<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
    <news title="习近平等领导同志向东航飞行事故遇难同胞默哀">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/./content_1569937.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第01版：头版</page>
        <content>新华社北京3月28日电 3月28日下午，中共中央政治局召开会议，研究近期有关工作。会议开始时，经中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平提议，出席会议的中共中央政治局委员等全体起立，向“3·21”东航MU5735航空器飞行事故遇难同胞默哀。</content>
    </news>
    <news title="人民至上践初心 战疫一线党旗扬">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/./content_1569939.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第01版：头版</page>
        <content>湖南日报全媒体记者 周帙恒 刘笑雪 刘燕娟  3月17日，习近平总书记主持召开中共中央政治局常务委员会会议，分析新冠肺炎疫情形势，部署从严抓好疫情防控工作。会议向广大党员干部发出响亮号令——  “疫情较为严重的地方，党政主要领导和各级领导干部要把防疫工作放在第一位，尽锐出战，决战决胜。”  “各级党组织和广大党员、干部要积极发挥作用，深入防控一线，深入群众，积极帮助群众排忧解难。”  “要强化督查问责，对失职失责导致疫情失控的要立即依纪依规查处，严肃问责。”  ……  面对疫情大战大考，连日来，全省各级党组织和广大党员坚决贯彻习近平总书记关于疫情防控工作重要讲话重要指示批示精神，落实省委、省政府关于疫情防控的部署要求，坚持人民至上、生命至上，在保护人民生命安全和身体健康中践行初心使命、彰显先锋本色，让党旗在疫情防控一线高高飘扬。  各级党组织闻令而动，成为战疫一线“主心骨”  疫情就是命令、防控就是责任。  3月18日下午，省委书记、省人大常委会主任张庆伟主持召开省委常委会会议。会议强调，要深入贯彻习近平总书记关于疫情防控工作重要讲话重要指示批示精神，充分认识疫情防控形势的复杂性艰巨性反复性，坚持“外防输入、内防反弹”总策略和“动态清零”总方针不动摇，坚持不懈、科学精准抓好疫情防控各项工作，坚决守住不发生疫情规模性反弹的底线。  省委、省政府密集召开会议部署工作，主要领导靠前指挥，直插一线检查指导各项防控工作。全省各级党组织闻令而动，把疫情防控作为当前头等大事来抓，把党的政治优势、组织优势和群众工作优势转化为疫情防控强大战斗力，全力打赢疫情防控阻击战、歼灭战。  省委组织部向全省基层党组织和广大党员发出通知，要求立足本职、全面动员、奋力担责，在防控一线亮身份、见行动、作贡献，为在最短时间阻断疫情传播链条贡献先锋力量。  社区（村）是疫情联防联控的第一道防线，一张张覆盖社区（村）的防控网上，党员干部成为最牢靠的“绳结”。面对疫情，郴州市迅速将防控力量向社区下沉，市委组织部会同疫情防控指挥部，安排121家市直和中央、省驻郴单位联点包干116个社区（村），每个单位每天至少向联点社区派驻3名党员干部，全脱产、全天候、全过程参与疫情防控。  哪里任务险重，哪里就有党组织坚强有力的工作。在湘阴县，全县3个集中隔离点均设立了临时党支部。按照“五包一”监管工作机制，党员们用心用情为隔离人员提供暖心服务。全县成立356支党员先锋队，依托“大数据+网格化”开展“敲门”行动，全面精准摸排相关人员。  “现需从区直部门中征集年轻男性志愿者前往定王台街道支援……”3月21日上午，长沙市芙蓉区委一工作群里，通知刚发，就有27人报名。随后，一支由18名年轻党员组成的“芙蓉先锋”党员突击队迅速成立，穿上防护服驰援防疫一线。1400份早餐、2200份晚餐盒饭、143份生鲜菜品，6300包中成药剂……突击队员一袋一袋、一箱一箱，肩扛手提地将保障基本生活的物资及时送到封控区居民家中。  一个党组织就是一个战斗堡垒，千千万万个党组织挺立在前，筑起三湘大地上最坚固的“防控长城”。  广大党员挺身而出，用“党旗红”守护“健康绿”  “我是党员，我报名”“以实际行动诠释党员的担当精神”……疫情发生以来，广大党员响应号召，积极投身到风险排查、值班值守、场所管控、物资运送、秩序维护、心理疏导等工作中，在疫情防控一线举旗帜、作表率。  3月18日凌晨1点，看到怀化招募核酸采集人员的通知，怀化市第二人民医院医务人员李梅芳马上报名，来不及与家人道别，跟着大部队就紧急冲上了一线。每天工作7至12小时，有人问她累不累、怕不怕，她说：“累是肯定的，但我是一名党员、一名医务工作者，应该坚守在防疫最前线。”  疫情发生以来，永州市冷水滩区2万余名党员闻令而动。梧桐街道白竹亭社区党员魏双石承担着维持核酸采集现场秩序、为参检居民服务的任务，接连数日都忙到凌晨。因为身着防护服，几乎顾不上喝水和上厕所，魏双石咬牙坚持，他说：“我是党员，群众需要的时候，我得在。”  在邵阳，湖南高速集团邵阳分公司成立党员突击队，给司乘人员发放口罩，在收费站开展疫情防控知识宣传、测温查码等工作，为司乘人员生命安全和身体健康筑起坚实防线。  “张阿姨，这些是您要的蔬菜，生活上还缺什么，我们给您送来。”3月19日上午，长沙市天心区黄合村的党员志愿者黄朝辉、张预年为村民送生活物资上门。该村百余名党员穿上红色马甲，既当防疫“急先锋”，又当群众“服务员”。  一个党员就是一面旗帜。全省广大党员发挥“越是艰险越向前”的精神，用“党旗红”守护“健康绿”，用汗水践行共产党人的初心使命。  纪检监察队伍既督又战，以铁的纪律筑牢防疫堤坝  打赢疫情防控这场硬仗，必须严格压实属地、部门、单位、个人四方责任。  全省纪检监察机关切实扛起疫情防控监督的政治责任，压实防疫责任，堵塞防控漏洞，对疫情防控中的思想松动、责任松懈、工作松劲问题，形式主义官僚主义问题以及失职渎职等违纪违法行为，坚决严肃问责。  城区临时封控后，怀化市纪委监委对防控工作果断部署，迅速成立监督、保障、防控、问责等小组，沉入一线，护航打赢疫情防控阻击战、歼灭战。驻市卫健委、市教育局、市市场监督管理局纪检监察组强力督导疫情防控措施落实，13个县市区纪委书记全部下沉街道集市、乡镇村组、广场大院等重点场所开展检查督导，形成了以点带片、上下联动的防控格局。  疫情防控风险点在哪里，监督重点就在哪里。长沙市纪检监察机关坚持问题导向，既督又战，到交通重点场站、公路卡口督导检查工作人员落实防控工作要求情况；到商店超市详细了解食品和生活用品供应情况，督促做好物资供应保障；对集中隔离点和核酸检测点开展集中督导检查，推动落实疫情防控措施。  永州市纪委监委牵头组织4个监督检查组，采取“四不两直”方式，对各县市区及相关部门履责情况、人员密集场所管控、交通卡点防控措施落实、开展核酸检测等情况深入监督检查。  因落实疫情防控措施不力，湘潭县12名公职人员被通报；在网络上编造并传播疫情不实信息，永州对相关人员立案审查，并给予党内严重警告处分；未落实疫情防控常态化措施，邵阳14名公职人员被追责问责……全省各级纪检监察机关严厉督查，雷霆问责，抓实抓细疫情防控各项工作，为夺取疫情防控和经济社会发展“双胜利”提供坚强保障。  3月23日，湘潭确诊病例实现动态清零；3月27日中午12时起，怀化主城区解除临时交通管制，有序恢复正常生产生活……我们坚信，在党中央坚强领导下，全省广大党员干部群众勠力同心、众志成城，一定能打赢这场疫情防控阻击战、歼灭战，驱散阴霾、共赴春光！</content>
    </news>
    <news title="到疫情防控一线当先锋作表率">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/./content_1569940.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第01版：头版</page>
        <content>湖南日报全媒体评论员  眼下，我省疫情防控工作正面临新的挑战。关键时刻，人们再次看到了这样熟悉、温暖的场景：哪里最危险、哪里最艰苦、哪里最需要，哪里就有党员拼搏战斗的身影；“我是党员，我先上”的铿锵话语，成为人们心安神定的信心之源。在疫情防控一线，无数共产党人挺身而出、义无反顾，铸起最坚固的“防控长城”。  疫情就是命令，责任重于泰山。从习近平总书记主持的中共中央政治局常务委员会会议强调“各级党组织和广大党员、干部要积极发挥作用，深入防控一线，深入群众，积极帮助群众排忧解难”，到省委主要领导靠前指挥，要求“基层广大党组织和党员干部要积极下沉一线，让党旗在防疫一线高高飘扬”，再到省委组织部发出《关于在疫情防控中充分发挥基层党组织战斗堡垒作用和共产党员先锋模范作用的通知》，充分体现了党始终不变的“人民至上、生命至上”理念，再次证明了“中国共产党是风雨来袭时中国人民最可靠的主心骨”。  疫情防控，是一场没有硝烟的战争。到疫情防控一线亮身份、当先锋、作表率，需要党员干部提高政治站位，切实把思想和行动统一到习近平总书记重要指示精神和党中央决策部署上来，坚持“外防输入、内防反弹”总策略和“动态清零”总方针不动摇，切实把疫情防控作为当前头等大事抓紧抓实抓细，真正做到守土有责、守土担责、守土尽责；需要全省广大党员发挥“越是艰险越向前”的精神，既当防疫“急先锋”，又当群众“服务员”，力争在最短时间阻断疫情传播链条，“以最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”，让党旗在疫情防控一线高高飘扬。  为人民而战，靠人民而胜。在这个检验初心使命的考场上，全省各地都涌现出了大量的先进事迹、感人故事。怀化市3万余名党员干部和志愿者下沉社区，开展地毯式的“敲门行动”，为群众排忧解难；长沙市120急救中心紧急征调人员，“我！”“我可以！”“我也可以！”党员护士们一个个在微信群里“秒回”；邵东市流光岭镇组建20支党旗小分队，200余名在家党员、入党积极分子群起响应……堡垒无言，凝聚强大力量；旗帜无声，鼓舞磅礴斗志。  “疾风知劲草，板荡识诚臣。”省委组织部通知要求，“注重在抗疫一线考察、培养、吸收先进分子”“注重在疫情防控的实践中识别干部”，表现突出的，作为考核评价、选拔使用的重要参考；行动迟缓、措施不力，甚至失职、渎职的，必将被追责问责。初心如磐，奋楫笃行，党员干部就是要在这样的关键时候站出来、危险时刻豁出去，屹立最高处、挺在最前面。  党员干部有信心，人民群众有力量。当前，怀化主城区解除临时交通管制、湘潭确诊病例实现动态清零……疫情防控形势持续向好，这是对我省前段疫情防控艰苦努力的回报。但是，由于外部环境仍然严峻，病毒传播速度快、隐匿性强等特点，“外防输入、内防反弹”的压力仍然很大，跑赢病毒的脚步仍需加速。打赢疫情防控阻击战、歼灭战，仍需要全省基层党组织和广大党员始终同人民想在一起、干在一起、战斗在一起，用“党旗红”守护“健康绿”，用汗水践行共产党人的初心使命。</content>
    </news>
    <news title="“始终坚持人民至上、生命至上”">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/./content_1569941.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第01版：头版</page>
        <content>新华社记者  具有强传染性的奥密克戎变异株迅速蔓延至我国28个省份。3月份以来，本土感染者累计突破7万，中高风险区一度超过600个……我国防疫抗疫工作面临严峻挑战。  直面风浪，把舵领航。  3月17日，中共中央政治局常务委员会召开会议，分析新冠肺炎疫情形势，部署从严抓好疫情防控工作。习近平总书记指出，“要始终坚持人民至上、生命至上，坚持科学精准、动态清零，尽快遏制疫情扩散蔓延势头”“统筹好疫情防控和经济社会发展，采取更加有效措施，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”。  面对世纪疫情的跌宕反复，习近平总书记亲自指挥、亲自部署，以科学之策应对非常之难，以办好发展和安全两件大事的非凡实践，团结带领亿万人民打好统筹疫情防控和经济社会发展之战。  从严从紧  “始终绷紧疫情防控这根弦”  起病隐匿、传染性强、单日新增感染者最高超过6000例……狡猾的奥密克戎变异株让防控变得异常困难。  近期我国本土聚集性疫情呈现点多、面广、频发的特点，数量相继超过2020年的18起、2021年的30余起。  习近平总书记始终关注着疫情演变态势，牵挂着人民群众的身体健康和生命安全。  “突出口岸地区疫情防控这个重点，守住不出现疫情规模性反弹的底线。”今年3月5日，在参加十三届全国人大五次会议内蒙古代表团审议时，习近平总书记对当前疫情防控提出明确要求。  4天后，针对在多地扩散的疫情，习近平总书记又作出重要批示：当前疫情发展很快，散发面广，染疫人数大增，务必责成各有关部门和地方从严从紧开展防控工作。  3月17日的中共中央政治局常委会会议，部署从严抓好疫情防控工作，从思想上、行动上对当前和下一步我国抗疫工作进行全面动员和周密安排。  “始终坚持人民至上、生命至上”“尽快遏制疫情扩散蔓延势头”。习近平总书记在会上强调，各地区各部门各方面要深刻认识当前国内外疫情防控的复杂性、艰巨性、反复性，进一步动员起来，统一思想，坚定信心，坚持不懈，抓细抓实各项防疫工作。  关键时刻，以习近平同志为核心的党中央审时度势、科学研判，给出有力回答，指出明确方向——  “坚持就是胜利。”  人们不禁想起两年多前的一幕：  2020年1月25日，大年初一，中南海怀仁堂。习近平总书记和其他6位中共中央政治局常委坐在一起。习近平总书记表情凝重：“大年三十我夜不能寐。”  “生命重于泰山。疫情就是命令，防控就是责任”“把人民群众生命安全和身体健康放在第一位，把疫情防控工作作为当前最重要的工作来抓”……  在疫情来势汹汹的危急时刻，以习近平同志为核心的党中央发出“人民至上、生命至上”的最强音。  两年多来，病毒频繁变异，形势不断演变。对于疫情防控，习近平总书记始终亲自指挥、亲自部署，变的是不同阶段的具体防控策略，不变的是贯穿其中的鲜明主题：坚持以人民为中心，把人民放在心中最高位置。  “宁可十防九空，绝不可失防万一。”  “尽最大努力防止更多群众被感染，尽最大可能挽救更多患者生命。”  “为了保护人民生命安全，我们什么都可以豁得出来！”  ……  话语掷地有声，措施坚定不移。事关亿万人民群众的生命健康安全，就没有商量的余地。这就是大党大国领袖对于人民生命健康安全高度负责的鲜明态度和义不容辞的使命担当。  正是在“人民至上、生命至上”理念指引下，当世界其他地方新冠肺炎确诊人数和死亡人数持续攀升时，中国最大程度保护了人民生命安全和身体健康，更为经济社会发展提供了坚实基础。  正如习近平总书记指出的：我国经济发展和疫情防控保持全球领先地位，充分体现了我国防控疫情的坚实实力和强大能力，充分彰显了中国共产党领导和我国社会主义制度的显著优势。  疫情常态化防控以来，习近平总书记亲自指挥部署疫情防控工作，确定了“外防输入、内防反弹”总策略、“动态清零”总方针。  “动态清零”的精髓，一是快速，二是精准。立足抓早、抓小、抓基础，不追求零感染，但发现一起就扑灭一起，守住不出现疫情规模性反弹的底线。快速和精准的“动态清零”，正是中国控制疫情的“法宝”。  2021年，德尔塔变异株带来的疫情一度波及20余个省份。  中国坚持“动态清零”总方针，迅速采取防控措施，迎战德尔塔变异株，有效处置30余起聚集性疫情，基本用一个潜伏期（14天）就控制住疫情。  目前，全球累计确诊病例已超4.7亿，死亡病例逾610万；我国感染人数、发病人数、重症人数和死亡人数都保持在较低水平。  有外媒评价，中国是全球唯一控制住德尔塔变异株传播的国家。  2022年，新冠肺炎疫情仍复杂多变、没有明显拐点——当前正处于全球第四波流行高峰，每周报告病例数超过1000万。  “各级党委和政府要始终绷紧疫情防控这根弦，坚持以预防为主，持续抓紧抓实抓细外防输入、内防反弹工作，提高防控的科学性、精准性。”春节前夕，习近平总书记在山西考察调研时，就针对全球疫情呈现新的特点、防控风险增大提出明确要求。  严谨的科学研究推演证明：以中国14亿多人的总人口基数、庞大老年人群体的现实国情，如不及时从严防控，最终将形成规模性反弹，中国医疗体系面临击穿危险，后果不堪设想。吉林、上海等地迅速增高的病例，已发出了强烈警示。  有研究表明，虽然奥密克戎变异株流行期间的病死率确实下降了，但同期因疫情造成的死亡总数却高于德尔塔变异株流行的同期死亡数，奥密克戎变异株流行的危害依然严重。  “坚持科学精准、动态清零”——面对疫情跌宕对群众生命安全和身体健康带来的威胁，以习近平同志为核心的党中央旗帜鲜明。  习近平总书记多次强调，疫情还没有过去，一旦有事，蔓延起来非常快，一旦发现要采取严格处置措施，绝不松动，绝不手软。  奥密克戎变异株流行后，世界多个国家和地区的疫情水平在短时间内突然上扬。正是因为中国采取了一系列有效干预措施，这条原本陡峭的曲线趋于平缓……  3月17日的中共中央政治局常委会会议强调，各地区各部门各方面要把思想和行动统一到党中央决策部署上来，党政同责，齐抓共管，做到守土有责、守土尽责，提高防疫本领。要加强组织领导，克服麻痹思想、厌战情绪、侥幸心理、松劲心态，以时不我待的精神抓实抓细疫情防控各项工作。  习近平总书记深刻指出，疫情防控是“国之大者”。  呵护好14亿多中国人民的生命健康，就是比天还大的事。  精准防控  “努力用最小的代价实现最大的防控效果”  3月17日，习近平总书记在中共中央政治局常委会会议上就精准防控作出战略指引：“要提高科学精准防控水平，不断优化疫情防控举措”“努力用最小的代价实现最大的防控效果”。  治国理政千头万绪，习近平总书记向来重视“精准”二字。  从脱贫攻坚的“聚焦精准发力”，到深化改革“对准焦距，找准穴位”，从城市管理“应该像绣花一样精细”，到要求对干部开展精准化的培训……精准，是现代化治理能力的卓越体现。  针对突如其来的疫情，习近平总书记早在2020年1月召开的中共中央政治局常委会会议上就提出“坚定信心、同舟共济、科学防治、精准施策”的总要求。  面对复杂的世纪疫情，同传播速度更快、隐匿性更强的变异株较量，实现“动态清零”，关键就在“精准”。  这是中国方案的精准，在关键要害处，集中发力——  近期疫情“破防”，均由境外输入引发。点多、线长、面广，当前我国疫情防控的重中之重，正是外防输入。  “针尖大的窟窿能漏过斗大的风”，2020年全国两会上，习近平总书记在参加湖北代表团审议时就强调，持续抓好外防输入、内防反弹工作，决不能让来之不易的疫情防控成果前功尽弃。  习近平总书记多次强调，目前疫情防控最大的风险是来自境外，外防输入一刻也不能放松，要压实口岸地区防控责任，充实口岸防控力量，健全常态化防控机制，补齐短板弱项，筑牢外防输入防线。  划定缓冲区，实行差异化管理；一口岸一对策，实行非接触式货物交接模式……中国精准完善口岸城市疫情防控机制，以最小的社会成本，不断扎紧外防输入“篱笆墙”。  阿尔法、贝塔、伽马、德尔塔、奥密克戎……不断出现的新冠病毒变异株，让防控变得异常困难，也促使人类不断调整应对手段。  “坚持向科学要答案、要方法”“科学技术是人类同疾病斗争的锐利武器”“中西医结合、中西药并用”……在考察新冠肺炎防控科研攻关工作时、在专家学者座谈会上，习近平总书记始终强调科技之于疫情精准防控的作用。  加强疫苗、快速检测试剂和药物研发等科技攻关，使防控工作更有针对性；启动新冠疫苗序贯加强免疫接种；采用核酸和抗原检测相结合……一个个事关长远的抗疫部署，彰显着领航者高瞻远瞩的战略眼光。  构建“免疫长城”！在习近平总书记的亲自关心部署下，中国启动全球最大规模疫苗接种：截至3月24日，全国完成新冠疫苗全程接种超过12.4亿人，占总人口近九成，这一规模和速度超过全世界其他任何国家。  一旦感染新冠病毒，老年人发生重症和死亡的风险显著增加。面向5200万尚未完成全程接种的60岁以上老年人，疫苗接种正精准推进，免疫屏障在有针对性地加强。目前，我国已有29款疫苗进入临床试验，占到全球的19%。  这是中国智慧的彰显，下好先手棋，织牢防护网——  就当前抗疫，习近平总书记着重强调，要“使防控工作更有针对性”“采取更加有效措施”。  阻断病毒传播链，以快制快尤为关键。  3月23日，吉林。全省方舱医院已建成13个、在建4个，共有床位22973张、在建床位7841张。  “刚开始担心方舱医院里条件不好。”来自吉林农业科技学院的学生陈建龙，住进吉林市昌邑区方舱医院，“来了之后每顿饭有荤有素，外面天气寒冷，方舱医院很暖。”  确保每个省至少有2至3家方舱医院，在需要启用时，能在两天之内建成并投入使用……在武汉保卫战中起到至为关键作用的方舱医院，如今得到进一步“升级”使用。  在以习近平同志为核心的党中央统筹指挥下，根据疫情变化，诊疗方案、核酸检测组织实施指南等与时俱进作出科学调整，更加科学的防控举措不断出台：不搞“大水漫灌”，核酸检测任务在24小时内完成；推广“抗原筛查、核酸诊断”监测模式；对轻症病例实行集中隔离管理，科学降低解除隔离的标准……  与病毒赛跑，跑得越快，就越能掌握战“疫”的主动权。我国坚持“动态清零”总方针，以“早发现、早报告、早隔离、早治疗”为核心，从严从实开展防控工作，疫情防控取得了良好效果。  “扩大重点人群监测覆盖面，完善多渠道监测预警机制，全面提升疫情监测预警和应急反应能力”“要加强学校等重点场所常态化防控，压实主体责任，做实做细防控措施和应急预案”……严格落实“四早”要求，确保第一时间发现，第一时间应对处置，就能把疫情控制在最小范围。  “早发现、早处置，我们有办法把疫情遏制在萌芽状态。”国家卫生健康委疫情应对处置工作领导小组专家组组长梁万年说，当前防控举措科学有效，积小胜为大胜，我们总体上就会向“动态清零”的目标逐渐迈进。  这是中国力量的集结，分级分层、有效协同，向机制要效率——  静与动之间精准施策，体现治国理政的高超水平。  习近平总书记反复强调，“坚持常态化精准防控和局部应急处置有机结合”“统筹常态化精准防控和应急处置”。  就不断完善疫情防控机制，习近平总书记强调指出，“要统筹应急状态下医疗卫生机构动员响应、区域联动、人员调集，建立健全分级、分层、分流的重大疫情救治机制”“发挥社区作为联防联控、群防群控的第一道防线作用”“着力完善重大疫情防控体制机制，毫不放松抓好常态化疫情防控，全方位全周期保障人民健康”。  “不断提升分区分级差异化精准防控水平。”习近平总书记多次强调。3月17日的中共中央政治局常委会会议对科学精准防控作出部署，强调“压实属地、部门、单位、个人四方责任”“要保持群众正常生产生活平稳有序，做好生活必需品生产供应，保障好群众就医需求”“做实做细防控措施和应急预案”。  疫情常态化防控不是孤立的政策，而是一套复杂的运行体系，坚决防止“简单化”“一刀切”。防控工作千头万绪，执行不到位，要么形成防控“空挡”，要么导致“层层加码”，影响百姓正常生活。  国务院联防联控机制第一时间响应，各省份各部门坚决贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，落实党中央、国务院决策部署。  从严从紧落实疫情防控各项措施；采取最彻底的防控措施，尽快遏制疫情扩散势头……抗疫集结号再度吹响，一条条更加精准的措施正不断出台。  第一时间派出工作组赴多个省份指导疫情处置工作，第一时间全面激活应急指挥体系，第一时间启动重点地区核酸检测，第一时间强化公卫、公安、工信的协同，第一时间做好信息发布和舆论引导……  3月14日下午，来自邻近省份的多支医疗队共940名医护人员抵达吉林市，迅速补充到当地的方舱医院、定点医院和核酸检测队伍中。不久之后，制约当地疫情防控的瓶颈问题基本得到解决。  “图难于其易，为大于其细”。在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，亿万人民团结一心，将防控工作抓实抓细，坚持到底就一定能夺取胜利。  统筹兼顾  “最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”  防疫关乎生命，发展关乎生计。如何统筹好这对看似不可调和的矛盾，是考验世界各国的一道难题。  “在确保疫情防控到位的前提下，推动非疫情防控重点地区企事业单位复工复产，恢复生产生活秩序”；  “既不能对不同地区采取‘一刀切’的做法、阻碍经济社会秩序恢复，又不能不当放松防控、导致前功尽弃”……  2020年2月23日，国内疫情防控紧要时，习近平总书记面对全国17万名县团级以上干部发表重要讲话，为统筹推进疫情防控和经济社会发展工作指明方向，增强信心。  惊涛骇浪中把舵导向，大战大考前运筹帷幄。  两年多来，正是在以习近平同志为核心的党中央领航掌舵下，我国走出了一条精准统筹疫情防控和经济社会发展的辩证之道。不仅确保了亿万人民的生命安全，还如期打赢脱贫攻坚战、全面建成小康社会、实现“十四五”良好开局……  2022年，是进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程的重要一年，我们党将召开二十大。  当前，疫情仍是影响世界经济的最大不确定因素。外部环境更趋严峻，国内经济发展面临需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力，多点频发的聚集性疫情让形势变得更为复杂。  “要保持战略定力，坚持稳中求进，统筹好疫情防控和经济社会发展，采取更加有效措施，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响。”  习近平总书记3月17日在中共中央政治局常委会会议上的讲话，用三个“最”字表明我国坚决打好统筹疫情防控和经济社会发展之战的决心和信心。  越是面对复杂变局，越要稳字当头，牢牢稳住发展的基本盘——  5.5%左右——这是今年我国的预期经济增速目标。陡然升级的疫情形势，无疑增大了稳增长压力。  多重压力叠加，关键要强化统筹协调，确保“稳字当头、稳中求进”，牢牢掌握经济发展的主动权。  “战疫情”不误“保春耕”。如今，农业大省吉林争分夺秒与疫情斗争的同时，生产综合服务保障也在紧锣密鼓开展，东北大地正备战春耕，确保粮食生产安全。  农业农村部连续发文部署统筹抓好疫情防控和春季农业生产工作；针对农资价格上涨，中央财政下达资金200亿元对实际种粮农民发放一次性补贴，国家发展改革委等部署投放100万吨国家钾肥储备……  手中有粮，心中不慌。  “在粮食安全这个问题上不能有丝毫麻痹大意”“保证粮食年产量保持在1.3万亿斤以上，确保中国人的饭碗主要装中国粮”……今年全国两会期间，习近平总书记在看望参加政协会议的农业界、社会福利和社会保障界委员时强调。  “精准防”确保“不断链”。产业链是经济的命脉，针对疫情对部分产业链供应链上下游企业造成的影响，各地在筑牢防疫线的同时，密集出台政策措施为企业减负纾困，畅通产业链，稳住基本盘。  抗疫全力以赴，生产高效运行，研发有条不紊，全市规模以上工业企业复工率已超过99%……作为全球制造业重要基地和全国经济强市，常住人口超过1200万的江苏省苏州市，通过一揽子组合拳政策推动防疫与发展，最大限度减少疫情的影响。  一手抓战“疫”，一手抓发展，彰显复杂形势下的战略定力。  习近平总书记在去年中央经济工作会议上强调指出，要进一步提高防控措施的科学性、精准性、有效性，尽可能减轻对经济发展和群众正常生活的影响。“我们的这个方针，坚持到最后就是胜利。”  越是面对复杂局面，越要善于化危为机，锚定高质量发展——  “危和机总是同生并存的，克服了危即是机。”  两年前的春天，习近平总书记来到浙江，在疫情发生后首次实地考察复工复产，积极鼓励国内企业抓住科技创新、产业升级的契机，让很多困境企业坚定了前行信心。  准确识变，认清“危”中之需；主动求变，找准发展之“机”。  2020年全国两会上，习近平总书记在政协经济界委员联组会上强调，要坚持用全面、辩证、长远的眼光分析当前经济形势，“这次疫情是一场危机，但某种程度上也孕育了新的契机”“努力在危机中育新机、于变局中开新局”。  春起湾区，岭南花开。放眼广东，“世界工厂”的机器轰鸣声中，这片创新之地毫不放松另一场攻坚战。  来自中国科学院深圳先进技术研究院的数据显示，封闭管理的一周，有125名科研人员、1237名研究生有序推进科研工作。“这是不同的战场，同样的坚守。”其中一名科研人员说。  疫情冲击了传统产业，但创新驱动的重要性愈发凸显。“‘十四五’时期我们国家再往前走，必须靠创新”“我们要进入科技发展第一方阵，就得靠我们自己”……习近平总书记去年在福建考察时的话，语重心长。  两年多来，习近平总书记的考察足迹遍布大江南北，每次实地调研统筹疫情防控和经济社会发展情况的同时，总会围绕把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展因地制宜作出部署，不断开辟发展新境界。  越是面对复杂变局，越要立足两个大局，在开放共赢中坚定前行——  拥有超6万家外资企业的上海，尽管受到疫情影响，第五届进博会的招展进度依然“快于历年同期水平”，折射出全球企业对中国经济不变的信心。  尽管疫情有反复，一年两次的广交会从未中断；首届消博会去年在海口成功举行，目前第二届正火热招商；如期举行的服贸会亮出扩大开放新举措。  持续推进高水平对外开放，深入实施外资准入负面清单，落实好外资企业国民待遇，高质量共建“一带一路”……习近平总书记在一次次重要讲话中，向世界传递出自信的中国“开放的大门只会越开越大”的清晰信号。  严峻复杂形势下，信心比黄金更重要。  “有中国共产党的坚强领导”“有中国特色社会主义制度的显著优势”“有持续快速发展积累的坚实基础”“有长期稳定的社会环境”“有自信自强的精神力量”……  今年全国两会期间，习近平总书记在作出“五个必由之路”重大论断后，鲜明提出我国发展仍具有的“五个战略性有利条件”，深刻阐明了“时与势在我们一边”的道理。  新时代新征程上，我们既要全力以赴答好疫情防控“加试题”，更要坚定信心答好中华民族伟大复兴这道“必答题”。  “我们要既正视困难又坚定信心，发扬历史主动精神，迎难而上，敢于斗争，砥砺前行，奋发有为，以实际行动迎接中共二十大胜利召开。”习近平总书记强调。  共克时艰  “只要我们同舟共济、守望相助，就一定能够彻底战胜疫情，迎来人类发展更加美好的明天”  2022年2月20日晚的国家体育场流光溢彩，充满依依惜别的浓浓情谊。“天下一家”字样的焰火在“鸟巢”上空粲然绽放，举世瞩目的北京冬奥会圆满落下帷幕。  不惧新冠肺炎疫情影响持续蔓延、奥密克戎变异株来势汹汹，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中国如期履行承诺，成功向世界奉献了一届简约、安全、精彩的冬奥盛会，为处于动荡变革期的人类注入强大信心和力量。  闭环内阳性率非常低并动态清零，各项赛事安全顺利举行；闭环外经济社会运行如常，人们共享体育竞赛带来的激情、欢乐与感动……  如同一面镜子，北京冬奥会、冬残奥会的成功举办也向世人昭示：只要团结一心、科学施策，人们完全能够统筹好发展和安全，办成有利于各国人民的大事。  “大国要有大国的样子，要展现更多责任担当。”面对百年来全球发生的最严重的传染病大流行，习近平总书记始终从维护全人类共同和长远利益出发，引领各国坚定信心、不怕困难，团结合作、共克时艰。  两年多来，经历疫情的跌宕起伏、国际局势的风云变幻，“人民至上、生命至上”的中国理念，统筹疫情防控和经济社会发展的中国方案，推动构建人类命运共同体的中国行动，在世界上产生着愈来愈广泛而深远的感召力、影响力、引领力。  这是任何情况下都把各国人民生命安全和身体健康放在第一位的坚定——  “感谢中方为巴基斯坦抗击新冠肺炎疫情提供宝贵帮助，中方提供的疫苗不仅拯救了巴人民，也拯救了巴经济”……  2月6日，北京人民大会堂。在同习近平总书记的面对面会晤中，巴基斯坦总理伊姆兰·汗表达由衷感激之情。  与180个国家、10多个国际和地区组织分享疫情防控和诊疗方案，向34个国家派出37支医疗专家组，向150多个国家和14个国际组织提供大量抗疫物资，向120多个国家和国际组织提供超过21亿剂疫苗……  习近平总书记亲自指挥发起的新中国成立以来最大规模的全球紧急人道主义行动，传递出一个发展中大国既对本国人民生命安全和身体健康负责、也为全球公共卫生事业尽责的大格局、大担当。  “国际社会应该加紧行动起来，坚决遏制疫情蔓延势头”“全力搞好疫情防控。这是当务之急”“抗击疫情是国际社会面临的最紧迫任务”……两年多来，在一次次视频、电话、信函等“云外交”中，习近平总书记谈得最多的就是携手抗疫。  为何如此重视疫情防控？习近平总书记的思考深邃而辩证：“这既是坚持人民至上、生命至上的基本要求，也是稳定恢复经济的基本前提。”  这是坚持不懈推动世界经济复苏、谋求人类共同福祉的笃行——  “团结抗疫和复苏经济，两手都要抓，两手都要硬。”2021年10月25日，习近平总书记在视频会见联合国秘书长古特雷斯时的讲话，给人以深刻启迪。  在埃及驻华大使穆罕默德·巴德里看来，中国共产党的“人民至上”理念，在脱贫攻坚和抗击新冠肺炎疫情两件大事上得到集中体现。“消除贫困是对全人类发展来说最重要的一个目标，新冠肺炎疫情是全世界现今面临的最严峻挑战。中国的经验和理念无疑会为世界作出突出贡献。”  从接连举办广交会、消博会、服贸会、进博会，到高质量共建“一带一路”不断取得新进展；从推进跨境贸易便利化、保障产业链供应链安全畅通，到探索常态化疫情防控条件下经济增长新动能、社会生活新模式、人员往来新路径……  习近平总书记亲自谋划、亲自部署，中国一以贯之推进高水平对外开放、加强国际合作的坚实行动，让世界看到了全球第二大经济体的责任担当。  疫情对各国尤其是发展中国家发展和民生造成严重冲击，令那些本就不富裕的国家和人民雪上加霜。着眼于有效推进2030年可持续发展议程，2021年9月21日，在第七十六届联合国大会上，习近平总书记郑重提出全球发展倡议。  在习近平总书记持续亲自推动下，全球发展倡议正得到国际社会越来越多成员的由衷支持和真诚欢迎。  “促进发展中国家可持续发展，将造福有关国家人民，也事关整个人类和地球的前途和命运”“我们应该坚持以人民为中心，提升全球发展的公平性、有效性、包容性，努力不让任何一个国家掉队”……  立场鲜明的宣示、饱含深情的话语，展现着世界级政治家的战略眼界和天下情怀。  这是矢志不渝推动构建人类命运共同体，引领全人类“一起向未来”的远见——  “在全球性危机的惊涛骇浪里，各国不是乘坐在190多条小船上，而是乘坐在一条命运与共的大船上。小船经不起风浪，巨舰才能顶住惊涛骇浪。”  2022年1月17日，出席世界经济论坛视频会议，习近平总书记以“船”为喻，指出危机面前团结合作、守望相助的重要性。  一场世纪疫情，以一种特殊形式告诫世人：人类是荣辱与共的命运共同体，重大危机面前没有任何一个国家可以独善其身，团结合作才是人间正道。  疫情暴发以来，习近平总书记先后提出构建“人类卫生健康共同体”“全球发展命运共同体”两大主张。彼此呼应的两个“共同体”，正是统筹疫情防控和经济社会发展中国理念的世界表达，也是人类命运共同体在疫情下的生动写照。  “大江奔腾向海，总会遇到逆流，但任何逆流都阻挡不了大江东去。”  展望未来，在人类命运共同体理念指引下，中国人民同各国人民坚定信心、团结奋斗，疫情终会过去，胜利必将到来！  （新华社北京3月28日电）</content>
    </news>
    <news title="牢固树立严的主基调 尽快实现社会面全部清零">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/./content_1569942.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第01版：头版</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 孙敏坚 黄晗）28日下午，省委副书记、省长毛伟明主持召开省疫情防控指挥部会议，专题研究部署当前疫情防控工作。他强调，要坚持以习近平总书记关于疫情防控的重要讲话重要指示批示精神为统领，坚持人民至上、生命至上，把疫情防控作为当前头等大事，牢固树立严的主基调，全力落实疫情防控“十条措施”，尽快实现社会面全部清零，确保疫情不失控、发展不失速。  省领导李殿勋、张迎春、何报翔、陈飞、许显辉、王一鸥，省政府秘书长邓群策参加。  截至3月28日10时，全省本轮疫情共报告本土确诊病例53例。疫情发生以来，全省上下按照省委、省政府部署要求，全力以赴落实落细十条疫情防控措施，实现了全省疫情防控总体平稳、经济运行总体稳定，没有发生疫情外溢。同时，我省疫情防控中还存在一些问题：一些地方和单位对疫情预计不充分，有的薄弱环节没有及时补上，基层防控能力有待提升，预案预演没有到位，责任机制有待进一步压实等。  毛伟明强调，本轮疫情涉及学校、商业街等人员密度高、流量高的场所，加之清明节即将到来，人流车流可能增加，“外防输入、内防反弹”压力仍然较大。要深刻认识疫情防控的复杂性、艰巨性、反复性，坚持以习近平总书记关于疫情防控的重要讲话重要指示批示精神为统领，坚持人民至上、生命至上，坚持“外防输入、内防反弹”总策略，坚持“动态清零”总方针，把疫情防控作为当前头等大事，全面落实防控责任，牢固树立严的主基调，全面对照“三零四最”目标要求，全力抓好“十条措施”，尽快实现社会面全部清零，努力用最小的代价实现最大的防控效果，确保疫情不失控、发展不失速。  毛伟明强调，要抓实抓细“十条措施”，做到“防”字为上、“控”字为要，严格落实“四早”要求，持续开展监测预警，管控好薄弱环节、补齐潜在短板。抓实抓细“精准要求”，按照科学防治、精准施策原则，分区分级制定差异化防控策略，已发生疫情的市州要科学精准防控、快速处置疫情，尽快实现社会面清零；未发生疫情的市州要在做好外防输入、常态化防控的基础上，全力推进“三大支撑八项重点”工作，以“精准防”保“稳增长”。抓实抓细“关键时段”，抓好清明节期间疫情防控工作，全面落实四方责任，全面加强入湘人员排查管控，倡导外地亲友非必要不返乡、不跨区域祭扫，尽可能降低人流密度，严防人员聚集。抓实抓细“责任链条”，进一步压实责任、强化统筹、严格督查，建立健全清单化、闭环式工作机制，对责任不压实、工作不落实、作风不务实的严肃追责问责。</content>
    </news>
    <news title="研究当前经济形势 部署出台支持工业和服务业发展政策、粮食生产和春耕备耕、安全生产等工作">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/./content_1569943.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第01版：头版</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 孙敏坚 黄晗）28日下午，省长毛伟明主持召开省政府常务会议，研究当前经济形势，部署安全生产、产业发展“万千百”和市场主体倍增工程、支持工业和服务业恢复发展、统计、粮食生产和春耕备耕等工作。  会议分析研究了当前全省经济发展形势。会议指出，今年以来，全省上下坚持稳中求进工作总基调，统筹疫情防控和经济社会发展，经济运行开局良好，全社会固定资产投资、规模工业增加值、社会消费品零售总额等主要经济指标增速高于前两年同期平均水平。但当前我省经济增长仍不牢固，要在做好疫情防控的基础上，加强经济运行调度，加快重点项目建设，加紧巩固工业增长势头，找准疫情防控和经济发展平衡点，最大限度减少疫情影响，确保一季度“开门红”“开门稳”。  会议指出，要牢固树立“人民至上、生命至上、安全第一”理念，切实加强民航领域安全隐患排查整治，举一反三全面排查整治重大安全风险，扎实抓好防汛抗灾和森林防灭火工作，坚决杜绝重特大事故，坚决防范较大事故，为党的二十大胜利召开营造和谐稳定的社会环境。  会议听取了推进产业发展“万千百”工程和市场主体倍增工程进展情况的汇报。会议指出，要加快推进产业发展“万千百”工程，进一步做大产业、做强企业、做实项目、做优生态。要把实施市场主体倍增工程作为“重中之重”“关键之关键”，着力优化环境、提升质量、完善政策、加强协同，高质量高标准完成工作任务。  会议强调，“三大支撑八项重点”工作是今年经济工作的重点和重要抓手，各级各部门要坚决扛牢政治责任，定期调度、加强督导、合力推进、见到实效。  会议原则通过《湖南省促进工业经济平稳增长的若干政策》《湖南省促进服务业领域部分困难行业恢复发展的若干政策》。会议指出，要全力全面落实国家惠企政策、加强企业要素保障、加大政策服务力度，促进经济平稳增长。  会议原则通过《关于加强新时代统计工作的意见（送审稿）》。会议强调，要牢牢把握统计数据质量这个关键，进一步提高统计数据的真实性、准确性、完整性、及时性，以高质量统计工作更好服务全省高质量发展。  会议听取了全省粮食生产和春耕备耕工作情况的汇报。会议指出，要强化党政同责，落实惠农政策，加强设施农业建设，不误农时抓好春管春耕，切实保障粮食安全。</content>
    </news>
    <news title="省十三届人大常委会举行第106次主任会议">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/./content_1569945.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第01版：头版</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 陈奕樊 通讯员 周洁）28日下午，省十三届人大常委会举行第106次主任会议。会议决定，省十三届人大常委会第三十次会议调整为3月30日下午在长沙召开。  省人大常委会党组书记、副主任刘莲玉主持会议，副主任谢建辉、张剑飞、杨维刚、周农、彭国甫、陈文浩出席会议。  会议研究了关于调整省十三届人大常委会第三十次会议议程、日程草案和疫情防控闭环管理方案。  会议听取和研究了需提请省十三届人大常委会第三十次会议审议的有关文件的汇报，研究了关于湖南省人大常委会《中华人民共和国环境保护法》《湖南省环境保护条例》执法检查方案。  会议还研究了关于加强对政府债务审查监督的工作方案，审议了《2022年省人大常委会党组党建工作要点》《2022年省人大常委会机关党建工作要点》《2022年省人大常委会党组、机关党组理论学习中心组专题学习重点内容安排》，听取了关于落实省委《贯彻落实全国两会精神及有关任务责任分工方案》相关事项具体措施的汇报。</content>
    </news>
    <news title="不误农时不负春">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/./content_1569946.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第01版：头版</page>
        <content>3月28日，浏阳市龙伏镇龙伏村湖南鼎钧种养专业合作联合社的农田里，农民驾驶机械插播早稻。当地农民利用当前晴好天气开展春耕生产，田间地头一派忙碌。彭红霞 摄</content>
    </news>
    <news title="青年有担当 战疫有力量">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569938.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报全媒体记者 梁可庭 通讯员 郭锦文  近日，我省部分地区疫情多点散发。党旗所指就是团旗所向，团省委闻疫而战、闻令而动，组建工作专班，召开视频调度会，发布组建青年突击队和青年志愿者服务队的倡议书和工作指引。  广大青年纷纷响应号召，穿上红马甲，为疫情防控贡献青春力量。截至目前，全省各级团组织已动员29万余名青年，组建2145支青年志愿者服务队、908支青年突击队参与疫情防控。  “志愿者们有信心，封控区的居民也有信心！”  3月26日，长沙在区域核酸筛查中发现2例新冠肺炎确诊病例，团省委立刻组建疫情防控应急志愿服务队，前往社区开展核酸检测、秩序维护、后勤保障等志愿服务。  “2年前的今天我也在参与抗疫志愿服务。”青年志愿者晏腾芳是长沙市天心区蓝天救援队22名青年志愿者中的一员，疫情出现，他第一时间穿上红马甲。  “大家都很配合，这是我最感动的地方。”3月23日，芙蓉区青年志愿者协会会长夏豪进入封控区开展志愿服务，不管是配送物资还是核酸检测，居民们都安静地配合，时不时还会给志愿者们加油打气，“志愿者们有信心，封控区的居民也有信心，只要我们携起手来，就一定可以尽早战胜疫情。”  进入重点防控区域，志愿者们需要严格穿上防护服，不与居民直接接触。三餐配送、防疫物资配送，几乎没有太多休息时间，志愿者们留给居民的只有一个个逆行的青春背影。  “组织号召，必须响应！”  “组织号召，必须响应！”“我没有孩子要照顾，请派我上一线！”得知长沙市芙蓉区封控区急需志愿者封闭14天开展服务，团省委迅速在青年志愿服务直属队中发出号召。短短一天时间，来自湖南建工集团23名平均年龄24岁的青年员工积极响应，连夜组建起一支青年志愿服务队，他们逆行前往封控区开展为期14天的封闭式志愿服务，保障656户居民日常生活及各项服务。  封控区的各类生活物资，全靠志愿者配送上门，老式居民楼没有电梯，配送需求复杂，不仅要穿上厚厚的防护服，还要带着物品挨家挨户配送，光配送一次早餐，就相当于提着重物爬了数十层楼，一天下来，防护服早已被汗水浸湿。  王珍琰是志愿者中的一员，她第一时间响应号召，说服家人，毅然报名上一线。出征仪式前，她剪掉了自己刚做的漂亮指甲。完成第一天工作后，她摘下了口罩，年轻的脸上有了许多“美丽”的痕迹。作为一个爱美的女孩，她觉得这“也是青春最美的模样”。  3月17日凌晨，怀化出现疫情，市区两级团委迅速招募青年志愿者。3月18日凌晨，新晃派出近100多名青年医护志愿者支援鹤城区抗疫前线。青年医生姚旭所在的小组连续作战5小时，完成了1400余人的核酸检测，期间没有喝一口水、没有吃一口饭，凌晨五点才回到酒店休息。  3月27日，怀化市委疫情防控指挥部解除临时交通管制，怀化主城区逐步恢复了它往日的容颜，姚旭也圆满完成了援助医疗任务，他说：“雨过总会天晴，只要坚持，上下一心，就一定能够打赢疫情防控阻击战、歼灭战！”</content>
    </news>
    <news title="配制中药 助力抗疫">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569944.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>3月28日，湖南中医药大学第一附属医院，中药师们正加紧配制预防新型冠状病毒肺炎中药。连日来，该院调派20余名药师进行配制，每天可生产6000余瓶中药预防汤剂，为发热门诊患者、重点岗位医务人员提供预防中药方。  湖南日报全媒体记者 徐行 通讯员 王鑫 摄影报道</content>
    </news>
    <news title="“建行蓝”闪耀抗疫一线">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569947.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 陈淦璋 通讯员 金赵李 何琼）建行湖南省分行统筹做好疫情防控和金融服务，众志成城携手抗击疫情。今天，记者从该行获悉，今年以来，该行累计投放普惠金融贷款222亿元，惠及28867户小微企业。  压实主体责任，守好抗疫主阵地，建行全省500多家营业网点加强网点秩序管理，做好厅堂分流引导，通过多种方式宣传普及疫情防控知识。在怀化市，建行所有歇业网点门口及时张贴告示，鹤城区32家自助银行的143台自助设备正常运行，满足市民日常存取款需求。  抗疫一线，那抹“建行蓝”格外亮眼。湖南建行持续开展信贷服务五大行动，围绕重点项目、重点企业、服务业小微企业群体等三个层面开展走访，基于实际情况“一户一策”制订纾困方案。对经营收入仅能维持企业基本运转、且存在较大付息压力的普惠性小微企业，由原来的按月付息，调整为“按季”“按半年”或“到期一次性还本付息”的帮扶政策（注：调整时无逾期存在）；对仍在持续经营的普惠性小微信贷客户继续给予无还本续贷的政策支持，并执行不下调风险分类和不压缩贷款本金的帮扶政策，帮助企业融资基本条件不受影响；加大对普惠性小微企业贷款利率的进一步优惠让利，对短期线上产品利率调低至4.25%，对“善担贷”等重点产品利率调低至3.85%。  疫情持续，需要金融精准发力。大行大担当，湖南建行已成为全省首个服务普惠金融客户数突破10万户的国有大行。今年前两个月，该行共为313笔普惠金融贷款客户提供贷款延期服务，涉及贷款金额1.7亿元；共为864户小微企业办理无还本续贷，涉及贷款金额6.03亿元。</content>
    </news>
    <news title="核酸采样点 盛开“康乃馨”">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569948.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 陈勇 通讯员 胡雅倩）在疫情防控关键时刻，长沙康乃馨老年病医院接到上级指令，要求派员支援望城区等地核酸采样及方舱实验室工作，医护人员紧急准备、逆行出征，至今天已经进行核酸采样等工作共计723人次。  3月20日接到需要外派人员支援街道（乡镇）抗疫工作的任务之后，康乃馨医院工作群里接龙“请战”者名单越拉越长，“请战”“报名”“我去”……质朴的话语表明一个个坚定的决心。  在各个核酸采样点，康乃馨医护人员争分夺秒与病毒赛跑。穿上防护服，戴上口罩、护目镜，同事之间相见难相识，他们于是在防护服背后写下自己的名字或一句简单的誓言，互相打气的同时，也是告诉社区居民，“我们就在你身边”。  在望城区月亮岛街道新界广场核酸采样点，有这样一对“抗疫夫妻档”，他们是康乃馨医院ICU主任王昌海和护理部副主任马岱。夫妻俩并肩作战，为社区居民筑牢安全屏障。该院呼吸消化科护士黎婧的父亲今年1月被诊断为食道癌中晚期，几天前动了手术。当抗疫一线需要人手时，她毅然奔赴最艰苦的岗位。</content>
    </news>
    <news title="怀化本轮疫情首批新冠肺炎患者出院">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569949.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 雷鸿涛 通讯员 曾悦）3月27日19时50分，怀化市第一人民医院，怀化市本轮疫情首批5名新冠肺炎患者出院。  “当我得知确诊新冠肺炎的时候，内心还是很恐惧的。经医院医护人员精心治疗和心理医师疏导，我很快痊愈了，感谢你们。”患者淑美（化名）说。  首批出院的5名新冠肺炎确诊患者全部为轻症。怀化市第一人民医院医疗救治组专家实行一天两会诊、一人一方案，通过对症支持、中药汤剂及心理疏导治疗，患者病情痊愈。经省市专家评估，患者达到第九版指南出院标准，出院后闭环转至隔离酒店进行14天健康监测。</content>
    </news>
    <news title="雨花区连夜升级隔离酒店网速">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569950.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 欧阳倩）从3月26日起长沙市雅礼中学近1000名学生进入隔离酒店，将开启“云课堂”。  “酒店带宽一般都在200M，放在平时肯定够用。但人员集中、时段集中上网课，网络不一定顺畅。”长沙市雨花区数据资源中心工作人员说。为确保“规模化、集中化”网课平稳顺畅进行，雨花区连夜调度移动、联通和电信等运营商，做好网络排查、优化、扩容等工作。  3月27日23时，中国电信长沙分公司工作人员翟天和他的同事仍在隔离酒店忙活。既要保证原有设备和网络能正常使用，又要确保新旧设备之间无缝过渡。他们把设备安装调试、铺排线路、设备切换等工作，大多安排在晚上。“我们把带宽从之前的200M扩容到1000M，并新设一条1G备用带宽。”翟天说。  在带宽扩容前，先要检查光纤提速设备是否兼容。如不兼容，工作人员要身穿隔离服，进入酒店内部更换。联通长沙分公司雨花区建设维护负责人张志远拿出一个黑灰色盒子：“这是最新的提速设备，一套就要十几万元。工作人员放置后，我们要迅速调试、测速，确保设备运行正常。”电信“80后”工作人员康绍杰则主动请缨，入驻隔离酒店。“师生遇到任何网络问题，随时可以得到解决。”康绍杰说。  担心学生使用手机上网课时可能出现信号延迟、画面卡顿等情况。这两天，联通长沙分公司对隔离酒店附近基站进行手机信号优化升级。“信号优化后，能确保多人视频、语音顺畅进行。”张志远介绍。长沙移动则为学生提供手机热点、酒店无线等4种网络连接方案，隔离期间学生使用移动号码上网产生的流量费全部免费。</content>
    </news>
    <news title="信心源自信任 信任凝聚力量">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569951.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报全媒体评论员 万丽君  “听到音乐的那一刻，棉签突然变成了玫瑰花。”这两天，很多网友都被湖南涉外经济学院学生拉小提琴为疫情防控加油鼓劲的视频刷屏了。一边是排队做核酸的师生们，一边是浑厚有力的小提琴声。在疫情防控的紧张时刻，这样的画面让人暖心之余，更传递出战胜疫情的信念和信心。  信心，源自信任。日前，长沙公布的两例确诊病例轨迹涉及校园，为保证隔离学生上网课的需要，相关部门连夜升级宽带，保障师生顺利开展“云”课堂。如此熟练而高效的应对，彰显着我省的应急能力和治理水平，让人们感受到打赢这场疫情防控阻击战歼灭战的底气。边等待核酸检测边看书复习、唱着校歌去隔离……大家“苦中作乐”的种种举措和场景，传递出的恰恰是对当前疫情防控举措的认可和信任，以及齐心协力战胜疫情的信心。  感到决心才会有信任，见到成效才会有信心。疫情暴发两年多来，我们经受住了一轮又一轮考验，成功应对和顺利解决了各种风险挑战，如今打的已经是一场有准备之仗。当前，我省根据疫情实际发展情况采取分级分类精准防控，每天进行公开透明的信息发布；各地出台具体举措，深入广袤农村指导春耕，进入厂房帮助企业恢复生产。正因为有前期丰富的防控经验、不断升级的应对能力、更高的社会治理能力和水平，才涵养出理智冷静、积极乐观的抗疫心态。  信任，凝聚力量。这些天来，尽管被疫情打乱了节奏，放缓了步伐，但每个人都在为疫情防控出力。无论是为深夜下班的防疫工作人员提供房间的民宿业主、为志愿者们点“暖心外卖” 的爱心市民，还是积极响应号召的青年志愿者突击队、主动进行核酸检测的普通市民，有一分光，便发一分热。正如有网友评论，“无数个平凡勇者的付出，让我们看到的不是那灰暗的基调而是温暖的曙光。”这种信任，传导到广大群众、每个家庭，直至社会的神经末梢，最终便会汇聚成共克时艰的合力。  上下同欲者胜，同舟共济者赢。疫情面前，坚定的信心和信念就是战斗力；风雨之时，愈发需要同向而行的意志和行动。让信心和信任汇聚起战胜疫情的磅礴力量，这场攻坚之战的胜利时刻就会在不远处。</content>
    </news>
    <news title="长沙加强校园疫情防控应急管理">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569952.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 邢骁 通讯员 向往之）今天，长沙市举行新冠肺炎疫情防控新闻发布会，通报最新疫情防控情况。  今天，长沙在集中隔离人员例行核酸检测中发现3例新冠肺炎病例，目前已隔离治疗，病情稳定。针对当前疫情形势，长沙紧急印发《关于加强校园疫情防控应急管理工作的通知》，强化各级学校的防控和管理，切实做好涉疫学生服务保障，隔疫不隔爱。  这轮疫情发生后，长沙立即开展流调溯源，及时调整中风险地区，并划定相关封控区、管控区、防范区。为切断病毒传播链条，雅礼中学、中雅培粹师生已进行集中隔离、居家隔离等。两校从3月26日起停课两周，进行线上教学。  同时，长沙严把入校关，在全市各级各类学校全面部署查验场所码，外来无关人员不允许进入校园；筑起防护关，提醒督促学校师生员工、接送孩子的家长规范佩戴口罩，完成全程疫苗接种和加强针接种。3月14日起，已停办校内聚集活动和校外活动，叫停校外培训、实习实训。校园定期消杀通风，校内就餐坚持错峰错时，餐桌加装隔板，做到一人一座或分餐送餐到班。  校园疫情防控，长沙还将落实好核酸采检，确保不留盲点、不漏一人；开展应急演练，做好人员管控、生活服务、线上教学等各项准备工作；配备专业医疗救护团队，组建心理支持团队、开通24小时心理援助热线。</content>
    </news>
    <news title="既督又战 一线亮剑">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569953.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报全媒体记者 肖军  通讯员 米承实 汤惠芳  “爸爸去哪了？”3月27日19时许，5岁的周烨辰终于见到了爸爸周鹏，一头扑进爸爸怀里。小烨辰上次在爸爸怀里撒欢，是9天前。  周鹏是怀化市纪委监委干部。怀化主城区临时封控的9天里，他一直奋战在抗疫一线。每天出去时，小女儿还在梦乡，回家时已是凌晨一二点。  在怀化，不少纪检监察干部像周鹏一样舍小家为大家，日夜奋战在疫情防控一线。  一线防控，机关干部下沉社区  “您好，我们来对您及家人核酸检测情况做个登记。”3月26日晚7时30分左右，怀化市纪委监委干部陈峻民、李委蔚敲响鹤城区红星街道杨村社区一户居民的门，登记相关情况。  杨村社区是怀化市纪委监委疫情防控责任区，共有10个小区2600余户居民。怀化市纪委监委作为牵头单位，统筹鹤城区水利局等部门86名干部下沉社区，分3班24小时轮换。成立疫情防控临时党支部，以“网格化”方式，将社区分成9个防控责任区，每一栋楼都有明确的责任人。  至3月26日，怀化市纪委监委牵头相关单位，夜以继日协助社区做好5轮核酸检测住户摸排、工作准备、人员管控、秩序维护等工作。  一线督战，精准问责处理32人  “解除不解防，一定要按照常态化精准化防控要求，落实各项防控措施不放松。”3月27日中午，怀化主城区有序解除临时交通管制和有序恢复正常生产生活后，怀化市委常委、市纪委书记、市监委主任贺遵庆来到杨村社区、怀北高速路口等地，督导有序恢复生产生活、落实防控措施情况。  3月18日，怀化主城区实行临时封控后，怀化市纪委监委闻令而动，迅速组建监督组，划定责任片区，不间断巡回督导主城区核酸采样、社会面管控等，发现问题督促及时整改。  怀化市纪委监委干部欧道峰等5人组成的2个监督小组，一直在鹤城区城中、城南2个中风险区进行“再监督”，发现问题22个，及时督促整改到位。  3月21日上午，一则“怀化市7名党员干部因防疫履职不力被问责”的消息传出，向社会释放了在疫情防控上谁履职不力就处理谁的强烈信号。  3月20日13时30分，怀化市纪委监委接到相关问题线索后，立即调度2个监督问责组干部，调取监控、找人谈话取证。经连续作战16个小时，查清7人失职失责行为，给予处理。  动员千遍，不如问责一次。怀化市纪委监委对涉疫信访举报即收即办，原则上要求24小时办结，对违反疫情防控纪律者从快从严查处。  截至3月27日，怀化市本级5个监督问责组对376个重点场所开展督导，发现问题64个，全部现场交办、督促整改，精准问责处理32人。</content>
    </news>
    <news title="安仁：党群互动助力疫情防控">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569954.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第02版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 周帙恒 通讯员 刘勋惠 张腾英 郭生纪）“我与几个老乡商量好了，响应疫情防控政策，决定清明节不回家……”25日，省外务工村民李志鹏在与安仁县金紫仙镇莲塘村党总支书记李胜平视频连线时说。  像李志鹏这样放弃返乡的人在该镇还有很多。随着春耕生产推进和清明节临近，许多老乡准备返乡。为了降低疫情传播风险，金紫仙镇党委政府向全体党员发出了“党员带头，共建平安”的倡议书，鼓励他们带头认领服务岗位，带头落实个人防护，带头倡导文明祭扫。  党员干部纷纷行动起来，或电话或微信或视频与周围外出务工群众互动，了解对方的思想动态，解开他们的心结。在与离乡党员联系时，双方遥相呼应，表示在关键时刻要起到以一带十的引领作用，能不回的尽量不回，以实际行动支持防疫大局，引导他们在清明期间采取云祭扫的方式，缅怀先祖，追思故人。该镇还发起“互帮互助，党员先行”，由党员带头，发动群众帮助在外老乡的留守家人排忧解难，组织20多支“助农服务队”活跃田间地头，帮助缺劳户抓好春耕生产。党组织的人文关怀和贴心服务，使3100多名在外创业、务工的老乡打消了返乡念头。</content>
    </news>
    <news title="近处的“诗” 远方的家">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569959.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第03版：要闻</page>
        <content>华声在线记者 黄梅 刘玉锋  湖南日报全媒体记者 陈普庄  近年来，中国民宿行业方兴未艾，逐渐打破“乡间房子”的概念，为久居闹市的人们提供温馨治愈的生活环境。湖南新民宿凭借独特优势，结合乡村振兴战略，在全国民宿中崭露头角。  民宿之火为何愈烧愈旺？业内专家表示：民宿为周边市民提供了近处的“诗和远方”，又为省外、国外游客塑造了一个充满诗意的“远方的家”，这样的地方，自然深受人们喜爱。  多元化+集群式，形成湖南民宿新格局  春暖花开时节，凝望古城，漫步深巷，走进湘西凤凰城老四合院民宿，春光与老四合院旧时光相撞，大抵就是文人墨客笔下的“岁月静好”。  老四合院以青砖为底色，朱红色的花格木门、栏杆和窗户，别致又优雅；花梨木淡黄的柔光和复杂的花纹从茶几延伸至床头柜；院内各处摆放的书画佳作均出自本土书画家，还有难得一见的朱砂原石制作而成的画作，古朴雅致的光景在暖黄灯光的衬托下更显格调。2018年开业至今，凤凰城老四合院因独特的中式建筑风格吸引众多游客前来体验。  纵观湖南4800余家民宿，风格各异，各有千秋，中式建筑只是其中一种。  在主打少数民族风格的邵阳绥宁上堡古国，住吊脚楼、听侗歌，邂逅苗侗风情；在“网红民宿”望城荷里乔江，星空露营、围炉夜话，氛围感拉满；在张家界山谷花间江河骑迹亲子民宿，画美景、观星空，体验亲子时光静谧美好；除此之外，还有以红色文化为特色的韶山梦稀乡宿、以现代北欧风为特色的长沙Seemore等，它们各具特色，满足不同游客需求。  近年来，全省民宿初步形成四大集群，即以张家界武陵源区、郴州资兴市为代表的两大景区依托型民宿集群，以湘西州凤凰县为代表的古镇依托型民宿集群，以长沙市长沙县为代表的乡村旅游依托型民宿集群，涌现出一批精品民宿。  多元化、集群式发展既是现状也是趋势。作为旅游新业态，民宿产业是推动文化和旅游消费升级的重要途径，是深化旅游业供给侧结构性改革的重要抓手，也成为推动旅游由“景区旅游”向“全域旅游”转变的引爆点。  “民宿+”，打造沉浸式情感新体验  今年春节，张家界“五号山谷”立足于本土春节特色，为游客准备包饺子、做土家美食、写春联、制作新春贺卡等手工活动，客人直呼“度过了一个非常有‘年味’的春节”。  3月中旬，凤凰城老四合院。院外，穿着苗服的年轻人正在拍照打卡；院内，游客跟着苗绣大师一起体验苗绣；文创产品区，游客正在选购本土苗绣传承人制作的苗绣产品。据负责人龙慧芳介绍，今年民宿主攻“民宿+少数民族文化”方向，客人反馈非常具有凤凰特色。  “民宿+”让多元化融合成为可能，满足更多群体的新需求。在远离喧嚣城市的田园民宿，聚集十余人玩一场“狼人杀”“剧本杀”，或者边烧烤边观看一场浪漫的露天电影；在山腰上的隐居民宿，躺在恒温泳池中，静下心来独享日出日落，以及山那边的无限风光；在城市周边的郊区民宿，某个周末的一家三口，搭积木、攀岩、涂鸦等把游乐场搬进生活。  此外，不少民宿跨区域协同合作，不断挖掘连线产品，寻求更多多元化发展之路。凤凰城老四合院和湘西州、张家界等同行已达成协议，做连线产品；铜官窑古镇民宿客栈群主动对接省内各地州市旅行社，开拓湖北、广东、江西、北京等市场，年度发团和旅客数在本省或者客源输出地无疫情时均获得高位增长。  湖南师范大学旅游学院院长王兆峰表示，湖南民宿经营者早已意识到，未来民宿的竞争是产品、服务和品牌的竞争，而不仅仅是固有自然风光和核心地理位置的竞争，从而把更多精力聚焦到“民宿+”，放大产业“枢纽”新效能，为游客带去无法忘怀的情感体验。  乡村民宿发力，释放乡村振兴新动能  “湖南民宿加速发展必将持续，除了民宿红利期优势、民宿从业者自身努力外，乡村民宿取之于民、用之于民的选择，与国家乡村振兴战略紧密结合，这起着至关重要的作用。”中南林业科技大学旅游学院副院长罗芬表示。  实际上，湖南约70%民宿为乡村民宿，它们的发展与当地乡村发展紧密结合，并释放乡村振兴新动能。  郴州“那一年”精品主题客栈多年来致力于为下岗女工、残疾人等当地村民提供就业机会；2021资兴当地柑橘滞销，客栈帮助销售2万多斤；客栈平日组织客人去附近体验采摘，有效带动当地乡村产业发展。  张家界“回家的孩子野奢庄园”负责人宋歌杨表示，民宿对当地乡村振兴的贡献主要体现在“二销”上，单餐饮一项，每年为附近村民带去几十万元的销售，再加上每年为附近村民发放工资十几万元，房屋租金十几万元，收入可观，村民很满意。  张家界“五号山谷”多管齐下，助力民宿与乡村振兴战略深度融合。山谷发展带动附近36名村民就业，每年为他们发放近200万元工资；山谷通过租赁村民原居住房、农田、山地，请村民耕种田地等方式，每年为当地村民带去约50万元收入；客人购买村民的鸡鸭鹅、腊肉腊肠等土特产，每年为每户村民带去约8000元收入；山谷客流量不断增加，每年在集市采购原生态食品近50万元，推动乡镇集市繁荣。  在湖南，越来越多的乡村民宿坚持走可持续发展之路，为生活在城市钢筋混凝土森林的人们提供望得见山、看得见水、记得住乡愁的高品质旅游体验。</content>
    </news>
    <news title="项目建设施工忙">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569962.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第03版：要闻</page>
        <content>3月28日，衡阳县船山时间谷项目建设工地，工人在施工。在做好疫情防控措施的同时，该项目部抢抓晴好天气，1500余名工人奋力施工，工地上一派热火朝天。钟仲华 摄</content>
    </news>
    <news title="爱心救赎助力建设雷锋号“希望小屋”">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569968.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第03版：要闻</page>
        <content>湖南日报全媒体记者 李国平 通讯员 谢丽佳 胡湘容  在长沙市望城区桥驿镇中学读初二的小茜从小爱读书，也喜欢书。但因家境贫寒，小茜的房间除了一张床，其他什么都没有，一些书籍只能堆在床上或地上。一个像样的书房，是她一个“奢侈的梦”。  2022年1月26日，在望城区检察院和共青团望城区委的帮助下，她终于圆梦——拥有了自己的新书房。“自从有了新书房，孩子非常高兴，一回家就在里面看书不愿出来，成绩也越来越好了。”3月25日，小茜的母亲高兴地对记者说。  “检察蓝”温暖雷锋号“希望小屋”  走进改造后的小茜房间，不仅温馨漂亮，而且充满书香：干净的瓷砖地面，粉刷一新的墙壁，明净的窗户，温馨的小床，整洁的书架上摆放着她心爱的书籍。  此前，小茜的房间十分简陋，墙壁脱了皮，地面只抹了一层水泥，家具仅有一张小旧床。  小茜圆梦，源于雷锋号“希望小屋”青少年关爱项目与检察工作擦出的“火花”。  2021年4月，共青团望城区委发起雷锋号“希望小屋”青少年关爱项目，按照“五个一”（让青少年拥有一个整洁的住房、一张安静的书桌、一张舒适的小床、一盏明亮的台灯、一个筑梦的空间）要求，每户预算1.5—1.6万元，为家庭经济困难青少年量身打造舒适、独立的生活与学习空间，帮助他们圆梦。  “我们检察院确立了建设‘雷锋式检察院’的目标，开展法治志愿服务是我们一直坚持的行动。”望城区检察院检察长黄中玮介绍，“我们为推动少捕慎诉慎押刑事司法政策落实见效，探索设计了系列配套工作机制。比如，我们在对轻微犯罪嫌疑人不起诉时，设置了赔偿和解、生态修复、公益服务、慈善捐赠等五个方面的悔罪考察程序。其中，自愿捐赠的拟被不起诉人直接将惩戒性慈善金捐给青少年发展基金会，用于雷锋号‘希望小屋’青少年关爱项目，没想到受到各方面欢迎。”  2022年1月，共青团长沙市委青少年发展基金会专门给望城区检察院送来感谢状，对检察机关在惩戒轻微犯罪嫌疑人和支持希望工程之间创新机制的做法表示感谢。共青团望城区委相关负责人表示，“希望小屋”完全由团委按规定实行项目化管理，检察院不接触任何慈善资金，只对资金使用去向作监督。  据统计，自2021年9月以来，望城区轻微刑事犯罪拟被不起诉人自愿向雷锋号“希望小屋”项目捐赠惩戒性慈善金80余万元，第一批已建成雷锋号“希望小屋”8户，目前正在建设12户，第二批还将建设30户，今年的目标是计划建成100户。  “一间间农家小屋内，一张张书桌前，一个个伏案认真学习的背影，充满童真的笑脸……”说起项目的推动，望城区检察院驻沙田村第一书记胡湘容说，每次看到想起这情景，心里总有一股暖流涌动。  “司法为民”续写“雷锋日记”  少捕慎诉慎押刑事司法政策，指对绝大多数的轻罪案件体现当宽则宽，慎重逮捕、羁押、追诉的司法原则，对于推进社会治理法治化、现代化有重要意义。望城区检察院是全省降低审前羁押率改革试点院和长沙唯一的起诉裁量权改革试点院。  “对于初犯、偶犯及民间纠纷引起的轻微犯罪，既不能‘一诉了之’，更不能‘一放了之’，要争取让每一起‘小案’都为高水平社会治理贡献检察力量。”黄中玮说，在司法实践中，该院对完成悔罪考察程序的犯罪嫌疑人作出相对不起诉处理。  2021年7月，望城区某小区保安叶某在工作中与在小区装修的工人齐某发生争吵，将其烫伤致轻伤二级。叶某冷静下来后追悔莫及，积极配合办案，赔偿被害人弥补过错。  “是否有更好的方式既对叶某予以惩戒，又能够让其得到宽缓处理，更好地回报社会？”承办检察官确认当事人平常表现及社区评价后，向当事人介绍雷锋号“希望小屋”慈善项目。叶某当场表示愿意并捐赠了5000元。在获得被害人谅解后，望城区检察院对叶某作出了相对不起诉的处理。  “我的悔罪行为得到社会的认可，真是既惭愧又感动啊！”拿到捐赠“爱心证书”后，叶某激动地说。  “我们检察院已将雷锋号‘希望小屋’建立档案，检察官将一直陪伴‘希望小屋’的青少年成长。”黄中玮说，爱心捐款不仅用于雷锋号“希望小屋”的建设，还将在长沙市青少年发展基金会、共青团望城区委的管理下，为留守儿童、残疾儿童等困境青少年群体提供更多的爱心帮扶。</content>
    </news>
    <news title="“大历史观大时代观视角下的十八洞村”征文启事">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569969.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第03版：要闻</page>
        <content>为深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，进一步把十八洞村打造成新时代全国独一无二的红色地标，以浓厚理论和舆论氛围迎接党的二十大胜利召开，中共湖南省委宣传部即日起启动“大历史观大时代观视角下的十八洞村”理论征文活动。本次征文将设置奖项若干，优秀论文将刊载于《湖南日报》《新湘评论》和《求索》《湖南社会科学》《吉首大学学报》等杂志，入选论文作者代表将受邀参加相关论坛活动。  一、征文主题  大历史观大时代观视角下的十八洞村  二、重点选题  1.思想伟力与十八洞村历史巨变；  2.十八洞：大国小村与大党初心；  3.精准扶贫首倡地：十八洞村的历史地位和世界意义；  4.脱贫攻坚精神孕育地：十八洞精神的特质与内涵；  5.马克思主义反贫困理论创新与十八洞村脱贫攻坚实践；  6.十八洞村精准扶贫精准脱贫的全过程民主实践与经验；  7.从十八洞出发：乡村振兴与共同富裕；  8.打造十八洞村新时代红色地标和党史学习教育常态化长效化；  9.讲好十八洞故事与中国共产党形象塑造；  10.伟大建党精神芳草地、实事求是思想路线策源地、精准扶贫首倡地与湖南打造“三个高地”。  三、论文要求  1.文章不限字数，理论文章以2000-3500字为宜，学术论文以8000-10000字为宜。  2.论文应理论联系实际，从哲学、政治学、历史学、经济学、文化学、社会学、法学等多学科、多视角进行学理化研究阐释。  3.论文提交截止日期：2022年4月30日。  4.论文格式：  （1）学术论文首页应包括论文标题、摘要和关键词、作者姓名、工作单位、职称职务、联系方式；  （2）论文以Word形式传送。  四、投稿方式  电子邮箱投稿，请在邮件主题注明“理论征文”。投稿邮箱：hndsxjb2021@163.com。  中共湖南省委宣传部  2022年3月28日</content>
    </news>
    <news title="省税务部门教你如何享受新政策">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569970.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第03版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 陈淦璋）今天，国务院发布《关于设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除的通知》（简称《通知》）明确，自今年1月1日起，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前，按照每个婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。这一重磅政策引发广泛热议，记者也向省税务部门进行了了解。  根据《通知》，该项政策自2022年1月1日起实施。如今已是3月底，今年前3个月的扣除如何享受？省税务部门介绍，从3月29日起，我省符合条件的纳税人即可通过手机个人所得税APP填报3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除。该项专项附加扣除可以在申报当月扣除，也可以在以后月份发工资时补充扣除；平时发工资没有扣除的，或者没有任职受雇单位的，也可以在次年办理汇算清缴时补充扣除。  以今年情况为例，假设纳税人的子女在2021年10月出生，自2022年1月1日起纳税人即符合该项专项附加扣除享受条件。纳税人4月份将婴幼儿信息提供给任职受雇单位，单位在发放4月份工资时即可为纳税人申报1至4月份累计4000元的专项附加扣除。  同时，按照“申报即可享受、资料留存备查”的服务管理模式，纳税人在申报享受时，可通过手机个人所得税APP填报，或向单位提供婴幼儿子女的姓名、证件类型及号码、以及本人与配偶之间扣除分配比例等信息即可，无需向税务机关报送证明资料。  省税务部门提醒，当前正在进行的个税综合所得汇算清缴汇总的是纳税人2021年的收入和扣除信息，3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策自2022年起实施，因此不能将婴幼儿照护专项附加扣除填报到当前进行的2021年度个税综合所得汇算清缴中。  新一轮个税改革后，个人所得税有六项专项附加扣除，分别是子女教育、赡养老人、住房租金、住房贷款利息、大病医疗、继续教育。如今，3岁以下婴幼儿照护费用成为第七项专项附加扣除。</content>
    </news>
    <news title="湘江新区开设“办不成事”反映窗口">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569972.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第03版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 王晗）今天，湖南湘江新区率先在长沙开设“办不成事”反映窗口，专人专窗受理解决企业群众线上线下办不成的“疑难杂症”。  为推进区域营商环境进一步优化，湘江新区纪工委联合该区政务服务中心设立“办不成事”反映窗口，以办实事、解难题为导向，聚焦企业、群众往返多次未能解决的工程建设项目审批等疑难问题，以及相关单位以不正当理由相互推诿、“踢皮球”或群众评价为“不满意”的事项，搭建专办平台，提供办理渠道，让企业群众“少跑腿、好办事、不添堵”。  “办不成事”窗口实行专人坐窗、轮流值班，明确受理具体内容、办理程序、办结时限等。“来访企业群众可线下线上反映诉求，受理后将进行准确甄别、对症下药，最大程度化解问题。”湘江新区政务服务中心相关负责人介绍，对于能当场办理的问题即时即办；情况复杂的将按职责分工限时办结；不给办、冷硬推的将由纪工委问责监督，将“问题清单”变为企业群众“满意清单”。  近年来，湘江新区纪工委紧扣国家级新区定位和实际，以改革创新思维推进纪检监察工作，坚持“开门办纪”。一方面，构建请进来、走出去联动监督机制，组建专责监督、巡察监督、优化营商环境、明察暗访、内部作风监督员5支队伍，聚焦项目建设、产业发展、营商环境等重点，推进精准监督、创新监督、有效监督。另一方面，建立“五位一体”激励关爱干部担当作为机制，探索形成改革创新风险备案、廉政风险防控、容错纠错、澄清正名、关爱回访等激励关爱机制，激发干部干事创业热情，提升基层治理效能。  湘江新区纪工委书记文山虎表示，接下来将对“办不成事”反映窗口受理问题加强归纳梳理，剖析共性问题，通过强化作风建设，倒逼完善办事制度、优化营商环境，以精准监督惠企业、暖民心，护航区域经济社会高质量发展。</content>
    </news>
    <news title="纪红建陈启文当选中国报告文学学会副会长">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569973.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第03版：要闻</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 刘瀚潞）日前，中国报告文学学会第四次全国会员代表大会召开，湘籍作家纪红建、陈启文当选中国报告文学学会第四届理事会副会长。记者今天获悉，纪红建正在创作《重器领航》（暂用名），陈启文刚出版《中国饭碗》，均为长篇报告文学。  纪红建是湖南望城人，现为湖南省报告文学学会常务副会长兼秘书长。已出版《乡村国是》《大战“疫”》《哑巴红军》等长篇报告文学10余部。作品曾获第七届鲁迅文学奖、第二届“茅盾文学新人奖”、第十五届精神文明建设“五个一工程”奖等。纪红建告诉记者，他正在采写长篇报告文学《重器领航》（暂用名），通过代表人物管窥湖南先进制造业的发展历程。同时，新作长篇报告文学《浩瀚：大兴安岭的二万一千个日夜》和《彩瓷帆影》有望今年内出版。  陈启文是湖南临湘人，中国作协第十届全国委员会委员、广东省作协主席团成员。已出版长篇报告文学《共和国粮食报告》《命脉》《袁隆平的世界》等30余部作品。曾获中国出版政府奖、中国新闻奖、徐迟报告文学奖、老舍散文奖。日前，陈启文的长篇报告文学新作《中国饭碗》出版，书中追溯了新中国成立以来粮食工作的发展历程。  中国报告文学学会成立于1992年，成立30年来广泛团结报告文学作家和理论家2000余名，会员每年创作发表数千上万篇（部）作品，为促进我国文学事业发展作出了重要贡献。</content>
    </news>
    <news title="麓谷，一个充满诗意的科创高地">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569955.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第04版：深度</page>
        <content>湖南日报全媒体记者 王茜   通讯员 何清隆  ■数字说“谷”  长沙高新区，另有一个充满诗意的名字——麓谷。30多年经历华丽蝶变：面积从弹丸之地到140平方公里；营业总收入从2万元起家到“一区四园”突破5200亿元；入园企业从首批30余家到3.3万家，并培育引进中联重科、威胜集团、三诺生物等50家上市企业。  麓谷，一个写满传奇的科技创新高地。  2021年，长沙高新区书写优秀答卷：引进重大项目76个，投资总额376亿元，其中过100亿元项目1个，过10亿元项目5个，“三类500强”项目5个；园区企业总收入比上年增长15%，全社会固定资产投资增长13%，产业投资增长12.8%，一般公共预算收入增长23.4%，地方一般公共预算收入增长20.5%，税收增长22.8%；在全国386个国家级开发区排位中，位居“2021中国先进制造业百强园区”第9位，并在全省44个高新区创新发展绩效评价中拔得头筹。  ■记者探“谷”  创新，从长沙走向世界  阳春三月，万物生长。  湘江西岸的长沙高新区麓谷，塔吊林立、车水马龙。在项目建设高峰期，麓谷曾有532座塔吊、2558台设备、2.78万名施工人员同步作业。  “年内开工、年内竣工、年内投产、年内达效，创造了11个月建成投产的业界纪录。”三安集团董事长林秀成对“麓谷速度”竖起大拇指。三安半导体产业园项目总投资160亿元，是目前中国第一条、世界第三条碳化硅全产业链生产线。项目全部建成后，可年产芯片43.2万片，年创产值120亿元、税收13亿元。  从龙头企业引进到上下游配套企业竞相落户，长沙高新区半导体产业目前已初步形成集芯片设计、材料、装备制造、工艺设计、封装封测等环节于一体的产业链。  引进一个龙头，留住一个人才，带活一个产业。  引进3D打印世界标准制造者许小曙，带来了整个3D打印产业；海归人才戴立忠创办的圣湘生物，目前已成为国内、国际抗疫主力军；罗安、夏家辉、李少波等，为麓谷自主创新注入无穷动力……  长沙高新区党工委书记周庆年介绍，目前，该区拥有30多个孵化器、加速器，10余个国家级众创空间；建立了400余个省级以上产业创新平台，研发具有自主知识产权的高新技术产品超过5000项。  产品创新成为链接前沿技术与广阔市场的核心环节。一个又一个面向国家战略需求和世界科技前沿的重大成果，在长沙高新区相继诞生。  全球首台碳纤维臂架泵车、输送高度最高的混凝土泵车、中国第一台高端选择性激光烧结3D打印机、第一个杂交水稻优化组合、第一条镍氢汽车动力电池全自动生产线、第一例“克隆神经疾病基因”……  长沙高新区形成了科技成果自主转化、联合转化和出让转化3种模式，构建起从科技成果转化到标准厂房加速成长、再到专业园区发展壮大的三级成长梯次，打造了集产业链、投资链、创新链、人才链、服务链于一体的创新创业生态圈。  2014年长株潭国家自主创新示范区获批，长沙高新区被定为核心区域创新谷。长沙高新区以仅占全市1%的面积，创造了全市11%的财政税收，成为长沙名副其实的“西引擎”，“中国麓谷·创新谷”声名远播。  追溯，从荒凉走向繁华  从卫星照片上，能清晰看到长沙高新区从荒地到新城的变迁。30多年间，长沙高新区一路西拓，从岳麓区望城坡延伸至望城白箬铺，从湘江西岸“一巴掌”大的地方扩张到140平方公里。  1988年，国务院同意设立长沙科技开发试验区，这是长沙首个产业园区。  1991年，长沙高新区经国务院批准为首批国家级高新技术产业开发区，实现“身份”飞跃，麓谷正式登上历史舞台。  荒地上，长沙科技开发试验区的牌子高高挂起，科技兴湘开启大幕。  创业伊始，缺钱、缺地、缺人、体制不顺……长沙科技开发试验区的开拓者迎难而上。  “每年1600万元启动资金，可谓杯水车薪！”首任长沙高新区党委书记陈松介绍，当时，为把有限资金投入到产业建设上，大家租房办公，以“拓荒牛”自勉。  长沙高新区一路疾行，很快发展空间受限、发展方向不明等问题凸显出来。  长沙充分利用已有高校、科研院所和高科技企业的场地，在国内创建了独一无二的“没有地理围墙的试验区”。  园区从省内各高校、科研院所入手，助力手握尖端技术的科研院所改制，培育高新技术产业。空间问题解决了，坚持走创新发展之路，为园区发展插上腾飞的双翼。  事实证明，路子走对了。1992年，长沙建设机械研究院7名技术人员借款50万元，成立中联建设机械产业公司。30年后，中联重科已成长成为中国工程机械龙头企业。中联重科等一批全国知名企业的出现，成功助推园区实现“增加产业发展空间，扩大政策覆盖面”发展战略。  此后，长沙高新区不断向西延伸，相继托管了东方红镇、雷锋镇、麓谷街道、廖家坪街道，麓谷版图拓展至140平方公里，进入大开发、大建设、大发展的蓬勃发展期。  “梦想照进现实。”看到如今的麓谷，陈松忍不住称赞，如同施了魔法，在30多年里，从一片荒凉的黄土地到人才总量超20万的宜居宜业新城，麓谷绽放夺目光彩。  明天，从园区变为新城  2021年8月11日，湖南省委常委、长沙市委书记吴桂英和长远锂科董事长胡柳泉在长沙敲响企业上市的铜锣，长远锂科成为长沙高新区第50家上市公司。  2021年，长沙高新区新增上市公司4家。目前，全区境内外上市公司合计达50家，持续领跑全省县市区，在中部园区居于首位，跻身全国高新区高质量发展第一方阵。  “参加第一届岳麓峰会的12位创业者，他们的企业都上市了。”在2021互联网岳麓峰会上，58集团创始人姚劲波说。  冬有乌镇，春有岳麓。伴随着岳麓峰会举办，移动互联网产业在长沙高新区“井喷”式发展。长沙高新区已拥有移动互联网企业1.3万多家，2021年共引进软件企业2000余家，全年涉软产业产值突破700亿元，麓谷“网络湘军”声名鹊起。  3月1日，长沙高新区召开2022年项目建设动员大会，再次擂响今年项目建设战鼓：全社会固定资产投资确保增长10%，力争增长12%；共铺排项目304个，年度投资380亿元。  中联智慧产业城、湖南三安半导体项目、航天环宇形成三大片区纵深推进，串联起高新区绵延10公里的许龙路工业走廊；深信服、万兴科技、三诺生物等一批优质项目增资扩产，实现产业规模、增速继续领跑，高新区正在积聚开放型经济发展的更多新优势。  麓谷，正以更加包容、开放的姿态阔步向前，从科技园区向科技产业新城转变。  从没有道路，到如今210余公里；从不通公交，到开通69条公交，城铁地铁也接踵而来；从没有绿化，到如今4座大型公园绿意盎然；从没有楼盘，到房地产企业扎堆而来；从没有学校，到拥有24所公办中小学校……历经34年，一个集“动力、实力、活力、魅力”于一体的麓谷，展现在人们面前。  ■行家论“谷”  攀高逐新  打造“五好”园区  长沙高新区党工委书记 周庆年  作为长沙市发展战略版图中的重要一极，长沙高新区承担和发挥着“领头羊”“排头兵”“主力军”的示范引领作用。在产业发展、科技创新、营商环境等方面，必须干在最实处、走在最前面。在去年“攀高、升级、进位”总体要求的基础上，正进一步推动“经济贡献再提升、产业项目再提升、科技创新再提升、功能品质再提升”。  “向高峰攀登”，全力打造科创高峰。通过夯实创新载体，引进创新人才，推动科技攻关、做强创新主体，为园区发展注入“创新力量”。目前，麓谷园区拥有国家级创新平台144个、高新技术企业1525家。推出企业创新积分制信息系统，打造七大运用场景，赋能企业发展。  “朝高地进发”，全面推动发展升级。创新实施“四项计划”——企业领跑、企业倍增、低效产能转型升级、软件再出发三年行动，对园区重点企业实行精准帮扶、分类指导、因企施策、一企一（对）策，打造增长动能，引领产业升级。  “向高者看齐”，奋力推动争先进位。全面打造“五好”园区，制定出台相关工作方案，全面对标国家高新区新版综合评价指标体系，积极对标全国排名前十位国家高新区，强长板补短板，奋力推动园区整体综合评价排名进位提升。  把激情写在麓谷大地上，落实在每个人的行动中，抓牢抓细每一项工作，推动打造五千亿级园区取得新成效，在创建具有世界影响力的高科技园区中实现新一轮大提升。  麓谷，明天风景更迷人。</content>
    </news>
    <news title="冷水江 源头治污修复老矿区">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569956.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第05版：市州</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 邹娜妮 通讯员 朱华美 康秀清）阳春三月，冷水江市锡矿山区域绿色尽染。记者今天在这里看到，娄底生态治理100万千瓦光伏项目建设正酣。项目投产后，每年可生产清洁电12.7亿千瓦时。  被誉为“世界锑都”的锡矿山已有120余年采炼历史，但肆意开采曾让矿区满目疮痍。痛定思痛，冷水江从矿企整治入手，消化历史欠账，阻断污染源头。在将锑冶炼企业从2010年91家整合至9家的基础上，于2019年投资3亿元，在锡矿山实施山水林田湖草生态修复项目，将老矿区建设成为集革命历史、工矿文化、地质遗迹、自然风光于一体的美丽矿区。  整治污染水体，对野外混合渣进行集中填埋覆土绿化，对砷碱渣进行无害化处理，并开展河道清淤、生态护岸；整治裸露山体，以乔、灌、花、草混种的方式进行修复，累计植树造林2万余亩；整治荒废田地，综合修复2400余亩农田水系，种植黄桃、金银花等经济作物；整治地质灾害隐患点，修缮1000余栋受损房屋，建设搬迁避让安置小区；挖掘旅游资源，保护开发特有的地质遗迹、工矿遗址……  目前，锡矿山矿区山水林田湖草生态修复项目已全面完工。通过整治修复，昔日荒土废地变身生态游园，百年老矿实现华丽转身，呈现“生态观光+矿业文化+地质研学”新面貌。去年，锡矿山获得全国首批地质文化镇筹建资格；冷水江锑煤矿区山水林田湖草系统治理，被自然资源部列为中国生态修复典型案例，在联合国《生物多样性公约》缔约方大会上获推介。</content>
    </news>
    <news title="安化 绘制水清岸美新画卷">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569958.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第05版：市州</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 杨军 通讯员 谭明德）河面干干净净，水质清澈见底，岸线整洁美观……这是今天记者在资江二级支流安化县江南镇黄花溪段看到的画面。安化县水利局负责人说，这是推行河长制实施“示范河湖”创建后出现的喜人景象。  安化县以落实河长制为抓手，在水资源保护、水污染防治、水环境治理、水域岸线保护、水生态修复等方面持续发力，将55家非法砂石厂全部拆除，绘就水清岸美新画卷。资江干流安化段长120公里，去年6个断面水质检测全部为Ⅱ类及以上水质；全县有75条河流共15公里河段被评为省市级“示范河”。  安化县境内以资江水系为主，河湖众多，有5公里以上河流167条，小（2）型以上水库169座。2017年以来，该县确定23名县级河长、242名乡镇河长、361名村级河长，建立起覆盖全县河流、河道、水库的县乡村三级河长制，并实行“一河一策”，出台河长制工作考核办法等。县财政每年安排500万元资金，作为河长制工作经费。县直各部门单位联动，推动河长制从“有名”向“有实”转变，压紧压实监管责任，确保全县河道水域防洪、航运、生态安全，消除污染隐患，力促河湖长治长美。  羊角塘镇善溪是资江一级支流，因堤防老旧、建设标准低，每到汛期，沿线田地庄稼常被洪水淹没。实行河长制后，安化县启动善溪河道治理工程，实施挡墙护坡及生态步道建设、河道清淤、垃圾清理和沿河两岸绿化等，综合治理河段1.5公里。该项目去年10月底完工后，以前杂草丛生、河道淤积、水体浑浊的善溪变清了、变美了，现已成为该镇婚纱拍摄网红点。</content>
    </news>
    <news title="产量升上去 成本降下来">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569961.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第05版：市州</page>
        <content>湖南日报全媒体记者 王晗   通讯员 邓倩 刘敏学  清明临近，“明前茶”采摘制作正酣。3月28日，长沙骄杨茶业有限公司负责人余男君告诉记者，自从上了电动制茶生产线，现在每天电费不到400元，比原来烧柴的开销低得多。  2003年，骄杨茶业落户长沙县开慧镇，开发茶园、开展茶叶加工。公司自有茶园3500余亩，并采取“公司+农户+品牌”模式，发动周边农户利用闲置土地发展茶叶种植。  清明至谷雨是茶叶上市“黄金时段”。以前炒茶、制茶用柴火，工厂每天只能消化鲜叶约750公斤，采摘上岸无法制作的鲜叶品质受到影响。“仅杀青一道工序中，每天就消耗柴火500到750公斤，成本接近1000元。”余男君说，制茶成本“高昂”，茶叶烟气重、产量小、有经验的工人难找等问题，困扰着茶企发展。  了解余男君的“苦恼”后，国网长沙县供电公司东方红（电雷锋）共产党员服务队主动上门调研，推荐其引入全自动制茶生产线，并把供电服务送到其门口。  今年2月“产茶季”到来前，“电雷锋”主动对台区，新增一台200千伏安容量变压器，为茶厂引入进户线并设立移动服务窗口。  杀青、揉捻、烘干……3月21日，随着机器轰鸣，骄杨公司全自动制茶生产线投运，当天连续运行10小时。余男君算了笔账：日采摘加工鲜叶可增加到2000公斤，生产线全程温度精准把控，加工成本减少六成，茶叶品质也大幅提升。  在长沙县，采用传统用能方式的农村小微茶企还有12家。今年来，国网长沙县供电公司在做好供电服务的同时，结合区域优势，大力倡导“茶电融合”，积极推广电能替代，定期上门走访，制定契合企业发展的“供电+能效”服务方案。  “有了电力作后盾，我准备扩大生产规模，为乡村振兴多出一点力。”余男君信心满满。</content>
    </news>
    <news title="临湘一年少施4000吨“冗余肥”">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569963.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第05版：市州</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 徐亚平 通讯员 许德军 李伟）“您看，市农业农村局不仅为我们订购‘套餐肥’，明白卡上还列出了每亩建议施用量，今年施肥可节省不少钱！”今天，收到临湘市农业农村局发放的配方施肥明白卡后，坦渡镇坦渡村种粮大户刘之富兴奋地对记者说。  为避免过量施肥，减少农业化肥面源污染，去冬以来，临湘市农业农村局组织测土专班，分赴全市13个乡镇（街道）1100余个取样点，选取稻田土壤样本，通过精准检测和科学评估，制定出全市水稻测土配方施肥方案。与以往“一个配方管全市、管早中晚稻”不同，今年水稻测土配方施肥按有效成分，分为51%和40%两种配方。经综合考量土壤实际肥力水平，设置平湖区和山丘区两套施肥方案，并根据早、中、晚稻不同需肥量分别列出不同的建议施用量。目前，该局已将水稻配方施肥方案交付集中采购中标企业组织生产，并向全市农户发放精准施肥明白卡。  今年，临湘市整合820万元，对全市种植水稻100亩以上的大户进行奖补，采取物化补贴方式，以测土配方专用肥进行实物补助。  “以往农民施肥比较粗放，今年不仅实行精准配方，还指导农民精确用量。”临湘市农业农村局局长李瑜算了一笔账，实行施肥“双精”战略后，该市水稻种植一年可减少近4000吨“冗余肥”的施用，在“守护好一江碧水”生态保卫战中将发挥重要作用。</content>
    </news>
    <news title="星城春韵">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569965.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第05版：市州</page>
        <content></content>
    </news>
    <news title="南山国家公园生态持续改善">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569971.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第05版：市州</page>
        <content>湖南日报3月28日讯（全媒体记者 张佳伟 通讯员 阳望春 刘五洲）3月26日，湖南南山国家公园管理局金童山自然保护区管理处工作人员在整理红外相机拍摄的影像资料时，发现首次拍摄到国家二级重点保护野生动物勺鸡觅食的珍贵视频。  视频中，一只雄性勺鸡在南山国家公园金童山自然保护区一处密林中悠闲地觅食，并时不时地打量着四周。  勺鸡，又被称为柳叶鸡、刁鸡，是一种中型鸡类，1989年被列入国家二级重点保护野生动物，主要栖息于海拔1000至3000米的多岩山地。雄鸟头部呈金属暗绿色，具棕褐色长形冠羽，颈部两侧有明显白色块斑；雌鸟体羽以棕褐色为主。  湖南南山国家公园体制试点区是全国首批十家之一、我省唯一的国家公园体制试点区。自试点工作启动以来，湖南南山国家公园管理局通过构建天上有无人机、山上有保护站、地面有监控、林中有巡护的四维立体巡护监管体系，采取产业退出、生态修复、还草还湿、生态移民搬迁、封禁管理等举措，保护公园内的水域、湿地、林木、野生动植物等资源，自然植被覆盖率从91%提升至92.7%，空气质量优良率稳定在98%以上，吸引了各类珍稀动物前来安家落户。  2018年以来，管理局布设的红外相机多次在不同时间、不同地点监测到国家一级保护动物林麝、白颈长尾雉等，国家二级重点保护动物黑熊、毛冠鹿等也频繁亮相。</content>
    </news>
    <news title="广告">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569974.htm?div=0</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第05版：市州</page>
        <content></content>
    </news>
    <news title="从“三农”角度谈“中国共产党为什么能成功、怎样继续成功”的两点认识">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569957.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第06版：理论·学习</page>
        <content>余雄  党的十九届六中全会通过的《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》，总结了中国共产党成功的十条宝贵历史经验，第一条就是坚持党的领导，“没有中国共产党，就没有新中国”。中国共产党领导取得成功的关键是有与时俱进的马克思主义指导。  我们党历来十分重视农业、农村、农民工作。特别是党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持把解决好“三农”问题作为全党工作的重中之重，不断推进“三农”工作理论创新、实践创新、制度创新，推动农业农村发展取得历史性成就、发生历史性变革。立足“三农”角度，看“中国共产党为什么能成功、怎样继续成功”，可以得到两点认识。  认识一：“三农”支撑是中国共产党取得成功的基础支撑，没有“三农”工作的巨大贡献就没有我国今天的历史巨变  “三农”贡献是中国革命胜利的基础支撑。从中国共产党领导中国革命的奋斗历史来看，土地革命战争、抗日战争、解放战争的革命队伍力量主要来自农民。从中国共产党领导革命的战略与策略看，毛泽东同志提出的“农村包围城市”的革命道路，广阔的农村形成了中国共产党领导革命的战略支撑和群众基础。从农业生产来看，延安时期党领导的大生产运动，既有力保障了革命力量的生存，同时也积累了农业生产发展的经验。   “三农”贡献是社会主义革命和建设探索的基础支撑。农业农村保供为新中国建设和巩固打下了坚实的物质基础和群众思想基础，不仅为建设我国社会主义工业体系积累了物质财富，也为中国特色社会主义建设道路积累了经验教训。   “三农”贡献是中国特色社会主义建设取得巨大成就的基础支撑。农村以家庭联产承包责任制为基础的双层经营体制改革，加速了农业农村的发展，为工业改革和城乡发展提供了劳动力基础，为社会主义市场经济体制的建立和发展提供了资源要素保障。   “三农”贡献是国家社会稳定的基础支撑。党始终把农村困难群体记在心上，特别是习近平总书记精准扶贫重要论述提出后，目前我国已彻底解决了绝对贫困，农村整体上实现了从温饱到全面小康的跨越。广大农民群众始终拥护党、热爱党、听党话、跟党走，为保社会稳定安全、保发展基础和产业稳定作出了巨大贡献。  认识二：中国共产党继续成功，必须高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，继续巩固和发展“三农”工作，解决“三农”工作中存在的根本性问题  从党的初心使命来看，必须把帮助农民增收作为重中之重。推进共同富裕，农村是薄弱环节，需要国家从法律层面、政策层面、制度层面等去研究落实，需要在“十四五”时期至2035年之前形成完整的共同富裕推进机制，从制度和发展机制层面解决好农民共同富裕的问题。   解决好农民富裕问题的根本途径在于全面推进乡村振兴战略，实现农业农村现代化。省人大要加强乡村振兴方面的立法，如制定《湖南省农村合作经济发展条例》等，解决小农户与农村现代化有机衔接的问题。   乡村振兴的前提和基础是乡村产业振兴，没有产业振兴就没有人才振兴、组织振兴、生态振兴、文化振兴。省人大要积极谋划推进“小切口”地方立法，逐步发展完善农村经济组织和农村产业振兴的“十条例百规定”法治保障体系。   解决农民共同富裕的问题，需要对农村家庭的不同情况分类指导施策。要认真贯彻习近平总书记关于巩固拓展脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴的重要论述，加强农村新型集体经济和乡村社会综合治理的法治建设。如探索制定《湖南省村民委员会自治条例》，提高乡村治理法治化水平。   乡村振兴战略需要综合施策，党委、人大、政府在推进乡村振兴战略中要更加注重加强协调。要在党委领导下，加快推动法治保障、政策支撑与落实机制，形成湖南特色的乡村振兴推进机制。人大要在为乡村振兴提供法治保障的同时，充分发挥监督职能作用，推动有关职能部门解决问题；要加强乡村治理和乡村振兴方面代表建议的重点督办，推动解决乡村治理中的热点难点问题；要加强农业农村问题调查研究，为党委和政府决策提供参谋服务。政府要在乡村振兴中发挥好引领、服务、监督、推动作用。  （作者系湖南省人大常委会委员、省人大农业与农村委员会主任委员）</content>
    </news>
    <news title="遵循“三个坚持”明确本科层次职业教育人才培养定位">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569960.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第06版：理论·学习</page>
        <content>周曙  2021年4月，习近平总书记对全国职业教育大会作出重要指示，强调稳步发展职业本科教育，建设一批高水平职业院校和专业。当前，在国家顶层设计的指引下，部分高职院校通过直接升格、合并转设等途径试办本科层次职业教育。笔者认为，发展本科层次职业教育首先要廓清其人才培养定位，回答职业教育本科究竟“培养什么人”这一根本性、方向性、基础性问题。  类型定位：坚持职业教育根本属性  随着本科层次职业教育的出现，我国本科教育形成了普通教育与职业教育双轨并行，学术型本科、应用型本科、本科层次职业教育三类并存的发展格局。学术型本科教育主要培养研究和发现客观规律的学术（研究）型人才，应用型本科教育主要培养将客观规律（即科学原理）转化为设计、规划和决策的应用型人才，这已成为人们的普遍共识。作为全新的本科教育类型，本科层次职业教育的人才培养定位问题仍然存在不少争议，焦点集中在本科层次职业教育与应用型本科教育均强调培养应用型人才，两者类型难以区分。笔者认为，本科层次职业教育属于职业教育体系，而应用型本科教育属于普通教育体系，两者处于同一层次的不同类型。本科层次职业教育人才培养的逻辑起点是职业岗位（群）的能力要求，强调职业性，专业设置以产业需求为导向，遵循职业教育人才培养规律，注重知识的专用性和应用的经验性，本质是实践性的；应用型本科人才培养的逻辑起点是理论知识，强调专业性，专业设置以学科为导向，遵循学科知识培养人才，注重知识的原理性和应用的普适性，本质是理论性的。职业本科教育是从职业教育内部延伸而来的新教育形态。因此发展本科职业教育必须坚持职业教育根本属性：一是要坚持立德树人的根本任务；二是要坚持面向产业一线职业岗位（群）的办学方向；三是要贯彻职业教育特色的培养模式。  层次定位：坚持培养高层次技术技能人才  随着职业教育从专科层次上升为本科层次，其面向的岗位或岗位群的能力层次要随之上移，其涉及的技术领域集成度、复合度也将进一步提升。因此，本科职业教育人才培养不仅要遵循“职业性”，同时也要体现“高等性”。一是从职业面向来看，职业本科教育主要面向产业高端或高端产业，培养服务产业基础高级化、产业链现代化的高层次技术技能人才，这是区别于专科层次及其以下职业教育所在，也是体现职教本科“高等性”的必然。二是从技术运用来看，专科层次职业教育的技术应用多为操作性和模仿性，注重技术熟练度培养；本科层次职业教育的技术应用则强调复杂性和综合性，注重技术创新能力培养。三是从知识结构来看，专科层次职业教育“专”而聚焦某学科，本科层次职业教育强调“宽”并整合多学科，本科职教更加注重学生跨岗位、跨职业的复合能力和多元知识的整合能力培养。因此，与专科职教相比，本科职教要使培养的学生具有更加深厚的理论知识、更加完整的知识体系、更加复合的专业能力、更加坚实的技术技能积累，能够适应产业转型升级的需要，满足服务高端产业与产业高端岗位对更高层次技术技能人才的需求。  模式定位：坚持产教融合、校企合作   产教融合、校企合作是现代职业教育的基本规律、本质特征和根本路径，也是办好本科层次职业教育的基本遵循和行动指南。一是要将产教融合、校企合作作为办学指导思想，写入试点学校建设、发展规划的各种文本，融入办学治校的全过程；二是要组建职教集团，连接政、校、企、行等主体，以契约形式明确各自责权利，建立健全校企利益分配机制，形成资源共享、互利共生、协同育人的产教联合体；三是要围绕国家和区域经济重点发展产业领域，对接产业高端和高端产业，按照《本科层次职业教育专业设置管理办法（试行）》，科学设置职业本科专业，促进专业链、人才链和产业链、创新链的耦合；四是要开展实体性质的产教融合项目，通过建立产业学院和现代学徒制学院，校企共同制定职教本科专业教学标准、课程建设标准、质量评价标准，联合开发培养方案、设计课程、编写教材，共建产教融合型实习实训基地、校企大师工作室，将企业的新工艺、新技术、新文化有机融入教学全过程，实现“岗课赛证”融通；五是要建立校企师资双向流动机制，构建校企“双导师”制人才培养体系，建设一支产教融合、专兼结合的“双师型”结构化教学团队。  （作者系湖南大众传媒职业技术学院副教授）</content>
    </news>
    <news title="激活“人、地、钱”资源要素，加快乡村产业振兴">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569964.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第06版：理论·学习</page>
        <content>周栋良  习近平总书记强调，改革是乡村振兴的重要法宝。新时代全面推进乡村振兴，无疑要通过深化农村改革，进一步激活农村资源要素，破除制约“人、地、钱”要素流动的制度障碍，激发强劲内生动力。  激活人才要素。发展乡村产业核心在人。没有产业留不住人，没有人发展不了产业。一是依托现有产业激发乡村人才潜力，改革城乡二元人才评价体制。制定以职业能力为核心的城乡统一的职业评价标准，打破户籍、地域、身份、档案、人事关系等制约，畅通经济组织、社会组织、自由职业者等职称技术水平评定渠道。完善以知识价值为导向的分配机制，探索公益性和经营性服务融合发展机制，允许乡村人才通过提供增值服务合理取酬，并通过股份股权、荣誉评定等激发乡村人才活力。二是针对产业需求加大人才培养力度，创新人才培养机制。重点抓好四类人才：培育新型职业农民，方向是全面建立职业农民制度，改造乡村教育体系，让更多的农村青年接受职业教育，加快从小农户中培养造就一支爱农业、懂技术、善经营的新型职业农民，培育形成一批家庭农场、专业大户、农民合作社等现代农业的主力军；培养乡村能工巧匠，方向是选拔培养一批工艺精湛、扎根农村、热爱乡土的乡村工匠、文化能人、手工艺人，支持开展创业创新；鼓励人才下乡兴业，方向是建立健全激励机制，支持企业家、专家学者、医生教师等市民下乡；支持能人返乡创业，方向是落实金融贷款、用地用电等扶持政策，鼓励在外创业有成的企业家、科技人员、农民工回乡创业创新。  激活土地要素。针对乡村产业类型、产业融合程度和产业结构调整的要求，进一步深化农村产权制度改革，以土地整治为核心，拓展产业用地供给渠道，提升产业用地保障。在稳定农村土地承包关系的基础上，继续鼓励以农业产业发展为导向的土地集约经营。完善土地用途管制制度，对引领农业多功能发展和三产融合的企业和工商资本给予用地政策支持，结合产业发展规划需求统筹协调农村承包地、宅基地和建设用地置换，实现产业用地复合利用，提高土地利用效率。针对不同产业需求，制定差别化的供地政策。加快推进宅基地“三权分置”改革，针对农业农村服务业的用地需求，继续鼓励返乡、下乡人员和当地农民合作改建自住房，支持返乡人员依托自有和闲置住宅发展适合的乡村产业，适度放活宅基地和农民房屋使用权，赋予农民更多的财产权益和经营权利。  激活金融要素。一是统筹协调政策资金投入，促进产业衔接。多维度统筹布局产业资金配置，实现长效主导产业和短效特色产业的有序衔接，统筹协调原有项目和新产业项目资金投入。二是鼓励供应链金融发展。激励金融机构依托产业链为供应链上下游经营主体提供结构化的金融服务，鼓励金融机构与产业龙头企业共同支持和培育乡村产业发展，助力小微企业和其他经营主体的发展，带动低收入群体的参与。三是促进政策性金融机构、商业性金融机构与合作金融机构建立分工协作的乡村产业金融支持体系。鼓励政策性金融机构在业务范围内为乡村产业提供相对大额的中长期信贷支持，增强中长期信贷投放能力和差别化服务水平，有效对接产业中长期投资性资金需求；充分发挥县域金融机构涉农贷款增量奖励等政策的激励作用，激发商业银行支持乡村产业发展和涉农经营主体创业的力度和积极性，强化农村中小金融机构支农主力军作用，使其坚持服务县域、支农支小的市场定位，加大对县域地区的信贷投放，有效对接产业短期投资和流动资金需求；鼓励合作金融规范发展，对接乡村各类业态发展的周转性资金需求；积极实施互联网金融服务“三农”工程，利用信息技术手段改善传统信贷服务“唯抵押”“唯担保”的信贷风控模式，有效解决涉农经营主体因缺少抵押物和担保人而遭遇的“贷款难”问题，着力提高农村金融服务覆盖面和信贷渗透率。  （作者系湖南省中国特色社会主义理论体系研究中心长沙市基地特约研究员，本文系湖南省教育科学“十三五”规划课题《湖南职业教育服务乡村人才振兴：供需对接及其实现路径研究》【XJK19BZY040】阶段性成果）</content>
    </news>
    <news title="建好园区“主阵地”推动县域经济高质量发展">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569966.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第06版：理论·学习</page>
        <content>刘杨  省第十二次党代会号召全省坚决贯彻党的十九届六中全会精神，坚定不移沿着习近平总书记指引的方向前进，在推进高质量发展上闯出新路子，为全面建设社会主义现代化新湖南而努力奋斗。临武县将把贯彻落实省第十二次党代会精神作为当前和今后一个时期的重要政治任务，完整准确全面贯彻新发展理念，聚焦“五个临武”发展目标，突出抓好五大产业集聚区建设，为郴州市打造“中国电池之都”当好排头兵，奋力推动经济高质量发展。  群策群力，打赢双招双引“攻坚战”。一是围绕龙头企业招大商。聚焦久森新能源、东佳电子等龙头企业，采用行业协会招商、节会招商、以商招商等多种方式，下最大的决心、用最优的政策、提供最好的服务抓上下游企业配套，推动产业集群发展，争取天能集团等项目尽快签约落地。二是围绕产业链招优商。组建招商小分队，由县领导带队分赴粤港澳大湾区、长三角地区和中西部地区开展招商活动。三是围绕招才引智出实招。突出招商引资与招商引智相结合，用好用活郴州人才新政52条，优化引才聚才的政策环境，着力打造人才聚集“洼地”。  搭建平台，铸强创新发展“主阵地”。一是建好科技创新平台。围绕新能源电池、电子信息等优势产业，加强中科久森（临武）锂电池联合实验室、东佳电子导电性高分子叠层固态电容器研发平台等科技平台建设，增强企业核心竞争力。二是用活金融服务平台。成立园区产业投资基金，搭建中小微企业金融服务平台，深入推动“银企”合作，解决企业融资贷款难题。三是搭建人才服务平台。制定园区创新人才评价机制，全面开展园校企合作，积极为企业输送专业人才。建设公共实训基地，向园区企业提供技能实训、技能等级认定、就业招聘等服务。  精心打磨，绘就园区发展“新蓝图”。一是高标准推进园区规划编制。以产城融合为重点，加快调区扩区步伐，把电池产业发展规划、碳酸钙产业集聚区建设规划等纳入到调区扩区工作中，持续推动园区扩容升级，构建“一园多区”发展格局。二是高效率推进土地储备。加快土地报批进度，重点整治已批未供、未供先用土地，确保可流转储备土地。开展“僵尸企业”和闲置厂房清理工作，腾出土地和厂房满足企业需求。三是高质量推动项目建设。开展“工业项目高质量建设年”活动，推进湘粤新能源新材料标准厂房、临武电子电容产业集聚区二期、临武乡村振兴集散物流中心、智慧园区等项目早日建成投产。  多措并举，打好优化环境“组合拳”。一是全力优化营商环境。坚持“服务既有企业发展壮大就是对招商引资的最好宣传”，为企业提供贴心式服务，及时解决企业反映的“堵点”“痛点”“难点”问题。二是加强人才保障。鼓励年轻干部到园区“主战场”挂职锻炼，对专业性强的岗位实行公开竞聘，实行市场化薪酬制度和绩效工资制度，建立能上能下、能进能出的用人机制。三是守好安全生产底线。深入开展安全风险隐患“大排查大管控大整改”“公共安全风险隐患排查治理”等活动，实行责任人一对一定点联系制度，及时消除安全隐患，杜绝发生安全生产事故。四是建设绿色低碳园区。严格执行“环保管家”制度，严把引进项目的环保准入关，推进园区环保基础设施一体化建设，实现各类污染物达标排放。  （作者系中共临武县委书记）</content>
    </news>
    <news title="汲取宝贵历史经验 正确处理新时代人民内部矛盾">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569967.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第06版：理论·学习</page>
        <content>陈中原  习近平总书记指出，我们要从学习党的历史经验中，不断提高应对风险、迎接挑战、化险为夷的能力水平。当今世界正处于百年未有之大变局，要在大变局中开新局，奋力实现我们的奋斗目标，改革发展任务之重、风险挑战之大、矛盾问题之多前所未有。如何妥善处理好以人民内部矛盾为主的多样性、复杂性的社会矛盾，考验着我们党社会治理的能力和水平。近日，湘潭大学马克思主义学院陈龙教授出版的专著《历史发展视域中的毛泽东人民内部矛盾理论研究》，为我们从党的历史中汲取处理人民内部矛盾的宝贵经验提供了助益。  这部专著对毛泽东人民内部矛盾理论的理论基础、基本概念及内涵、生成逻辑与历史演变、理论结构以及当代意义等五个方面进行了细致研究，呈现出两大鲜明特色——  一是在宏观上具有开阔的历史视野，注重毛泽东人民内部矛盾理论的历史的发展和赓续创新。作为毛泽东思想重要组成部分的人民内部矛盾理论，是毛泽东对科学社会主义理论和国际共产主义运动的重大贡献。正如该书指出的，从毛泽东思想的发展历程来看，人民内部矛盾理论决不是针对某一段时间的特殊情况“偶然”思考的结果，而是毛泽东经过漫长的革命和建设实践的探索与积淀，长期进行理论思考和对实践经验进行总结升华的成果。从“民众的大联合”到“农民是国民革命的先锋”，从“关心群众生活，注意工作方法”到“人民才是创造世界历史的动力”，再到“正确处理人民内部矛盾”，毛泽东人民内部矛盾理论有着鲜明的历史发展脉络。该书作者特别指出，随着中国特色社会主义进入新时代，以习近平同志为核心的党中央充分吸收和继承了毛泽东等人正确处理人民内部矛盾的宝贵经验，并在此基础上进行了探索和创新。例如，对新时代社会主要矛盾“已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾”的科学判断，为新时代正确处理人民内部矛盾提供了创新性理论基础；旗帜鲜明地提出了“中国梦”和“不忘初心”的思想，为新时代正确处理人民内部矛盾提供了价值导引；以解决“广大干部群众始终关注”“党内外议论较多”的党群干群矛盾为切入点，着力于全面加强党的建设，为新时代正确处理人民内部矛盾找到了突破口；加强和创新社会治理，以促进社会公平正义和帮助困难群众脱贫致富为重点，在保障和改善民生中推动共同富裕，为新时代从源头上预防和减少人民内部矛盾提供了保障，等等。  二是在微观上具有现实针对性，回应了一些历史虚无主义观点和现实问题，体现出强烈的责任意识和现实关怀。社会上有一些诋毁声音，认为毛泽东人民内部矛盾理论具有极大的随意性，与现代科学精神相违背，与现代法治原则和依法治国战略是不一致的。针对这样的历史虚无主义观点，该书系统分析了人民内部矛盾理论与全面依法治国战略的关系，旗帜鲜明地提出，人民内部矛盾理论与全面依法治国战略在基本精神和根本原则等方面是一致的，二者并不冲突，都是党领导和发展社会主义事业的重要理论与战略。中国特色社会主义进入新时代，一方面依据法律法规来预防和正确区分与处理人民内部矛盾本来就是依法治国的重要内容，另一方面依法治国也为预防、区分和正确处理人民内部矛盾提供了重要保障、依据和手段，二者实际上是辩证统一的。另外，该书还对人民内部矛盾在新时代的突出表现即群体性事件进行了细致分析，认为毛泽东人民内部矛盾理论对科学研判群体性事件的性质，完善和发展有效的利益诉求机制、多渠道多层次的干群沟通机制、社会利益平衡与共享机制以及教育宣传机制等群体性事件的相关预防、沟通和化解机制具有重要的指导意义，为发展新时代的“枫桥经验”，维护社会稳定提供了重要的理论借鉴。  概言之，出版《历史发展视域中的毛泽东人民内部矛盾理论研究》，有助于我们积极利用好毛泽东人民内部矛盾理论这份思想遗产，使之在妥善处理好新时代各种复杂的以人民内部为主的社会矛盾过程中发挥更大的作用。  （作者单位：湘潭大学马克思主义学院）</content>
    </news>
    <news title="禁毒路上  愿做微光">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569975.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第07版：观察</page>
        <content>以心为灯，二十载行医济世，仁心的厚度折射出医者的高度。作为一名放射科医生，他尽力救治每一个身患病痛的患者，用责任心捍卫救死扶伤的信念。善心的宽度决定生命的高度，七年志愿服务的使命和坚守，从小善凝聚起大爱，作为一名禁毒志愿者，他用爱意和关怀走进每一位戒毒人员的心，帮助他们回归正途。他是谁？他是被湘潭市禁毒办评为全市三年禁毒行动先进个人，也是戒毒人员口中亲切的“学哥”邓学文。  三个“走进”助戒毒者诚心悔过、重回正轨  在雨湖区一片正在施工的工地里，此刻站着一位身材格外消瘦，正在清运渣土的中年汉子。只见他娴熟的一铲一铲地往拖拉机上搬运着建筑渣土，黝黑的面庞上一双充满希望的眼睛不停地眨着，一口一个“学哥”，向笔者讲述“学哥”与他的故事。  波仔是一名社区戒毒人员。波仔说这辈子就佩服过两个人——第一个是曾经毫无保留教他厨艺的师父，但也是这个人把自己引上了吸毒的邪路；第二个人就是“学哥”，他真心实意地帮助自己，把自己从泥淖里拉扯出来。  第一次见到“学哥”还是在2020年上半年，那时候波仔正在执行社区戒毒。刚好，莲城清风志愿者协会在波仔所在的社区有一个禁毒工作站，邓学文作为协会禁毒工作的负责人，经常带队来开展宣传和帮扶活动。通过几次禁毒宣传活动，就认识了“学哥”。波仔说：“我们这种人，一般正常人都躲得远远的，常被歧视、遭受冷眼。想要重新开始，但往往都得不到别人的支持和帮助。但是学哥跟其他人不一样，他就像我的亲人一样，一直在我身边帮助我、支持我戒除毒瘾，重新过上正常的生活。”  邓学文说：“戒毒的人大都隐藏自己的内心，躲避世俗异样的眼光。但其实他们都有软肋，那就是一颗渴望重新被社会家庭接纳、回归正常生活的心。只要他们想要走正道，那么我的使命就是帮助他们更好的走出当前的困境。”邓学文总结出了一个经验，被他戏称为“三个走进”，就是走进戒毒人的内心、家庭和生活。  首先是走进戒毒人的内心。“波仔的本质并不坏，吸毒可以说是被以前的朋友带坏的。”邓学文从波仔的个人背景入手，通过大量的接触、交谈，尝试了解他的内心想法。虽然一开始并不顺利，甚至有时候还会迎来波仔的冷眼，但是邓学文并不放弃，设身处地的跟他做朋友。在多次的沟通中，慢慢地掌握了波仔的性格特点和他敏感的心理。波仔也逐步消除防备心理，开始接受邓学文的关心和帮助。随着波仔的心结被打开，两个人之间最终建立起了信任。第二步是走进戒毒人员的家庭。其实，很大一部分的吸毒人员，在家庭生活中往往都处于一个矛盾的尴尬境地。波仔有心向上，但是家人并不相信，周围的邻居也总是用异样的眼光来看待他。这时候，邓学文就充当了波仔与家人之间沟通的桥梁。邓学文多次与波仔的父亲、婶婶谈心，把波仔的思想和生活的转变情况告知他们。组织一些活动让波仔与家人沟通，进一步缓和波仔与家人的紧张氛围。通过邓学文的沟通和帮助，波仔的家人感受到了他的转变，从排斥到重新接纳，让波仔有了更多的信心去摆脱毒瘾。在这个过程里，邓学文不自觉地成为了波仔的另一个“特殊的家人”，波仔自己也常说：“一天见不到‘学哥’就不舒服，有时候就感觉他就是我的亲生大哥一样。”在邓学文看来，身瘾能戒，但心魔难除。只有让吸毒人员重新回归社会、重获幸福，燃起美好生活的希望，才算真正意义上的戒毒，这就是三个“走进”里最重要的走进戒毒人员的生活。“你需要知道他们真的需要什么，怎么面对戒毒后的社会生活。”邓学文了解到波仔想找一份自食其力的工作，于是就为他推荐了一份开拖拉机的工作，还四处筹钱帮他购买了拖拉机。波仔在戒毒之后过上了有盼头的好日子。波仔把一张邓学文的生活照放在自己手机的桌面上，他说：“只要看到‘学哥’的这张笑脸，我就特别开心。”笔者相信这是波仔发自内心的感激，这张笑脸也折射出邓学文身上志愿精神的光辉。  真挚的眼泪 戒毒所里“最大”的哭声  位于九华的湘潭市戒毒所周边的居民中流传着一个“怪事”，那就是最近几年，戒毒所的高墙内时常能传出特别大声的“哭声”。更奇怪的是这还不是一个人在哭，而是许多男男女女的“哭声”重叠在一起。“一个星期能听到三四回，每次持续时间还特别久。”一位附近的村民告诉来访的笔者。带着一份探寻解密的心情，笔者走进了戒毒所的大门。一位禁毒民警给出了答案：“学哥来探班了。”  作为清风志愿者协会禁毒委员会负责人的邓学文，除了到社区帮助像波仔这样的社区戒毒人员外，每个星期还会到市戒毒所对在这里强制戒毒的人员进行宣教感化活动。笔者刚好见到了刚刚做完报告的邓学文，他告诉笔者，自从协会策划禁毒感化项目以来，几乎每个礼拜他都要到这里来几趟，见一见这些戒毒人员，听听他们的心里话，帮助他们早日戒除毒瘾。  邓学文告诉笔者，这里哭声最大的就数阿彪了。阿彪，虽然今年才25岁，但却是“二进宫”的吸毒人员。“这孩子本质不坏的，就是性格有些暴躁，导致跟周围人的关系都很紧张，他的性格又特别孤僻，第一次戒毒后，因为周围人都疏远他，备感空虚才再次吸毒的。”第一次见面，阿彪趁着邓学文走神，把他的围巾给烧了。后来“学哥”一直锲而不舍的跟踪了近一年，终于跟阿彪交上朋友了，阿彪得知被自己烧掉的那条围巾是“学哥”母亲给他留下的遗物时，他留下了后悔的泪水。阿彪对笔者说：“学哥没看不起我，他愿意跟我交心，也给了我特别多的帮助，帮我修复了我跟家里人的关系，给了我重新开始的信心，我特别感谢他。”不需要任何的荣誉加身，一个一个戒毒人员成功的回归社会，就是对邓学文禁毒志愿工作的最好褒奖。   七年坚持 点点微光  莲城清风志愿者协会是湖南省唯一获得“拥警模范”荣誉的公益团体。协会经常开展禁毒“六进”宣传活动，在市第一强戒所设立工作站开展心理辅导、技能培训等项目，开展戒毒人员跟踪走访、家庭关怀，帮助戒毒学员顺利回归社会等等，每次活动，总有“学哥”的身影。从加入协会起，邓学文就是禁毒项目的负责人，迄今他已在禁毒志愿者的道路上奋战7年、2500多个日日夜夜，组织开展禁毒宣传活动180余场，开展个案辅导50余人次，累计发放禁毒宣传册5万余份，引导和发展了100多人参与禁毒志愿者工作，累计志愿服务时长1.5万余小时。这记载着邓学文七年禁毒志愿服务的丰硕成果。  邓学文用七年的公益坚持，带领一个又一个戒毒人员走向重生；他的言传身教，也影响了更多的群众自觉自发的关注和参与到禁毒志愿者的事业中来。他深知禁毒社会工作是一项长期艰巨的任务。邓学文说：“如何让更多的戒毒人员回归正途是我们全社会共同面临的一大课题，单靠一个人、几个人的努力只是杯水车薪，对戒毒人员的关注和帮助需要更多人一起来接力。我愿做这点点微光，点亮更多人。”  湘潭创建全国禁毒示范城市中，正是因为有邓学文这样的“微光”，用每一分钟的坚持和努力，为更多的戒毒人员多赢得了一份回归正途的希望。而这点点微光必将汇聚成燎原之火，引导更多的志愿者关注和加入，同心协力打赢这场禁毒的人民战争。  （湘潭市禁毒委员会办公室供稿）</content>
    </news>
    <news title="永兴县，“三员”战“疫”亮本色">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569976.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第07版：观察</page>
        <content>越是关键时刻，越要主动担当，越要挺身而出。当前，抗击新一轮疫情正处于关键阶段，永兴县严格落实省委、市委的安排部署，按照“四个迅速”“十条要求”“七个更”“九个加”工作标准和要求，闻“疫”而动、向“疫”而行、迎“疫”而上，全力以赴抓好疫情防控工作。  闻“疫”而动，防护员担当在行  面对严峻的疫情防控形势，头等大事就要头等落实。永兴县发挥各级党组织战斗堡垒作用，万名党员干部闻“疫”而动，听令而行，把党旗插在群众最需要的地方，全力以赴守护全县人民生命安全。“关键少数”干在前头，县级领导带头24小时轮流带班值守高速路互通口，严防“城门”关口。  除了领导带头发挥示范作用，该县城区机关党员干部吹响“集结号”，奔赴社区，开展“扫楼敲门”行动，进行疫情摸排、管控防控和政策宣传等任务。他们按照以房查人的方式下沉到各网格对城中村、社区进行拉网式排查，不漏一房一户一人，确保疫情排查到位，管控到位。不仅如此，镇、村（社区）干部也在勠力前行，询问排查、测量体温……严格落实各项防控措施，织牢疫情“防控网”。  向“疫”而行，宣传员引导在心  特殊时期，防控就是责任，永兴县新时代文明实践中心发动县直机关干部、社会各界爱心人士，以志愿者身份，向“疫”而行，积极投身疫情防控一线，在各大超市、大街小巷，“红马甲”相继出动、来回穿梭，既当防疫员，又做宣传员。“您好，出门记得戴口罩。”“您好，如有外地返永，请及时报备。”“如有其他要咨询的问题，可以电话与我联系。”这样的暖心服务，每天都在持续。  同时，为扩大宣传覆盖面，乡村志愿者利用流动宣传车、村（社区）大喇叭，广泛向群众喊话，行进到哪里，疫情防控宣传就到哪里；媒体志愿服务队迅速响应，全媒体矩阵共同发声，精心制作了《主播说防疫：防疫顺口溜》《防疫三字经》《防疫快板》《〈刘海砍樵〉防疫版》 等朗朗上口的音视频，通过微信多点推送、“村村响”等方式，使村村听到、人人看到，打通宣传引导“最后一公里”，营造齐心协力共抗疫的浓厚舆论氛围。  迎“疫”而上，服务员实干在谋  一手抓疫情不松劲，一手抓发展不动摇。在疫情新形势下，永兴县迎“疫”而上，彰显永兴智慧、永兴担当、永兴作为，奋力推动全县高质量发展，起步冲刺“开门红”。  园区作为该县经济发展的主战场，海利化工园区、柏太园区重点项目建设如火如荼。该县延续去年“重点项目建设大会战”“乡贤回乡建家乡”热潮，确保项目建设“起步就是冲刺、开局就是决战”。据初步统计，永兴县68个重点建设项目有66个已复工，复工率达到97%，其中10个省市重点项目复工率为100%；全县138家规模以上工业企业全部复工复产。  “暖心”服务，提劲加速。该县安排专门联络员指导各企业开展流程管控、物资储备、病毒消杀、人员管控等各项疫情防护工作，在此基础上，还通过线上招聘、专场招聘会、送岗下乡等线上线下结合的系列活动，为全县企业和求职者搭建互动平台，化解企业用工难题。同时拓宽服务渠道，持续推进“跨省通办”改革，打通服务壁垒，实现5省17地230项政务服务一地办理；推行“全流程帮代办”“一件事一次办”等服务，为企业节省大量时间、精力和开支，精减办事资料50%以上，压缩办理环节60%以上，办理时限在法定时限基础上平均压缩72%以上……   抗击疫情既是智慧的对抗，也是实力的对垒。在复杂多变的形势下，永兴县各级党组织、广大党员干部、社会各界人士齐心协力战疫情，建设家乡添力量，牢牢守住疫情防控底线。  （李秉钧 曾翔 何云开）</content>
    </news>
    <news title="娄底市：强化“三个落地” 保障孕产妇儿童健康">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569977.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第07版：观察</page>
        <content>李爱君  娄底市高度重视疫情防控期间孕产妇、儿童重点人群的医疗服务保障工作，娄底市卫生健康委、市防指医疗救治组分别于1月18日、1月30日、3月19日下发了做好疫情下孕产妇、儿童医疗服务保障工作的文件，转发了国务院应对新冠疫情联防联控机制的工作指南，结合本地实际提出了工作要求，明确了1家确诊救治机构、6家涉疫救治机构和5家应急助产机构。3月22日，娄底市防指医疗救治组又召开全市视频工作会议，进行了再安排再部署，全面强化“三个落地”，保障孕产妇儿童健康。  应急措施落地。按照属地管理和医疗保健机构负主体责任的原则，市、县两级卫生健康行政部门牵头组织辖区妇幼保健机构和危重孕产妇救治中心组建了孕产妇和儿童医疗服务保障工作专班；确诊、涉疫定点机构规范设置安排落实了专用诊疗区域、设备设施、转运车辆和应急值班人员，并开展了实地演练；各应急助产机构（妇幼保健机构）和其他普通孕产妇助产机构严格落实院感防控措施，确保普通孕产妇安全分娩的一方净土，同时建立完善急诊绿色通道，规范设置过渡病房和隔离产房。  摸底和管理落地。市、县妇幼保健机构全面承担本辖区孕产妇儿童安全管理的指导、协调、管理职责，对涉疫孕产妇、儿童建立每日上报制度，指导各助产机构、各村、乡镇（社区）摸排上报辖区孕产妇信息，动态掌握确诊、涉疫、高危、临产孕产妇和涉疫、高危儿童信息。对于妊娠满36周的孕产妇，指导进行定期（48小时）的核酸检测为临产住院做准备。指导培训妇幼专干及社区工作人员熟知工作要求，建立部门间信息共享和协同联动机制，做好快速启动应急机制准备。  宣传引导落地。市、县两级通过工作微信公众号、孕妇学校、新闻媒体等多种方式向社会公示孕产妇医疗保障专门医疗机构名单和联系电话，开展孕产妇、儿童疫情防护知识宣教，帮助孕产妇树立“健康第一责任人”的意识，掌握防控知识和保健知识，促进其主动自我防护、自我保健。</content>
    </news>
    <news title="永顺县松柏镇：党建引领织牢织密疫情防控网">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569978.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第07版：观察</page>
        <content>“我在浙江省湖州市织里镇大港路1108号久鼎电子有限公司工作，疫情防控政策已经知晓，近期不准备返乡。”“我在浙江省宁波市余姚市河姆渡镇罗江工业园辰诺休闲用品有限公司务工，已做好自我防护，接种完加强针，请家里放心。”……这是永顺县松柏镇对外出人员“连心群”线上+常住人员线下宣传摸排疫情防控“敲门行动”的一个缩影。3月份以来，该镇面对日益复杂的疫情形势，以党建引领聚合力织牢织密疫情防控网，确保疫情防控和备耕春耕两不误。  一个支部就是一座堡垒，一名党员就是一面旗帜。镇党委以高度的政治站位，充分发挥基层党组织战斗堡垒作用和党员先锋模范作用，从县级联点领导到镇村两级干部，第一时间将疫情防控工作最新要求立即传达给全镇15个支部、481名党员，组织成立了党员突击队、党员先锋队、党员服务队。在关键时期为农户“真解难、解真难”，真正把农户的“操心事”“烦心事”办成服务群众的“暖心事”。把疫情防控作为当前的头等大事，真正做到党旗所指，行动所向，民情走访到户，政策落实到户，精准服务到户，彰显出新时代党员干部的新作为。  情况清、目标清、重点清、困难清、思路清、责任清，党员群众心连心防控疫情气象新。花桥村作为全镇党群连心“五个到户”的试点村，该村根据“血缘相亲、地缘相邻、趣缘相投”的原则，组织联户党员建立5支党员先锋队，根据本村党员干部特质，划分为综合信息组、实地走访组、后续跟进组。利用信息库进行数据比对，将在外务工的农户进行筛选，通过电话、微信等方式线上联系，利用共享文档将相关信息填写完善，增进在外务工人员参与度；针对空心化现象，重点走访老弱病残户，通过拉家常、讲政策、讲形势等方式，讲清情况，厘清底子；根据相关电子表格、纸质档案梳理汇总，跟踪宣传，传达疫情防控权威信息及各级疫情防控要求，并将森林防火、安全生产等工作的宣传、排查一一落实到位。让党员走访走进群众家中、走入百姓心中，政策落实到户，深受群众的一致好评。   “连心卡、连心群”连民情得民心，探索社会治理新路子。坝溶村作为合并而成的大村，村支两委立足村情，将全村10个小组分成5个片，五大主干担任片长，片长抓组长，组长抓党员，党员联系农户。结合党群连心“五个到户”，制作了专门的“连心卡”，根据“连心卡”又建立了专门的“连心群”。及时在群里发布补助政策、解答各类疑惑，在摸排在外务工人员信息时，村民们积极配合，将自己的务工信息、近期计划、疫苗接种等情况在群里进行详细报备，时至深夜“连心群”里还热闹非凡。“连心卡”“连心群”成为社会治理的新亮点，村支“两委”赢得了村民的信任和认可，各项工作均走在全镇的前列。              （徐 敏）</content>
    </news>
    <news title="改革创新，攻坚克难 闯出园区高质量发展新路子">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569979.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第07版：观察</page>
        <content>游志华  湘潭高新区肩负着国家赋予的建设创新驱动发展示范区和高质量发展先行区新使命，肩负着省、市赋予的创建“五好园区”新期盼，必须解放思想，破解难题，以闯的精神、创的劲头、干的作风，闯出园区高质量发展新路子。  闯新路、破险阻，必须全力攻坚克难。首先是要从具体矛盾抓起，打掉拦路虎，清除绊脚石，方能行稳致远。一要全力打好低效用地清理攻坚战。通过健全闲置低效用地管理台账、市场化回收退出机制、制定“一地一策”处置方案等多种方式，处置盘活辖区低效闲置用地。二要全力打好亩均税收提升攻坚战。强化源头管控、过程监管，把好招商关口，加强履约监管，强化效益管控，提升发展质量。三要全力打好征拆资金筹措攻坚战。加快土地上市、出库力度，及时回笼一批资金。策划包装片区开发项目，吸引一批社会资本。引进有实力企业参与城市更新，吸纳一批开发资金。四要全力打好债务风险化解攻坚战。坚持责任共担、全员上阵，“一笔债，多方案”，确保到期债务如期化解。大力争取金融机构支持，优化债务结构，降低债务成本，争取实现利息平衡。坚持过“紧日子”，大力压减政府投资，全力保“三保”。五要全力打好遗留问题处置攻坚战。开展历史遗留问题专项治理，全力解决空间规划不符、红线划分不清、配套设施不全、土地征拆不净、安置补偿不齐等问题，确保项目落地和建设进度。  闯新路、破险阻，必须创新发展模式。要以改革的勇气、创新的胆识、碰硬的决心，在发展模式上取得新突破。一要探索体制机制新模式。坚持“小管委会+大公司制”改革导向，加大人事制度改革，加快社会事务剥离，提升干事创业的精气神。二要探索产业扶持新模式。组建产业发展基金，通过金融资本推动项目落地和企业发展。鼓励平台公司通过参股入股的方式，开展市场化投资，扶持项目落地、产业壮大。三要探索招商引资新模式。成立投资决策委员会，加强招商项目把关评审。建立成本测算机制，对每一个项目进行成本测算，确保达到收支平衡、效益优先。严格合同履约管理，确保项目达产达效。四要探索平台转型新模式。重点探索市场化投融资+产业运营+资源配置的新模式，实现从“融资为本”向“产业为本、融资为器”的转变。五要探索片区开发新模式。在坚持带产业开发原则的基础上，积极探索城市更新、片区综合开发新模式，加快推进德国工业园整体更新以及滨江片区、法华山片区整体开发。  闯新路、破险阻，必须构建良好生态。生态，就是营商环境，是推动发展的关键因素。一要有“园区发展责任在我”的主人翁精神。始终胸怀大局，时刻牢记使命，争当一名大公无私、公私分明、先公后私、公而忘私的党员干部，以饱满的热情投入高新事业。二要有“勇立潮头地阔天宽”的创新性意识。要让创新成为融入高新人血脉的一种本能，激发敢为人先的勇气，坚韧不拔的意志，大胆探索，大胆尝试，千方百计闯新路、破险阻。三要有“项目建设时不我待”的紧迫感状态。要以等不起、坐不住、耗不得的紧迫感，励精图治地干、大步流星地赶、奋勇争先地超，推动新项目早落地早开工、大项目赶工期抢进度、好项目比形象拼效率，营造百舸争流、千帆竞发的大好局面。四要有“企业解困义不容辞”的全方位服务。树牢服务至上理念，当好贴心“保姆”，以纾困增效为抓手，千方百计帮助企业解决缺工、缺电、缺金等实际困难问题，营造亲商、重商、安商的浓厚氛围。五要有“雷厉风行效率优先”的办事者作风。以只争朝夕的拼劲、快马加鞭的干劲和久久为功的韧劲，闻令而动，有令必行，以“钉钉子”的务实作风，一项一项抓好落实，确保“定一件、干一件，干一件、成一件”。  （作者系湘潭高新区党工委书记）</content>
    </news>
    <news title="宁远县：开展涉易制毒化学品企业督导检查">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569980.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第07版：观察</page>
        <content>为切实加强易制毒化学品安全管理工作，提高禁毒综合治理能力，近日，宁远县禁毒办联合县公安局禁毒大队、应急管理局、科工局等部门对县水务集团、永州新兴铝品有限责任公司等企业督导检查易制毒化学品管理工作。  检查组人员在企业单位负责人、库管人员的陪同下重点检查了易制毒化学品的仓储、使用、运输以及各类台账，现场解释相关法律法规，要求企业负责易制毒化学品管理的人员要高度重视对易制毒化学品的管理，严格遵守管理制度，落实管控措施，对发现的问题立即整改，确保易制毒化学品流失等现象“零发生”。  此次检查，进一步提高了企业规范、合法经营的意识，明确了应承担的责任和义务，对有效杜绝易制毒化学品流入不法渠道起到了积极促进的作用。  （唐 文）</content>
    </news>
    <news title="新田税务：敲门摸排 助力抗疫">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569981.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第07版：观察</page>
        <content>近日，新田县税务局积极响应市委、县委要求，做到立即反应、立刻部署、立即行动。从召开疫情防控紧急会议到制定防疫措施，再到税务工作人员下沉到社区一线摸排调查居民防疫情况，仅用了不到两小时。  县税务局组织由24名青年税务干部组成的志愿先锋队穿梭在责任小区以及机关家属楼之间，逐家逐户详细询问记录居民近期行程、疫苗接种、健康码、行程码等情况，重点排查近日从中高风险地区返新的人员，并做好省外和本省疫情发生地入新人员台账登记。  清明将至，县税务局干部将《致全县人民的一封信》呈递至居民手中，积极劝导大家就地祭祀，抑或是借助亲属微信群，以讲讲先人故事、说说心中惦念、写写思念卡片等符合疫情防控要求的祭祀方式缅怀亲人，降低火灾发生的风险，有助于生态环境保护。  截至目前，新田县税务局“敲门行动”已排查居民601户近1400人次。疫情防控面前，每个人都是一道防线，税务干部将继续认真履行职责，防范已知及未知风险，坚决遏制疫情扩散传播。  (李重臣  张曦  陈卓远)</content>
    </news>
    <news title="反对借防疫攻击中国的“西式话术”">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569982.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第08版：时事</page>
        <content>新华社记者  中国内地和香港的新冠疫情防控进入关键时期。西方一些人借防疫又发起新一轮对华舆论攻势，其实质是诋毁中国政治体制。  长期以来，西方国家利用其在国际舆论场上积累的话语权优势搞意识形态输出，并逐渐形成体系化的操弄手法和一套价值观扭曲的“西式话术”。对中国的攻击正是套用了这种“话术”。比如，在某些西方“专家”看来，尽管近日“每天仍有1200名美国人死于疫情”，但放开防疫措施“有好处”。如此论调背后隐藏着政治目的。  中国作为14亿多人口大国，当前务必守住疫情防线，这是对“人民至上、生命至上”理念最好的践行，也是对国际抗疫的最大贡献。  首先，中国防疫政策基于“人民至上、生命至上”的理念，“动态清零”政策最大限度保护了人民生命安全和身体健康。从整体人口水平来看，中国新冠死亡病例数、住院病例数均远低于全球平均值。美国约翰斯·霍普金斯大学新冠研究项目统计显示，疫情暴发至今，全球仅有包括中国在内的两个国家每10万人口新冠死亡病例数少于1人。随着疫苗覆盖率逐渐提高，药物研发不断进步，从较长时间段来看，新冠死亡率呈下降趋势。坚持“动态清零”为中国赢得宝贵的时间窗口，保护中国人民免受疾病的危害，将使中国能以极低的死亡病例数度过新冠大流行期。  第二，坚持“动态清零”不动摇，才能尽快遏制疫情扩散蔓延势头。“动态清零”不是追求“零感染”，而是尽快把疫情控制住，其目标是通过快速精准的全链条防控措施，实现以最小成本取得最大成效。近期，高传染性奥密克戎毒株引发的疫情在一些国家和地区出现指数级上升，中国“外防输入”的压力持续增加。3月以来，中国感染人数反弹，疫情波及范围扩大，面临复杂严峻的防控形势，不能有丝毫松懈和麻痹。  第三，“动态清零”在疫情防控和经济发展之间取得最大限度平衡。中国率先控制住疫情，率先复工复产，率先实现经济增长。2021年，中国国内生产总值比上年增长8.1%，货物贸易进出口规模首次突破6万亿美元。中国还与国际社会开展全方位抗疫合作，仅在疫苗合作方面，迄今已向120多个国家和国际组织提供了超过21亿剂新冠疫苗，成为对外提供疫苗最多的国家。外媒评论，中国的“动态清零”政策避免了本国出现大量死亡病例，并确保从苹果手机、特斯拉电动车到化肥和汽车零部件等众多商品继续流向世界其他地方。  近日，由于一些较早放开防控的国家面临疫情反弹的困境，西方媒体上也出现了理性反思。英国《卫报》刊文称，已证明失败了的“群体免疫”披着“与病毒共存”的外壳再度粉墨登场，摆脱焦虑的心愿不应借由自欺欺人、假装疫情已经结束的方式来实现。  奉劝某些惯于“西式话术”的西方媒体尽快收起傲慢，放弃双重标准，实事求是地看待其他国家为抗疫付出的努力，这样才能凝聚更多共识，助力世界早日战胜疫情。  （新华社北京3月28日电）</content>
    </news>
    <news title="援助">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569983.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第08版：时事</page>
        <content>中国南南合作援助基金同联合国难民署合作援助阿富汗人道主义物资交接仪式，3月27日在阿富汗首都喀布尔举行。  图为当日在喀布尔拍摄的人道主义物资。新华社发</content>
    </news>
    <news title="欢迎刊登中缝广告">
        <url>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2022-03/29/content_1569984.htm?div=-1</url>
        <press>湖南日报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>第09版：中缝</page>
        <content>联系电话：  0731-84326024  0731-84326026  遗失声明  中共湖南省委党校遗失由浦发银行核发的开户许可证，核准号为：Z5510000371102，声明作废。  遗失声明  张家界永定区大风车幼儿园遗失由张家界市永定区食品药品监督管理局于2017年10月12日核发的食品经营许可证正本，号码为：JY34308020257364（1一1），声明作废。  张家界永定区大风车幼儿园遗失中国工商银行股份有限公司大庸桥支行核发的银行开户许可证，核准号为：J5590001085901，声明作废。  遗失声明  花垣县爱美美人服装店遗失花垣县花垣镇市场和质量监督管理所于2020年11月3日核发的统一社会信用代码为：92433124MA4RTKA3XF的营业执照正本，特此声明作废。  遗失声明  双牌县金鑫建材销售店（统一社会信用代码：92431123MA4LH5BT7R）遗失湖南省非税收入电子缴款收据，湘财通字（2019）No.3447935317，金额：14363元，声明作废。  证件作废  ●周长强（身份证：43290219620524****）遗失湖南省非税收入一般缴款书，湘财通字（2018）No.2771717587，金额：3900元，声明作废。  ●陈建跃遗失2009年核发的道路运输经营许可证正副本，证号：湘交运管株字430223001898号，声明作废。  ●郑佩先遗失软警号4321439一枚，声明作废。  ●龚春泉遗失长沙绿地新里程置业有限公司购房款收据一张，收据号码：6006848，金额：10000元，声明作废。</content>
    </news>
</data>