<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
    <news title="上海天气预报">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332012&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    今日    晴到多云，夜间多云到阴  温度：最高19℃，最低8℃风向：东南  风力：3-4级转4-5级    明日      阴到多云有时有阵雨  温度：最高20℃，最低14℃风向：南到东南  风力：3-4级转偏北4-5级</content>
    </news>
    <news title="人人起而行之  守护共同家园">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332015&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    本报评论员文章    刊2版 </content>
    </news>
    <news title="新一轮筛查下市民如何买到菜">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332013&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    刊5版</content>
    </news>
    <news title="尽早尽快将惠企措施送到企业手中">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332014&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    刊2版 </content>
    </news>
    <news title="奔忙与辛劳交织，温暖与感动流淌" author="杜晨薇/黄勇娣/茅冠隽/李成东/胡幸阳">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332020&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    ■本报记者  杜晨薇  黄勇娣  茅冠隽  李成东  胡幸阳    这原本是个平常的日子，却见证了许多上海人的奔忙与辛劳，也有许多人收获了温暖与感动。    3月28日5时起，上海以黄浦江为界分区分批实施核酸筛查。浦东、浦南及毗邻区域（包括浦东新区全区，奉贤区全区，金山区全区，崇明区全区，闵行区浦锦街道、浦江镇，松江区新浜镇、石湖荡镇、泖港镇、叶榭镇）先行实施封控，开展核酸筛查。    我们记录这一天，上海新一轮核酸筛查的第一天，是为了留住一段特别的城市共同记忆，也是为了铭记抗疫一线的一幕幕共克时艰……    通宵达旦，一辆辆满载蔬菜的货车发动    “大家辛苦了！今晚麻烦大家鼓鼓劲、赶一赶，尽量多包装点蔬菜，赶在早上5点前送去市区……”    3月28日凌晨一两点，位于崇明的上海王波果园专业合作社负责人王波一头扎进基地内的蔬菜包装车间，向正在打包的工人们说了这番话。他说，这会是个不眠之夜，拜托大家一起打这场硬仗。转过身，又嘱咐后厨夜宵多加个菜，给大家烧个豌豆肉丝竹笋汤。    新一轮核酸筛查是当前疫情形势下我市疫情防控工作的关键之举。切块式、网格化核酸筛查，并不意味着所涉区域的“停摆”，上海在新一轮核酸筛查工作动员会上明确，要全力以赴落实各项应急保障和民生保障。    就在这个夜晚，王波果园专业合作社包装车间共包装了蔬菜40吨，品种主要为青菜、鸡毛菜、芹菜、茼蒿、马兰头、菠菜等，装满了5辆菜篮子工程车。4∶10，5辆车从基地出发；4∶55抵达G40陈海公路收费站；天刚蒙蒙亮，菜已经到了市区的蔬菜保供点位。而此时的王波，“已经两天没合眼了。”    此次封控区域恰好覆盖了上海最大的几个生鲜产区。对此，浦东、奉贤、崇明等区连夜行动，排摸农业生产保供单位需求，为企业和运输人员、运输车辆开具了特别通行证。没有一辆车、一筐菜被拦在路上。    28日10时，位于奉贤区的上海金源果蔬种植专业合作社，一辆满载蔬菜的货车刚刚发动。临行前工作人员赵晓军再次清点了数量：10、20、30……当天，他共计送出了3000多份蔬菜，到奉贤全区的各个社区。  下转 7版    （上接第1版）封控的这段时间里，“吃”骤然成为摆在每个人面前的头等大事。为了保障封控区域的生鲜供应，崇明启动了生活物资保供热线。群众可通过热线向所在村居下订单，村居志愿者会将订单整理汇总到所属乡镇，由乡镇统一向保供企业代为采购、统一安排志愿者配送。    奉贤区农业农村委则整合了区内合作社农产品资源，在“奉贤三农”微信公众号等多个渠道公布农产品保供合作社名单，小区可与合作社联系，确定蔬菜供应套餐内容和数量，在确保防疫要求的前提下，直送到点，保证居民蔬菜供应不断档。    “目前物资充足。”奉贤区相关负责同志表示，全区各大商超生活物资品种齐全、供应充足；在田蔬菜2.5万亩，每天产量约680吨。浦东在田蔬菜超过5万亩，每天仅绿叶菜上市量就可达到500多吨。    此外，崇明区包括王波果园、万禾农业、由由农业、静捷、享农等合作社在内的16家企业还被列入“上海市新冠肺炎疫情蔬菜供给保障企业名单”。在上海市分区分批实施核酸筛查期间，这些企业将在做好疫情防控措施的基础上稳定生产供应，稳住全市市民的“菜篮子”。    连夜集结，做足准备为核酸采样“提速”    28日2∶00，松江区新浜镇胡家埭村委会灯火通明。300多名新浜镇机关企事业单位志愿者、50名医护人员以及区级机关志愿者奔赴一线，此刻已在忙着为白天的核酸采样布置现场了。    黄辉是新浜镇农投公司的副经理，他现在的身份是胡家埭村的志愿者，负责引导村民扫码、指导村民生成核酸检测二维码。等忙完当天的采样工作，已经到了13∶00，奋战了整整一夜的黄辉刚一坐下便忍不住进入了梦乡……    对千千万万防疫一线的人来说，28日，注定是个不眠之夜。2∶30，70公里外的浦东新区东方知音苑，居民区书记陶洋刚刚开好街道的防疫工作会议，正端坐在电脑前写下一份“告居民书”。她想尽可能地让居民知道，小区的核酸采样工作将是怎样开展的，又需要大家怎样的配合。毕竟，没有小区4143位居民的理解，这场核酸采样根本无法进行下去。    陶洋的努力没有白费。28日上午，仅仅用了5个小时，整个小区就完成了全部的核酸采样工作，80余名小区志愿者和10余名医护人员通力合作，把每位居民的核酸采样等待时间尽可能压缩到最短，相当部分居民的排队时间只用了不到10分钟。    当天采样结束后，东方知音苑小区居民在微信群里玩起了接龙，接龙的内容如出一辙：“感谢白衣天使的无私奉献，感谢居委干部和志愿者，你们歇歇吧。”    居民老龚也告诉记者，配合核酸检测不仅仅是为了他人，更是为了自己，“早日解封，早日回归正常的生活，公园里的春花都开了。”    携起手来，每个人都是城市的守护者    “顾书记，我已统计好村里老人的用药清单，需要您帮我开具一个出入证明，我现在要去医院配药。”崇明区港西镇北双村村民斯丽丽，是村内为数不多的“80后外来媳妇”。封控的第一天，她4点就起床了，左手一个本、右手一支笔，奔走在村内需要用药的老人家中。    作为一个“外来媳妇”，记下老人口中的“崇明版本”药名成了最大困难。遇到听不懂的，她就给正在隔离点提供志愿服务的退役军人丈夫打电话，请求“翻译”。虽然一夜只休息了4个小时，但是她还是逐字把药名“翻译”得准确无误。    到10∶30，她的笔记本上记了足足26位老人的43种药，她来不及吃饭便奔向了医院。斯丽丽说：“村里老人的用药都是比较着急的。在村里我算比较年轻的，这种跑腿的活，我不上谁上？”    同一时间，浦东新区新场镇社区综合服务中心副主任沈彩雅则忙着挨家挨户给全镇的高龄老人打电话。“老人信息渠道不畅，买东西、配药肯定都是难题，我们不主动些，他们找谁去？”    上海启动新一轮筛查后，全市上下第一时间统一思想：越是关键时刻，越要最大限度争取群众的理解和支持，切实解决群众实际问题。    在金山公安分局象州路派出所辖区内，现有60岁以上老人2万余人，占辖区总人数的52%以上，其中高龄独居老人更是达到1800余名。社区民警第一时间进驻小区，与社区工作者们全力以赴紧急落实各项应急保障和民生保障，着力解决空巢老人就餐难、就医难、求助难等问题。    “范警官，我的脚受伤动不了了，流了好多血，怎么办呀……”接到石化四村居民施老伯的紧急求助，民警范晓斌赶忙前往其住址查看情况。原来，施老伯封闭在家，闲来无事整理东西时不慎擦伤了脚踝，血流不止。老范了解情况后，立即与居委会和社区医院进行了对接，考虑到施老伯的伤势以及现阶段小区封控状态，几方商榷下来，决定由社区卫生服务中心派人上门进行医治。施老伯悬着的心终于放下了。    上海呼吁各级党组织要充分发挥战斗堡垒作用，广大党员、干部要冲在一线、深入群众，积极帮助群众排忧解难，精心解决好居民关心的生活保障和应急就医问题。    崇明区委组织部逐一联系了112家驻区单位，解决各单位核酸检测、食品保障、政策宣传等3大类、10余个问题，并号召各单位党组织所属党员、干部职工积极投身所在社区疫情防控工作。仅3月28日一天，崇明全区就有8500余名党员干部积极投身到村居疫情防控志愿服务中。    基层社区的磅礴力量，也在这样的号召下被激发出来。    28日清晨，金山区枫泾镇枫香名苑居民区楼组长蔡勤莉被手机上接连不断的信息叫醒。    “蔡阿姨，我家网络不行了，上不了网课。”“前几天刚做了核酸检测，又做了抗原检测，今天可不可以不做？”“11楼的老伯又不接电话，楼组长你去看一下，通知他一下。”各式各样的诉求，各种琐碎但重要的问题，需要她一一回应、劝说、解决。    今年50岁的蔡勤莉，3月刚退休。身为小区两个楼栋楼组长的她，在看到居委会征集志愿者的消息后立刻向居委会报到，开始了一人多角的“新退休生活”。与此同时，她的丈夫和儿子作为警察也上了防控一线。蔡勤莉当天收到的信息中，有一条很特别：“楼长，你昨晚回家太晚，没去囤菜，我多买了一些，给你放门口了。”走出家门，看到静静摆放在门口的一兜青菜，蔡勤莉对这崭新的一天又充满干劲……</content>
    </news>
    <news title="全力保障人民群众生命安全身体健康" author="孟群舒">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332019&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    更好稳预期、稳市场、稳人心    ■这些日子以来，大家咬牙坚持，非常辛苦。做好当前疫情应急处置工作，需要每一个小区的全面动员、全面参与    ■要充分发挥基层党组织战斗堡垒和党员先锋模范作用，表率在前、冲锋在前，及时帮助群众解决急难问题，团结带领广大群众齐心抗疫，人人响应、人人参与、人人自律，共同努力守护我们的家园、守护我们的城市    ■在通过各种渠道充分挖掘区域潜力、加强资源力量调集的同时，要把各类社会力量、市场力量更好吸纳进来，加快优化完善保供平台，推动社企精准有效对接，保证主副食品等重要物资运得畅、供得上、送得到，更好稳预期、稳市场、稳人心    ■要按照市委部署要求，全力做好就医保障工作。畅通应急就医绿色通道，确保紧急、危重患者得到有效救治    本报讯（记者  孟群舒）市委书记李强，市委副书记、市长龚正昨天上午分别来到浦东新区的封控社区、医疗机构、大型商超、社区网点，检查新一轮核酸筛查工作落实推进和生活物资、应急就医保障情况，看望慰问坚守和奋战在抗疫一线的公安干警、基层干部、医务人员、社区工作者、志愿者，感谢广大市民理解支持配合疫情防控和核酸筛查工作。李强指出，要坚决贯彻习近平总书记重要讲话和指示批示精神，从严从紧、从细从实抓好疫情防控各项工作，尽快遏制疫情扩散蔓延、尽早实现社会面清零，全力保障人民群众生命安全和身体健康。    为了确保新一轮核酸筛查工作有力有序推进、维护社会和谐稳定，上海公安机关启动最高等级社会面防控勤务，最大限度把警力压到街面。李强亲切慰问一线执勤交警，并详细了解有关交通组织、秩序维护、人流疏导等工作部署执行情况。李强说，做好新一轮核酸筛查工作，需要良好秩序的保障。全市广大公安干警持续奋战在疫情防控第一线、坚守在城市安全最前沿，看到你们的身影，群众就会感到安心。希望大家再接再厉、攻坚克难，以过硬素质、过硬本领、过硬担当守护超大城市和人民群众平安。    随后，市领导来到位于潍坊新村街道的香榭丽花园小区和位于周家渡街道的上南八村小区，实地了解核酸筛查工作开展和“采、送、检、报”全流程协同等情况。两个小区秩序井然，居民们在居委干部、志愿者的引导下，有序接受核酸采样。李强关切询问还有什么困难需要解决，对街道、居委干部的持续坚守以及医务人员、采样检测人员、物业保安人员、社区志愿者的辛劳付出表示感谢。他说，疫情防控是当前头等大事，这一轮核酸筛查是关键之举，惟有大家共同配合、应检尽检，才能为打赢这场硬仗奠定坚实基础。这些日子以来，大家咬牙坚持，非常辛苦。做好当前疫情应急处置工作，需要每一个小区的全面动员、全面参与。要充分发挥基层党组织战斗堡垒和党员先锋模范作用，表率在前、冲锋在前，及时帮助群众解决急难问题，团结带领广大群众齐心抗疫，人人响应、人人参与、人人自律，共同努力守护我们的家园、守护我们的城市。  下转7版    （上接第1版）物资力量调集尤其是生活物资保障，是新一轮核酸筛查工作顺利完成的重要基础。李强来到麦德龙浦东商场，检查企业仓储配送工作，了解封控期间落实市场保供稳价措施情况，认真听取企业负责人对集采集送工作的意见建议，感谢全市各类物资供应保障企业和一线员工对疫情防控工作的参与支持。李强说，我们在通过各种渠道充分挖掘区域潜力、加强资源力量调集的同时，要把各类社会力量、市场力量更好吸纳进来，加快优化完善保供平台，推动社企精准有效对接，保证主副食品等重要物资运得畅、供得上、送得到，更好稳预期、稳市场、稳人心。    龚正来到东方医院,详细了解医院接诊情况，感谢广大医务工作者连续奋战，叮嘱医院关心关爱好医护人员。龚正强调，要按照市委部署要求，全力做好就医保障工作。加强对封控区内应急就医需求的动态排摸，加强医疗机构和封控小区的对接，畅通应急就医绿色通道，确保紧急、危重患者得到有效救治。    在浦东一小区，龚正看望慰问基层干部、医护人员、志愿者，感谢大家的辛勤付出、全情奉献。他指出，关键时刻大家都要站出来，要坚定必胜信心，坚持不懈努力，坚决有力行动，做好新一轮核酸筛查工作，尽快阻断传播链。位于崂山路商城路路口的慈善超市开通了蔬菜水果套餐线上预订，志愿者们正忙着打包，准备配送。龚正详细询问货源组织、居民下单、物流配送等情况。他指出，要加强货源组织，督促各大商超、电商、生鲜电商等企业加大备货量，做好主副食品供应保障，确保封控期间平价供应、量足价稳。要打通配送渠道，切实保障好居民的日常生活。市领导还看望慰问了一线执勤的公安民警和交通部门工作人员。    市领导诸葛宇杰、朱芝松、舒庆参加相关检查。</content>
    </news>
    <news title="向东航飞行事故遇难同胞默哀">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332017&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    新华社北京3月28日电3月28日下午，中共中央政治局召开会议，研究近期有关工作。会议开始时，经中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平提议，出席会议的中共中央政治局委员等全体起立，向“3·21”东航MU5735航空器飞行事故遇难同胞默哀。</content>
    </news>
    <news title="通往世界的金融血脉畅通  上海口岸展现出强大韧性  浦东国际机场出入境正常">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332018&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    金融市场稳定有序    ■上交所启动最小运行单元驻所办公机制，确保各业务条线工作正常开展。目前，上交所日常业务正常进行。接到新一轮切块式、网格化核酸筛查通知后，银行、券商、基金等各方机构，纷纷启动应急预案，组织人员于3月27日晚24时前进入浦东办公场所开展封闭式驻场办公    国际口岸运行畅通    ■浦东国际机场、外港、洋山港等运行安全畅通。昨天，洋山海关和外港海关受理进出口单证申报720余票，业务运行平稳；浦东国际机场海关计划完成进出境客、货机监管累计217架次；保税区海关已完成进口呼吸机用耗材等查检作业42批    出入境正常有序    ■封控首日浦东国际机场出入境通关正常有序，有3300名出入境人员和240余架次国际客货运航班通关          详细报道  刊5版 </content>
    </news>
    <news title="“始终坚持人民至上、生命至上”">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332016&amp;page=01</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第01版次：要闻</page>
        <content>    ■习近平总书记深刻指出，疫情防控是“国之大者”。防疫关乎生命，发展关乎生计。    ■“努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响。”    ■习近平总书记用三个“最”字表明我国坚决打好统筹疫情防控和经济社会发展之战的决心和信心。    详细报道刊3版 </content>
    </news>
    <news title="市六医院450人医疗队出征" author="黄杨子">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332021&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    本报讯（记者  黄杨子）昨天，由450名医务人员组成的上海市第六人民医院医疗队整装出发，奔赴新国际博览中心临时集中隔离收治点工作。这支由医生、护士以及后勤管理人员组成的医疗队未来将主要负责收治本土轻症患者和无症状感染者，医疗队领队由医院副院长狄建忠出任，队员中不乏曾在2020年驰援武汉和多次进驻公卫中心的抗疫“老将”。</content>
    </news>
    <news title="抗疫援助官方渠道公布" author="黄尖尖">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332022&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    本报讯（记者  黄尖尖）日前，上海市慈善基金会及下属各区代表处日前开启的“我们‘疫’起行动  同心守‘沪’家园”专项行动，面向全市募捐，所筹集的善款及物资全部定向用于全市抗疫一线的物资援助及慰问一线抗疫人员。    市民可通过联劝网、上海市慈善基金会微信服务号和上海慈善网三个网上平台进行捐款，也可以到位于淮海中路1253号的市慈善基金会爱心窗口进行线下捐款。</content>
    </news>
    <news title="确保社会治安持续稳定" author="邬林桦">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332023&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    本报讯（记者  邬林桦）昨天开始，上海启动新一轮核酸筛查。上海公安机关接到命令后连夜动员部署，要求全市各级公安机关坚决贯彻落实市委市政府决策要求，全员上岗、全力以赴，迅速集结到达指定岗位，强化社会面巡逻守护，坚决确保新一轮核酸筛查工作有序开展，坚决确保上海社会治安秩序持续稳定。    3月27日晚开始，上海公安机关启动最高等级社会面防控勤务，最大限度把警力压到街面，24小时开展社会面巡逻防控，加强对重点区域场所巡查，有效防范、严厉打击各类违法犯罪活动。</content>
    </news>
    <news title="相互信任！爱心与暖心涌动" author="吴越">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332029&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    ■本报记者  吴越    这两天，宝山杨行的一家小超市火了。    根据店主分享的视频画面，大家可以看到这家无人值守的小店在疫情下照常营业，顾客在店内购物时秩序井然，拿好所需商品后自觉地扫码付款，遇到不会操作的顾客，其他人还会伸出援手，帮助其操作付款。    店主景小姐查看后台和监控录像后发现，虽然这两天自己不在店内、无人专职收银，但顾客之中没有一人逃单，营业额都比平时高了一两成。她打趣说：“真害怕自己出去后会被迫‘下岗’。”    视频发出后在多个平台引发了网友热议。一条高赞评论说：“人与人之间的相互信任，真的是非常重要。”一条热门评论称：“疫情影响下大家都很不容易，艰难时刻体现素质。”还有一位网友评论称：“帮忙结账的顾客感觉很有爱心。”    记者联系到景小姐时，她有些意外，“我看到店里情况后感觉挺暖心的，所以发到了个人账号上，只是想要记录一下。”景小姐说，这就是一家平凡的社区小店，面积不到60平方米，刚开了1年不到。因为离居民近，售卖的商品也以大家日常生活中所需的米面粮油、鸡蛋、酱料、饮料酒水、零食和一些生活用品为主，生意一直都还可以。    3月25日晚，景小姐接到社区召回电话，根据疫情防控要求，她所在的楼栋要实行封控管理。“我肯定按要求居家隔离，但是店铺仍可以继续营业，能不能请人帮忙开个门，让有需要的顾客自己拿好东西、自己付款呢？”带着这个想法，她找到了一位熟识的顾客，没想到，这位顾客一口答应了下来，从3月26日中午起成了小店的“临时店长”。    虽说是“临时店长”，但这位顾客也有自己的工作安排，不可能一直在店铺值守，只是在9时起床后帮忙开门、21时结束营业时再去关门，中午吃完饭有空的时候，还会去店里帮忙收收货。“我们很感谢这位顾客，但是他也有自己的生活，所以绝大多数时候还是靠大家自觉，真的很感动。”    景小姐说，社区小店主要靠居民照顾生意，现在能在外送运力较为紧张的时刻为大家提供方便，让居民就近买到所需的食品和生活用品，自己也很开心。</content>
    </news>
    <news title="上海加快建设一批集中隔离收治场所" author="顾泳">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332024&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    本报讯（记者  顾泳）在昨天举行的本市疫情防控工作新闻发布会上，市卫生健康委通报：2022年3月27日0—24时，全市新增本土新冠肺炎确诊病例50例和无症状感染者3450例，其中17例确诊病例和2833例无症状感染者在隔离管控中发现，其余在相关风险人群排查中发现。自2022年3月28日9时起，将黄浦区打浦桥街道局门后路9号、嘉定区嘉定工业区娄塘路760弄由中风险地区调整为低风险地区，上海其他区域风险等级不变。    市卫生健康委主任邬惊雷介绍，上海已经开设多个集中隔离收治场所。截至3月27日，除原来已设置的市公共卫生临床中心等定点医院外，市、区两级启用了6家后备定点医院，改建了2家体育馆、1家人才公寓、1家大型展览馆，另外在崇明还有一家作为集中隔离收治场所。目前还选择了大型公共设施，启动后续建设计划。    为加强对集中隔离收治场所的医疗支持，全市已统筹有关市级医院派出医疗队对每个隔离场所进行结对。如瑞金医院支持嘉荷新苑、嘉定区体育馆，中山医院支持闵行区体育馆，仁济医院、市九医院、市一医院、同济医院等支持上海世博展览馆，新华医院支持崇明的一家临时集中隔离点等。其他医院的后备队员也已集结完毕，随时准备出征。</content>
    </news>
    <news title="当然可以！公安大白的答案" author="邬林桦">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332030&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    ■本报记者  邬林桦    住在核酸筛查的封闭管理区内，通往外面的路口已被封闭管制，还可以自驾去医院做化疗吗？昨天清晨，松江叶榭四村的居民吴女士忧心忡忡。“当然可以！”松江公安分局交警机动二大队副大队长曹睿俊用实际行动给出了坚定而温暖的答案。    昨天，上海启动新一轮核酸筛查工作，黄浦江以南的松江区叶榭镇位于此次筛查的封闭管理区。5时许，路口的铁马缓缓闭合，管制措施正式实施，叶榭镇往北的路口全部封闭。5时15分许，一辆灰色轿车从南面四村村方向驶向路口，被曹睿俊拦下。    车上只有一位女性驾驶员，隔着防护眼罩，曹睿俊也看出了对方眉眼间透出的焦急。“我问她有什么事，她说自己是乳腺癌患者，预约了28日8时前要到医院做化疗，早上醒来才看到封控通知，马上就出门了。”曹睿俊回忆说，当时他心里也“咯噔了一下”。    这名驾驶员告诉曹睿俊，她预约的是市第一人民医院松江分院，不在这次的封控区里，医院正常开放化疗诊室。曹睿俊核实了对方的身份证、驾驶证和核酸检测报告。这位女士姓吴，今年53岁，她向民警展示的病历本、手机预约就医信息和她所述情况一致。    一边是封控区域道路管制的“硬规定”，一边是群众陷入急难处境的“急需求”，该如何处理？曹睿俊的想法很明确：落实防疫措施的根本目的是保障人民群众的生命健康，“从这个角度出发，更应该保障吴女士能及时接受治疗”。    曹睿俊马上把吴女士的情况汇报给了分局指挥中心，申请开通绿色通道，放行车辆。很快，指挥中心就给出肯定的答复。    早起在路口围观了全过程的七八位村民，都过来向曹睿俊打探情况。“我跟大家说了吴女士的情况，然后村民都很支持我们的决定。有个爷叔给我竖了一个大拇指，说我们这个是很人性化、精细化的做法。”</content>
    </news>
    <news title="听闻前方有你，感谢你们的援手！" author="顾泳">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332025&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    本报讯（记者  顾泳）战胜疫情携手同心，为支援上海新一轮网格化核酸筛查，昨晨浙江、江苏两省分别派出1500人、500人检测队伍抵达上海浦东。据悉，支援队伍将于3月28日至4月5日为期一周，在上海支援当地核酸筛查。    记者获悉，浙江省27日晚迅速集结50辆大巴，于28日4时前到达浙江省人民医院、浙江大学医学院附属邵逸夫医院、浙江大学医学院附属第二医院、浙江省中医院、浙江大学医学院附属浙江医院、浙江省立同德医院等7家医院起运点，快速装好防疫物资、接上医务人员，4时30分按预定计划赶赴上海。7时30分，车队已安全到达上海浦东，紧锣密鼓开启核酸筛查工作。江苏省也抽调核酸采样专业人员500余人，连夜驰援上海，并于昨晨抵达上海浦东。    昨天上午，核酸筛查工作已如期开展。“非常感谢所有来支援上海的医疗队，你们真的辛苦了！”当看到防护服外标注浙江、江苏字样的“大白”，不少上海浦东市民由衷说道，“听闻支援队伍人员凌晨接到通知、在大巴上吃的早饭、一早抵达采样现场就开始启动筛查。整整大半天，没有吃饭、没有休息，扫码采样也特别认真仔细，感谢你们的付出，感谢你们在上海疫情严峻的时刻伸出援手！”</content>
    </news>
    <news title="尽早尽快将惠企措施送到企业手中" author="孟群舒">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332026&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    本报讯（记者  孟群舒）市委副书记、市长龚正昨天主持召开市政府常务会议，强调按照市委部署，抓好新一轮核酸筛查工作，全力抗疫情助企业促发展，推动工业经济高质量发展，持续强化法治政府建设。    会议指出，当前疫情防控的重中之重就是新一轮核酸筛查工作。要确保采、送、检、报各环节高质量、高效率推进，做好组织实施，避免人员集聚，强化资源保障，推动工作落实。要全力加快阳性感染者转运，做到日结日清，严防交叉感染。要加快推进集中隔离救治场所建设，同步做好医护人员配备、防疫物资储备。要切实保障民生，做好生活物资保障和应急就医保障，确保平价供应、量足价稳，确保紧急、危重患者得到及时救治，并做好矛盾排查和纠纷化解工作。    会议原则同意《上海市全力抗疫情助企业促发展的若干政策措施》并指出，要突出重点行业领域、突出针对性问题的解决、突出骨干企业和产业链供应链平稳有序，统筹好各类政策之间的配套协同。要不折不扣落实国家层面政策，进一步扩围、升级和创新上海政策，在退税减税、降费让利、房租减免、财政补贴、金融支持、援企稳岗等方面出台实施助企政策，企业有什么困难就解决什么困难。要实施精准推送、线上办理、免申即享等便利化措施，尽早尽快将惠企措施送到企业手中。    会议指出，推动我市工业经济高质量发展，要立足当前，帮助工业企业稳定生产，并着眼长远，加快突破核心技术，增强产业链供应链韧性。要坚持普惠施策和精准扶持相结合，尽快落实普惠性措施，同时针对不同行业、规模和阶段企业的需求，予以精准支持。要坚持自上而下和自下而上相结合，将各项政策落实到位，同时要结合大走访大排查，及时研判、灵活出台更多支持性政策。    会议指出，扎实推进法治政府建设，要依法行政，提升效能，事前坚持科学决策、民主决策、依法决策；事中提升行政执法水平；事后全面主动落实政务公开。要强化服务，进一步拓展参与渠道、丰富参与形式，加快推动解决人民群众急难愁盼、反映强烈的突出问题。    会议还研究了其他事项。</content>
    </news>
    <news title="人人起而行之  守护共同家园">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332028&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    本报评论员    上海新一轮核酸筛查昨天正式开始。这是特别的一天，坚守与奔忙交织、“静”与“动”重叠——封控区域内的公安干警、基层干部、医务人员、社区工作者、志愿者等和广大市民一道，用行动诠释对城市的守护，展现必胜的决心。    疫情防控阻击战，是一场“人民战争”。打赢这场硬仗，必须调动发挥每个人的力量，凝聚强大共识、形成强大合力。    市委书记李强昨天在实地检查新一轮核酸筛查工作落实推进和相关情况指出，要充分发挥基层党组织战斗堡垒和党员先锋模范作用，表率在前、冲锋在前，及时帮助群众解决急难问题，团结带领广大群众齐心抗疫，人人响应、人人参与、人人自律，共同努力守护我们的家园、守护我们的城市。    “人人响应、人人参与、人人自律”——特殊状态下，这是一座人民城市应有的样子，亦是城市软实力的具象展现。两年前抗疫伊始，就有不少人戏称，上海人同时是“最怕死”和“最不怕死”的人——人们在防御病毒时小心翼翼，在需要逆行出征时又义无反顾，这样的统一，生动展现了家国情怀、责任担当，也具象诠释了城市的精神品格。    风雨来袭时同舟共济、共克时艰，这是新时代需要全体上海市民共同塑造的新形象。如今风雨来袭，每个人的支持配合、守望相助，都具有无可替代的价值。自觉高效配合核酸筛查，封控时“足不出户”，检测时“不漏一人”，就可以最大程度帮助整座城市摸清底数、排除风险点、切断传播链；自觉做好个人防护，尽力传递平和、理性、正能量，就可以最大程度构筑起身心双重的抗疫防线。    同舟共济，共克时艰，既靠个人自觉，更靠充分有效的社会动员。这场疫情防控阻击战，是全社会面临的大仗硬仗，是对基层治理、社会动员能力的一次重大检验，是对各级党组织战斗力、行动力、向心力的一次重大检验。基层党组织的战斗堡垒作用是否充分发挥，党员的先锋模范作用是否有效彰显，基层社会治理过程中的原创性经验是否得到鼓励，市场和社会各方的力量是否得到激活，都关乎这场大仗硬仗的成败。    关键时刻，方见真章，方显担当。近一个月来，上海的街镇、村居作为社会面防控的第一线，承受了极大的工作压力，也创造出大量行之有效的经验方法。当然，在空前复杂严峻的考验面前，也不乏既有力量捉襟见肘、应接不暇之处，一些地方的基层工作暴露了一定的短板问题。面广量大的新一轮核酸筛查第一天，也未必处处能做到尽善尽美。    但我们可以看到，不少地方在经过了一轮轮考验后，工作手势逐渐清晰了、流程逐渐理顺了，一些曾经的问题正在得到解决，一些曾经的误解正在得到澄清，一些曾经的焦灼、焦虑甚至撕裂，正在慢慢弥合、转为共识——这背后，有基层组织和基层党员干部的引领凝聚，有无数一线工作者在体力、智力、心力层面的持续付出，更有无数市民的热心支持、出谋划策。    社会各方的良性互动，构成社会治理的大循环，从中涌现创意、智慧与合力。接下来的时间，任务依旧艰巨，考验仍将持续，我们仍要在大风大浪中努力前行。应对风浪最坚实的力量，正来自这样的大循环，以及由之激发的普遍自觉——万众一心、同向而行、人人起而行之，这就是“众志成城”的深意。</content>
    </news>
    <news title="采取各种措施，做到“三个正常”" author="顾泳">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332027&amp;page=02</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第02版次：要闻</page>
        <content>    ■本报记者  顾泳    在昨天举行的本市疫情防控工作新闻发布会上，市卫生健康委主任邬惊雷介绍：上海启动新一轮核酸筛查。这一轮核酸筛查与原来的网格化筛查包括抗原检测同步开展。本轮筛查分两批依次开展核酸检测工作。    为何启动新一轮核酸筛查    上海为何启动新一轮核酸筛查？市疫情防控领导小组专家组成员、复旦大学上海医学院副院长吴凡表示，前一阶段本市的疫情防控工作取得了阶段性成果，发现了较多感染者并进行有效管控，阻断了病毒在人群中的快速传播，有效遏制了本市疫情规模性暴发。    通过分析筛查结果，发现本市疫情呈现区域聚集和全市散发并存两个特点，存在面上暴发的潜在风险。经综合研判，有必要采取更果断、坚决的措施，进一步降低人群的社会流动性，快速排查发现感染者，彻底消除病毒隐匿的社区传播。    这一轮的核酸筛查分片进行，排查清底，拔点清面，是根据疫情进展情况，在原有切块式、网格化策略基础上，对防控措施进行优化，因时因势，快速控制疫情上升势头，尽快实现社会面清零。    加大货源组织力度确保供应    上海此次涉及的筛查区域较大、居民人数较多，如何保障日常生活物资，尤其是主副食品供应？市商务委主任顾军表示，市、区两级政府加大货源组织力度，积极协调保供企业进一步拓宽采购渠道，开展批零对接、产销对接，增加采购量，确保市场供应。    全市向各区下发了关于确保生活物资保供企业正常运营的通知，在落实疫情防控各项措施的前提下，采取各种措施，做到“三个正常”。让保供企业正常经营。市商务委在超市卖场、农贸市场、电商平台、团餐配送、零售药店、城市物流配送等行业中组织了一批生活物资保供企业，开具“保供企业证明”，让这些企业包括大仓、前置仓、配送中心正常运营。让保供车辆正常通行。保供企业出具“车辆通行证”，保供车辆凭通行证既可以在浦西，也可以在浦东、浦南等封控区域正常通行。让保供人员正常上岗。保供人员凭“保供企业证明”“工作证或单位证明”以及“48小时内核酸阴性报告”和“健康码绿码”出入核酸筛查封控小区和集中居住的酒店。保供人员凭“保供企业证明”“工作证或单位证明”优先进行核酸检测。目前，本市几家主要电商平台都在正常经营。    目前，除了电商平台，本市主要实体商业企业也都开辟了线上订购渠道。顾军说，本市主副食品货源充足、供货渠道畅通，相关部门做了充分准备，采取了多项保供稳价措施，各区将组织力量把必要的生活物资配送到小区。如有困难，可向所在区域的24小时服务保障热线反映。</content>
    </news>
    <news title="“始终坚持人民至上、生命至上”">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332031&amp;page=03</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第03版次：要闻</page>
        <content>    ■新华社记者    具有强传染性的奥密克戎变异株迅速蔓延至我国28个省份。3月份以来，本土感染者累计突破7万，中高风险区一度超过600个……我国防疫抗疫工作面临严峻挑战。    直面风浪，把舵领航。    3月17日，中共中央政治局常务委员会召开会议，分析新冠肺炎疫情形势，部署从严抓好疫情防控工作。习近平总书记指出，“要始终坚持人民至上、生命至上，坚持科学精准、动态清零，尽快遏制疫情扩散蔓延势头”“统筹好疫情防控和经济社会发展，采取更加有效措施，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”。    面对世纪疫情的跌宕反复，习近平总书记亲自指挥、亲自部署，以科学之策应对非常之难，以办好发展和安全两件大事的非凡实践，团结带领亿万人民打好统筹疫情防控和经济社会发展之战。    从严从紧    ——“始终绷紧疫情防控这根弦”    起病隐匿、传染性强、单日新增感染者最高超过6000例……狡猾的奥密克戎变异株让防控变得异常困难。    近期我国本土聚集性疫情呈现点多、面广、频发的特点，数量相继超过2020年的18起、2021年的30余起。    习近平总书记始终关注着疫情演变态势，牵挂着人民群众的身体健康和生命安全。    “突出口岸地区疫情防控这个重点，守住不出现疫情规模性反弹的底线。”今年3月5日，在参加十三届全国人大五次会议内蒙古代表团审议时，习近平总书记对当前疫情防控提出明确要求。    4天后，针对在多地扩散的疫情，习近平总书记又作出重要批示：当前疫情发展很快，散发面广，染疫人数大增，务必责成各有关部门和地方从严从紧开展防控工作。    3月17日的中共中央政治局常委会会议，部署从严抓好疫情防控工作，从思想上、行动上对当前和下一步我国抗疫工作进行全面动员和周密安排。    “始终坚持人民至上、生命至上”“尽快遏制疫情扩散蔓延势头”。习近平总书记在会上强调，各地区各部门各方面要深刻认识当前国内外疫情防控的复杂性、艰巨性、反复性，进一步动员起来，统一思想，坚定信心，坚持不懈，抓细抓实各项防疫工作。    关键时刻，以习近平同志为核心的党中央审时度势、科学研判，给出有力回答，指出明确方向——    “坚持就是胜利。”    人们不禁想起两年多前的一幕：    2020年1月25日，大年初一，中南海怀仁堂。习近平总书记和其他6位中共中央政治局常委坐在一起。习近平总书记表情凝重：“大年三十我夜不能寐。”    “生命重于泰山。疫情就是命令，防控就是责任”“把人民群众生命安全和身体健康放在第一位，把疫情防控工作作为当前最重要的工作来抓”……    在疫情来势汹汹的危急时刻，以习近平同志为核心的党中央发出“人民至上、生命至上”的最强音。    两年多来，病毒频繁变异，形势不断演变。对于疫情防控，习近平总书记始终亲自指挥、亲自部署，变的是不同阶段的具体防控策略，不变的是贯穿其中的鲜明主题：坚持以人民为中心，把人民放在心中最高位置。    “宁可十防九空，绝不可失防万一。”    “尽最大努力防止更多群众被感染，尽最大可能挽救更多患者生命。”    “为了保护人民生命安全，我们什么都可以豁得出来！”    ……    话语掷地有声，措施坚定不移。事关亿万人民群众的生命健康安全，就没有商量的余地。这就是大党大国领袖对于人民生命健康安全高度负责的鲜明态度和义不容辞的使命担当。    正是在“人民至上、生命至上”理念指引下，当世界其他地方新冠肺炎确诊人数和死亡人数持续攀升时，中国最大程度保护了人民生命安全和身体健康，更为经济社会发展提供了坚实基础。    正如习近平总书记指出的：我国经济发展和疫情防控保持全球领先地位，充分体现了我国防控疫情的坚实实力和强大能力，充分彰显了中国共产党领导和我国社会主义制度的显著优势。    疫情常态化防控以来，习近平总书记亲自指挥部署疫情防控工作，确定了“外防输入、内防反弹”总策略、“动态清零”总方针。    “动态清零”的精髓，一是快速，二是精准。立足抓早、抓小、抓基础，不追求零感染，但发现一起就扑灭一起，守住不出现疫情规模性反弹的底线。快速和精准的“动态清零”，正是中国控制疫情的“法宝”。    2021年，德尔塔变异株带来的疫情一度波及20余个省份。    中国坚持“动态清零”总方针，迅速采取防控措施，迎战德尔塔变异株，有效处置30余起聚集性疫情，基本用一个潜伏期（14天）就控制住疫情。    目前，全球累计确诊病例已超4.7亿，死亡病例逾610万；我国感染人数、发病人数、重症人数和死亡人数都保持在较低水平。    有外媒评价，中国是全球唯一控制住德尔塔变异株传播的国家。    2022年，新冠肺炎疫情仍复杂多变、没有明显拐点——当前正处于全球第四波流行高峰，每周报告病例数超过1000万。    “各级党委和政府要始终绷紧疫情防控这根弦，坚持以预防为主，持续抓紧抓实抓细外防输入、内防反弹工作，提高防控的科学性、精准性。”春节前夕，习近平总书记在山西考察调研时，就针对全球疫情呈现新的特点、防控风险增大提出明确要求。    严谨的科学研究推演证明：以中国14亿多人的总人口基数、庞大老年人群体的现实国情，如不及时从严防控，最终将形成规模性反弹，中国医疗体系面临击穿危险，后果不堪设想。吉林、上海等地迅速增高的病例，已发出了强烈警示。    有研究表明，虽然奥密克戎变异株流行期间的病死率确实下降了，但同期因疫情造成的死亡总数却高于德尔塔变异株流行的同期死亡数，奥密克戎变异株流行的危害依然严重。    “坚持科学精准、动态清零”——面对疫情跌宕对群众生命安全和身体健康带来的威胁，以习近平同志为核心的党中央旗帜鲜明。    习近平总书记多次强调，疫情还没有过去，一旦有事，蔓延起来非常快，一旦发现要采取严格处置措施，绝不松动，绝不手软。    奥密克戎变异株流行后，世界多个国家和地区的疫情水平在短时间内突然上扬。正是因为中国采取了一系列有效干预措施，这条原本陡峭的曲线趋于平缓……    3月17日的中共中央政治局常委会会议强调，各地区各部门各方面要把思想和行动统一到党中央决策部署上来，党政同责，齐抓共管，做到守土有责、守土尽责，提高防疫本领。要加强组织领导，克服麻痹思想、厌战情绪、侥幸心理、松劲心态，以时不我待的精神抓实抓细疫情防控各项工作。    习近平总书记深刻指出，疫情防控是“国之大者”。    呵护好14亿多中国人民的生命健康，就是比天还大的事。    精准防控    ——“努力用最小的代价实现最大的防控效果”    3月17日，习近平总书记在中共中央政治局常委会会议上就精准防控作出战略指引：“要提高科学精准防控水平，不断优化疫情防控举措”“努力用最小的代价实现最大的防控效果”。    治国理政千头万绪，习近平总书记向来重视“精准”二字。    从脱贫攻坚的“聚焦精准发力”，到深化改革“对准焦距，找准穴位”，从城市管理“应该像绣花一样精细”，到要求对干部开展精准化的培训……精准，是现代化治理能力的卓越体现。    针对突如其来的疫情，习近平总书记早在2020年1月召开的中共中央政治局常委会会议上就提出“坚定信心、同舟共济、科学防治、精准施策”的总要求。    面对复杂的世纪疫情，同传播速度更快、隐匿性更强的变异株较量，实现“动态清零”，关键就在“精准”。    这是中国方案的精准，在关键要害处，集中发力——    近期疫情“破防”，均由境外输入引发。点多、线长、面广，当前我国疫情防控的重中之重，正是外防输入。    “针尖大的窟窿能漏过斗大的风”，2020年全国两会上，习近平总书记在参加湖北代表团审议时就强调，持续抓好外防输入、内防反弹工作，决不能让来之不易的疫情防控成果前功尽弃。    习近平总书记多次强调，目前疫情防控最大的风险是来自境外，外防输入一刻也不能放松，要压实口岸地区防控责任，充实口岸防控力量，健全常态化防控机制，补齐短板弱项，筑牢外防输入防线。    划定缓冲区，实行差异化管理；一口岸一对策，实行非接触式货物交接模式……中国精准完善口岸城市疫情防控机制，以最小的社会成本，不断扎紧外防输入“篱笆墙”。    阿尔法、贝塔、伽马、德尔塔、奥密克戎……不断出现的新冠病毒变异株，让防控变得异常困难，也促使人类不断调整应对手段。    “坚持向科学要答案、要方法”“科学技术是人类同疾病斗争的锐利武器”“中西医结合、中西药并用”……在考察新冠肺炎防控科研攻关工作时、在专家学者座谈会上，习近平总书记始终强调科技之于疫情精准防控的作用。    加强疫苗、快速检测试剂和药物研发等科技攻关，使防控工作更有针对性；启动新冠疫苗序贯加强免疫接种；采用核酸和抗原检测相结合……一个个事关长远的抗疫部署，彰显着领航者高瞻远瞩的战略眼光。    构建“免疫长城”！在习近平总书记的亲自关心部署下，中国启动全球最大规模疫苗接种：截至3月24日，全国完成新冠疫苗全程接种超过12.4亿人，占总人口近九成，这一规模和速度超过全世界其他任何国家。    一旦感染新冠病毒，老年人发生重症和死亡的风险显著增加。面向5200万尚未完成全程接种的60岁以上老年人，疫苗接种正精准推进，免疫屏障在有针对性地加强。目前，我国已有29款疫苗进入临床试验，占到全球的19%。    这是中国智慧的彰显，下好先手棋，织牢防护网——    就当前抗疫，习近平总书记着重强调，要“使防控工作更有针对性”“采取更加有效措施”。    阻断病毒传播链，以快制快尤为关键。    3月23日，吉林。全省方舱医院已建成13个、在建4个，共有床位22973张、在建床位7841张。    “刚开始担心方舱医院里条件不好。”来自吉林农业科技学院的学生陈建龙，住进吉林市昌邑区方舱医院，“来了之后每顿饭有荤有素，外面天气寒冷，方舱医院很暖。”    确保每个省至少有2至3家方舱医院，在需要启用时，能在两天之内建成并投入使用……在武汉保卫战中起到至为关键作用的方舱医院，如今得到进一步“升级”使用。    在以习近平同志为核心的党中央统筹指挥下，根据疫情变化，诊疗方案、核酸检测组织实施指南等与时俱进作出科学调整，更加科学的防控举措不断出台：不搞“大水漫灌”，核酸检测任务在24小时内完成；推广“抗原筛查、核酸诊断”监测模式；对轻症病例实行集中隔离管理，科学降低解除隔离的标准……    与病毒赛跑，跑得越快，就越能掌握战“疫”的主动权。我国坚持“动态清零”总方针，以“早发现、早报告、早隔离、早治疗”为核心，从严从实开展防控工作，疫情防控取得了良好效果。    “扩大重点人群监测覆盖面，完善多渠道监测预警机制，全面提升疫情监测预警和应急反应能力”“要加强学校等重点场所常态化防控，压实主体责任，做实做细防控措施和应急预案”……严格落实“四早”要求，确保第一时间发现，第一时间应对处置，就能把疫情控制在最小范围。    “早发现、早处置，我们有办法把疫情遏制在萌芽状态。”国家卫生健康委疫情应对处置工作领导小组专家组组长梁万年说，当前防控举措科学有效，积小胜为大胜，我们总体上就会向“动态清零”的目标逐渐迈进。    这是中国力量的集结，分级分层、有效协同，向机制要效率——    静与动之间精准施策，体现治国理政的高超水平。    习近平总书记反复强调，“坚持常态化精准防控和局部应急处置有机结合”“统筹常态化精准防控和应急处置”。    就不断完善疫情防控机制，习近平总书记强调指出，“要统筹应急状态下医疗卫生机构动员响应、区域联动、人员调集，建立健全分级、分层、分流的重大疫情救治机制”“发挥社区作为联防联控、群防群控的第一道防线作用”“着力完善重大疫情防控体制机制，毫不放松抓好常态化疫情防控，全方位全周期保障人民健康”。    “不断提升分区分级差异化精准防控水平。”习近平总书记多次强调。3月17日的中共中央政治局常委会会议对科学精准防控作出部署，强调“压实属地、部门、单位、个人四方责任”“要保持群众正常生产生活平稳有序，做好生活必需品生产供应，保障好群众就医需求”“做实做细防控措施和应急预案”。    疫情常态化防控不是孤立的政策，而是一套复杂的运行体系，坚决防止“简单化”“一刀切”。防控工作千头万绪，执行不到位，要么形成防控“空挡”，要么导致“层层加码”，影响百姓正常生活。    国务院联防联控机制第一时间响应，各省份各部门坚决贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，落实党中央、国务院决策部署。    从严从紧落实疫情防控各项措施；采取最彻底的防控措施，尽快遏制疫情扩散势头……抗疫集结号再度吹响，一条条更加精准的措施正不断出台。    第一时间派出工作组赴多个省份指导疫情处置工作，第一时间全面激活应急指挥体系，第一时间启动重点地区核酸检测，第一时间强化公卫、公安、工信的协同，第一时间做好信息发布和舆论引导……    3月14日下午，来自邻近省份的多支医疗队共940名医护人员抵达吉林市，迅速补充到当地的方舱医院、定点医院和核酸检测队伍中。不久之后，制约当地疫情防控的瓶颈问题基本得到解决。    “图难于其易，为大于其细”。在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，亿万人民团结一心，将防控工作抓实抓细，坚持到底就一定能夺取胜利。    统筹兼顾    ——“最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”    防疫关乎生命，发展关乎生计。如何统筹好这对看似不可调和的矛盾，是考验世界各国的一道难题。    “在确保疫情防控到位的前提下，推动非疫情防控重点地区企事业单位复工复产，恢复生产生活秩序”；    “既不能对不同地区采取‘一刀切’的做法、阻碍经济社会秩序恢复，又不能不当放松防控、导致前功尽弃”……    2020年2月23日，国内疫情防控紧要时，习近平总书记面对全国17万名县团级以上干部发表重要讲话，为统筹推进疫情防控和经济社会发展工作指明方向，增强信心。    惊涛骇浪中把舵导向，大战大考前运筹帷幄。    两年多来，正是在以习近平同志为核心的党中央领航掌舵下，我国走出了一条精准统筹疫情防控和经济社会发展的辩证之道。不仅确保了亿万人民的生命安全，还如期打赢脱贫攻坚战、全面建成小康社会、实现“十四五”良好开局……    2022年，是进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程的重要一年，我们党将召开二十大。    当前，疫情仍是影响世界经济的最大不确定因素。外部环境更趋严峻，国内经济发展面临需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力，多点频发的聚集性疫情让形势变得更为复杂。    “要保持战略定力，坚持稳中求进，统筹好疫情防控和经济社会发展，采取更加有效措施，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响。”    习近平总书记3月17日在中共中央政治局常委会会议上的讲话，用三个“最”字表明我国坚决打好统筹疫情防控和经济社会发展之战的决心和信心。    越是面对复杂变局，越要稳字当头，牢牢稳住发展的基本盘——    5.5%左右——这是今年我国的预期经济增速目标。陡然升级的疫情形势，无疑增大了稳增长压力。    多重压力叠加，关键要强化统筹协调，确保“稳字当头、稳中求进”，牢牢掌握经济发展的主动权。    “战疫情”不误“保春耕”。如今，农业大省吉林争分夺秒与疫情斗争的同时，生产综合服务保障也在紧锣密鼓开展，东北大地正备战春耕，确保粮食生产安全。    农业农村部连续发文部署统筹抓好疫情防控和春季农业生产工作；针对农资价格上涨，中央财政下达资金200亿元对实际种粮农民发放一次性补贴，国家发展改革委等部署投放100万吨国家钾肥储备……    手中有粮，心中不慌。    “在粮食安全这个问题上不能有丝毫麻痹大意”“保证粮食年产量保持在1.3万亿斤以上，确保中国人的饭碗主要装中国粮”……今年全国两会期间，习近平总书记在看望参加政协会议的农业界、社会福利和社会保障界委员时强调。    “精准防”确保“不断链”。产业链是经济的命脉，针对疫情对部分产业链供应链上下游企业造成的影响，各地在筑牢防疫线的同时，密集出台政策措施为企业减负纾困，畅通产业链，稳住基本盘。    抗疫全力以赴，生产高效运行，研发有条不紊，全市规模以上工业企业复工率已超过99%……作为全球制造业重要基地和全国经济强市，常住人口超过1200万的江苏省苏州市，通过一揽子组合拳政策推动防疫与发展，最大限度减少疫情的影响。    一手抓战“疫”，一手抓发展，彰显复杂形势下的战略定力。    习近平总书记在去年中央经济工作会议上强调指出，要进一步提高防控措施的科学性、精准性、有效性，尽可能减轻对经济发展和群众正常生活的影响。“我们的这个方针，坚持到最后就是胜利。”    越是面对复杂局面，越要善于化危为机，锚定高质量发展——    “危和机总是同生并存的，克服了危即是机。”    两年前的春天，习近平总书记来到浙江，在疫情发生后首次实地考察复工复产，积极鼓励国内企业抓住科技创新、产业升级的契机，让很多困境企业坚定了前行信心。    准确识变，认清“危”中之需；主动求变，找准发展之“机”。    2020年全国两会上，习近平总书记在政协经济界委员联组会上强调，要坚持用全面、辩证、长远的眼光分析当前经济形势，“这次疫情是一场危机，但某种程度上也孕育了新的契机”“努力在危机中育新机、于变局中开新局”。    春起湾区，岭南花开。放眼广东，“世界工厂”的机器轰鸣声中，这片创新之地毫不放松另一场攻坚战。    来自中国科学院深圳先进技术研究院的数据显示，封闭管理的一周，有125名科研人员、1237名研究生有序推进科研工作。“这是不同的战场，同样的坚守。”其中一名科研人员说。    疫情冲击了传统产业，但创新驱动的重要性愈发凸显。“‘十四五’时期我们国家再往前走，必须靠创新”“我们要进入科技发展第一方阵，就得靠我们自己”……习近平总书记去年在福建考察时的话，语重心长。    两年多来，习近平总书记的考察足迹遍布大江南北，每次实地调研统筹疫情防控和经济社会发展情况的同时，总会围绕把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展因地制宜作出部署，不断开辟发展新境界。    越是面对复杂变局，越要立足两个大局，在开放共赢中坚定前行——    拥有超6万家外资企业的上海，尽管受到疫情影响，第五届进博会的招展进度依然“快于历年同期水平”，折射出全球企业对中国经济不变的信心。    尽管疫情有反复，一年两次的广交会从未中断；首届消博会去年在海口成功举行，目前第二届正火热招商；如期举行的服贸会亮出扩大开放新举措。    持续推进高水平对外开放，深入实施外资准入负面清单，落实好外资企业国民待遇，高质量共建“一带一路”……习近平总书记在一次次重要讲话中，向世界传递出自信的中国“开放的大门只会越开越大”的清晰信号。    严峻复杂形势下，信心比黄金更重要。    “有中国共产党的坚强领导”“有中国特色社会主义制度的显著优势”“有持续快速发展积累的坚实基础”“有长期稳定的社会环境”“有自信自强的精神力量”……    今年全国两会期间，习近平总书记在作出“五个必由之路”重大论断后，鲜明提出我国发展仍具有的“五个战略性有利条件”，深刻阐明了“时与势在我们一边”的道理。    新时代新征程上，我们既要全力以赴答好疫情防控“加试题”，更要坚定信心答好中华民族伟大复兴这道“必答题”。    “我们要既正视困难又坚定信心，发扬历史主动精神，迎难而上，敢于斗争，砥砺前行，奋发有为，以实际行动迎接中共二十大胜利召开。”习近平总书记强调。    共克时艰    ——“只要我们同舟共济、守望相助，就一定能够彻底战胜疫情，迎来人类发展更加美好的明天”    2022年2月20日晚的国家体育场流光溢彩，充满依依惜别的浓浓情谊。“天下一家”字样的焰火在“鸟巢”上空粲然绽放，举世瞩目的北京冬奥会圆满落下帷幕。    不惧新冠肺炎疫情影响持续蔓延、奥密克戎变异株来势汹汹，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中国如期履行承诺，成功向世界奉献了一届简约、安全、精彩的冬奥盛会，为处于动荡变革期的人类注入强大信心和力量。    闭环内阳性率非常低并动态清零，各项赛事安全顺利举行；闭环外经济社会运行如常，人们共享体育竞赛带来的激情、欢乐与感动……    如同一面镜子，北京冬奥会、冬残奥会的成功举办也向世人昭示：只要团结一心、科学施策，人们完全能够统筹好发展和安全，办成有利于各国人民的大事。    “大国要有大国的样子，要展现更多责任担当。”面对百年来全球发生的最严重的传染病大流行，习近平总书记始终从维护全人类共同和长远利益出发，引领各国坚定信心、不怕困难，团结合作、共克时艰。    两年多来，经历疫情的跌宕起伏、国际局势的风云变幻，“人民至上、生命至上”的中国理念，统筹疫情防控和经济社会发展的中国方案，推动构建人类命运共同体的中国行动，在世界上产生着愈来愈广泛而深远的感召力、影响力、引领力。    这是任何情况下都把各国人民生命安全和身体健康放在第一位的坚定——    “感谢中方为巴基斯坦抗击新冠肺炎疫情提供宝贵帮助，中方提供的疫苗不仅拯救了巴人民，也拯救了巴经济”……    2月6日，北京人民大会堂。在同习近平总书记的面对面会晤中，巴基斯坦总理伊姆兰·汗表达由衷感激之情。    与180个国家、10多个国际和地区组织分享疫情防控和诊疗方案，向34个国家派出37支医疗专家组，向150多个国家和14个国际组织提供大量抗疫物资，向120多个国家和国际组织提供超过21亿剂疫苗……    习近平总书记亲自指挥发起的新中国成立以来最大规模的全球紧急人道主义行动，传递出一个发展中大国既对本国人民生命安全和身体健康负责、也为全球公共卫生事业尽责的大格局、大担当。    “国际社会应该加紧行动起来，坚决遏制疫情蔓延势头”“全力搞好疫情防控。这是当务之急”“抗击疫情是国际社会面临的最紧迫任务”……两年多来，在一次次视频、电话、信函等“云外交”中，习近平总书记谈得最多的就是携手抗疫。    为何如此重视疫情防控？习近平总书记的思考深邃而辩证：“这既是坚持人民至上、生命至上的基本要求，也是稳定恢复经济的基本前提。”    这是坚持不懈推动世界经济复苏、谋求人类共同福祉的笃行——    “团结抗疫和复苏经济，两手都要抓，两手都要硬。”2021年10月25日，习近平总书记在视频会见联合国秘书长古特雷斯时的讲话，给人以深刻启迪。    在埃及驻华大使穆罕默德·巴德里看来，中国共产党的“人民至上”理念，在脱贫攻坚和抗击新冠肺炎疫情两件大事上得到集中体现。“消除贫困是对全人类发展来说最重要的一个目标，新冠肺炎疫情是全世界现今面临的最严峻挑战。中国的经验和理念无疑会为世界作出突出贡献。”    从接连举办广交会、消博会、服贸会、进博会，到高质量共建“一带一路”不断取得新进展；从推进跨境贸易便利化、保障产业链供应链安全畅通，到探索常态化疫情防控条件下经济增长新动能、社会生活新模式、人员往来新路径……    习近平总书记亲自谋划、亲自部署，中国一以贯之推进高水平对外开放、加强国际合作的坚实行动，让世界看到了全球第二大经济体的责任担当。    疫情对各国尤其是发展中国家发展和民生造成严重冲击，令那些本就不富裕的国家和人民雪上加霜。着眼于有效推进2030年可持续发展议程，2021年9月21日，在第七十六届联合国大会上，习近平总书记郑重提出全球发展倡议。    在习近平总书记持续亲自推动下，全球发展倡议正得到国际社会越来越多成员的由衷支持和真诚欢迎。    “促进发展中国家可持续发展，将造福有关国家人民，也事关整个人类和地球的前途和命运”“我们应该坚持以人民为中心，提升全球发展的公平性、有效性、包容性，努力不让任何一个国家掉队”……    立场鲜明的宣示、饱含深情的话语，展现着世界级政治家的战略眼界和天下情怀。    这是矢志不渝推动构建人类命运共同体，引领全人类“一起向未来”的远见——    “在全球性危机的惊涛骇浪里，各国不是乘坐在190多条小船上，而是乘坐在一条命运与共的大船上。小船经不起风浪，巨舰才能顶住惊涛骇浪。”    2022年1月17日，出席世界经济论坛视频会议，习近平总书记以“船”为喻，指出危机面前团结合作、守望相助的重要性。    一场世纪疫情，以一种特殊形式告诫世人：人类是荣辱与共的命运共同体，重大危机面前没有任何一个国家可以独善其身，团结合作才是人间正道。    疫情暴发以来，习近平总书记先后提出构建“人类卫生健康共同体”“全球发展命运共同体”两大主张。彼此呼应的两个“共同体”，正是统筹疫情防控和经济社会发展中国理念的世界表达，也是人类命运共同体在疫情下的生动写照。    “大江奔腾向海，总会遇到逆流，但任何逆流都阻挡不了大江东去。”    展望未来，在人类命运共同体理念指引下，中国人民同各国人民坚定信心、团结奋斗，疫情终会过去，胜利必将到来！（新华社北京3月28日电）</content>
    </news>
    <news title="战“疫”过程中，交通银行上海市分行的金融坚守">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332032&amp;page=04</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第04版次：专题</page>
        <content>    3月16日，交行上海鹤庆支行内电话响个不停。电话线那头，地处闵行区南部的某大型国有企业财务人员焦急万分。再过几天，就是公司的发薪日。    电话始终无人接听。原来，为了配合区域疫情防控工作，交行上海鹤庆支行已经暂停营业。辗转对接上后，一道难题摆在鹤庆支行员工面前：企业希望能在当天完成柜面代发1500余万元薪资业务。    客户的需求就是命令。交行上海鹤庆支行第一时间成立应急小组，寻求解决方案。经统筹协调，支行最终决定采取跨网点代发方案，由交行上海七宝支行为该客户办理相关业务，顺利完成薪资发放。    其实，自本轮新冠肺炎疫情发生以来，类似的困难还有很多。战“疫”过程中，作为唯一一家总部在沪的大型国有商业银行，交通银行上海市分行（简称“交行上海市分行”）在总行的引领下攻坚克难，用一次次金融坚守，全力保障上海经济社会的稳定发展。    开通特急绿色通道驰援防疫相关企业    交行上海市分行战“疫”的“第一枪”，打响于行政部。    本轮疫情暴发伊始，交行上海市分行就高度重视，要求以人为本，从严从紧、从细从实抓好疫情防控和“六稳”“六保”工作。为了减少员工后顾之忧，行政部迅速建立疫情防控保障领导小组和保障分队，班子成员、党员骨干下沉一线，开展相关工作。采购酒精、防护服等防疫物资，每天单次完成消杀面积约4万平方米……行政部30多名员工坚持吃住于办公楼内，为交行上海市分行相关业务正常运转保驾护航。    坚实的后勤基础，给了交行上海市分行员工心无旁骛投身金融战“疫”第一线的底气。3月初，交行上海市分行决定加大疫情防控重点领域信贷投放力度，并采用随到随审模式，开通特急绿色通道。随即，交行上海市分行员工就主动为防疫相关企业提供服务，全力跑出金融战“疫”的“交行速度”。    “我们急需一笔资金购买检验试剂！”    连日来，全市各地核酸检测需求激增。作为新冠病毒核酸检测单位，解码（上海）生物医药科技有限公司和至本医疗科技（上海）有限公司为缓解沪上各医疗机构核酸检测压力，主动延长采样服务时间，却也面临检验试剂短缺的困境。紧要关头，交行上海市分行分别为解码医疗、至本医疗提供1000万元、1500万元授信额度，并承诺将第一时间响应企业提用授信额度用于购买检验试剂的需求。    另一边，上海良润生物医药科技有限公司也是这条特急绿色通道的受益者。该企业是上海本土的新冠抗原试剂盒研发企业，3月，已完成启动新型冠状病毒（SARS-CoV-2）抗原检测试剂盒（侧向流免疫法）的国家药监局注册申报，有望成为上海首家供应新冠抗原试剂盒的企业。受本轮新冠肺炎疫情影响，该企业在备货生产试剂盒用的抗体、蛋白、包装等环节中存在资金缺口。于是交行上海市分行紧急授信800万元，有效解决了该企业的燃眉之急。    “2020年，得益于交行上海市分行的担保基金产品，我们才得以渡过难关。如今，在公司新一轮发展最重要的关头，又是交行上海市分行为我们提供支持。我们十分感谢交行上海市分行的倾情帮助，也致力于用更大的突破，回馈各方的信任。”上海良润生物医药科技有限公司相关负责人介绍。    在张江，交行上海市分行仅耗时48小时就通过线上线下结合的方式，成功为上海迪赛诺药业股份有限公司投放1000万元低息抗疫信用贷款，再一次跑出特急绿色通道“加速度”。    迪赛诺“何许人也”？前不久，这家公司获得了默沙东及辉瑞的新冠口服药的生产授权许可，是国内唯一两家获得双授权的医药生产企业之一。金融力量，正切实助力新冠口服药尽快上市。    “我们始终关注和支持抗疫企业的发展，始终与它们站在一起，始终以最优质的金融服务、最快的速度响应企业的相关需求。”据交行上海市分行相关负责人介绍，后续，该行还将针对防疫相关企业的合理融资需求，优先倾斜信贷资源，保证信贷规模充足，并执行优惠利率和费用减免政策。    岗位“补位接力”金融服务不缺席    “我现在急需使用我的账户，可是我的证件过期了，无法正常进行登录……”    近日，交行上海同济支行接到了一通越洋电话。对方是同济大学外国教授。受疫情影响，无法办理证件更新，因此致电求助。闻讯后，网点迅速找到该教授所在学院的对口联系人，经反复沟通，最终在院方的协力配合下，以视频通话的形式核实相关证件信息与业务办理需求，并完成办理。    这项业务还有一个特殊的背景——当时，交行上海同济支行是杨浦区辖内唯一一家未间断对外营业的交行网点。在人手紧张的情况下，交行上海同济支行充分发挥金融阵地作用，尽心尽力为客户金融需求提供支撑保障。    事实上，“缺兵少将”已成为近期交行上海市分行各网点的“新常态”。本轮新冠肺炎疫情来势汹汹，居家办公人员骤增。重重困难下，新的工作方式已然开启。依托近年来交行数字化转型成果，交行上海市分行主动引导客户使用“云上交行”，足不出户办理相关业务。    可有些业务依然不得不在线下办理。    3月中旬，交行上海莘庄支行正在推进的闵行区批次贷以及航信供应链正逢放款关键阶段。放款资料量多且复杂，相关负责员工配合街道防疫要求居家隔离，如何才能保证客户顺利用款？关键时刻，交行上海莘庄支行客户经理韩静芸主动接手该笔业务，加班加点准备资料，确保了业务的顺畅运转。    同样是3月中旬，一项离岸资金代付同业贸易融资业务成功落地。    离岸代付同业贸易融资业务是基于真实的贸易背景，借助离岸市场渠道为同业进行资金融通的融资产品。委托方是上海市先进半导体行业某头部企业，用资面临一定压力。在人手紧张的情况下，交行上海市分行国际部相关业务人员主动在办公大楼实行自我封闭管理，最大限度避免可能出现的不可控因素。经与天津银行、交行天津市分行共同协作，4000万美元成功代付，为实体经济高质量发展注入金融活水。    在此期间，还有许多值得铭记的瞬间——上海三菱电梯有限公司每周开立保函的业务现场，有交行人；上海微星住房租赁运营有限公司固定资产银团贷款受理现场，有交行人；季末信贷投放“保安全、保质量、保效率”的服务现场，依然有交行人……通过岗位“补位接力”，通过组成应急“拼盘网点”，通过一次次业务的“云上办理”，交行上海市分行特殊时期金融服务不缺席，筑牢金融战“疫”的钢铁防线。    针对受新冠肺炎疫情影响的小微企业，交行上海市分行也根据企业实际情况，通过增加贷款、无还本续贷、展期、信贷重组等方式支持它们持续运营所需资金，及时纾困。    据统计，3月至今，交行上海市分行共发放线下贷款超12亿元，400余笔；共受理小微企业线上申请近2000笔，给予小微企业预授信额度超10亿元。    “无论何时，无论面对多大困难，解决受疫情影响企业的实际资金痛点，是国有大行的使命。隔离的是空间，但不是责任、精神与爱。”交行上海市分行相关负责人表示。    汇聚守望相助的力量用真情温暖申城    在金融抗疫战场外，交行上海市分行也在想方设法地驰援申城其他战线。    校园里，交行上海市分行捐赠的物资为广大师生排忧解难。根据防疫要求，近期，同济大学、华东政法大学均启动封闭管理，校园防疫压力及生活物资需求陡增。了解情况后，交行上海同济支行火速增援，短时间内筹措大量生活用品捐赠给同济大学；交行上海长宁支行也根据华东政法大学实际需要，主动捐赠口罩上万个，为校内师生送上爱心。    社区里，交行上海市分行的志愿者们冲锋在前。他们有的为居民搬运物资，有的帮助社区长者调出“健康云”二维码，还有的积极维持核酸检测队伍秩序，提醒居民保持间距。    医院里，交行上海市分行也组建了志愿者团队，“逆行”支援。在院方的安排下，他们协助开展核酸检测工作，并提供队伍引导、扫码登记、人员分流、协助沟通等志愿服务，分担医院的工作压力。    “之前看过很多抗疫纪录片，也受到很多抗疫期间冲在一线同事事迹的感染。成为一名志愿者，既是责任，也是荣耀。”交行上海普陀支行员工沈成钢说。    “3·5学雷锋日”当天，沈成钢主动报名成为常住人口超7800人的封闭管控小区里的一名青年志愿者，成为一名“大白”。从货车上把一箱箱防疫物资卸下来、摆放整齐、清点，再按指令搬运至规定处……深夜，当他脱下防护服的那一刻，早已雾气蒙蒙的视界才逐渐清晰起来。他说：“每当这一刻，仿佛疫情即将消散，生活重归祥和，一天的疲惫都成了志愿者的荣誉勋章。我们的辛苦是暂时的，我们的付出也是值得的。”    千里之外的云南，也感受到了交行上海市分行的温暖。静安区一家商务信息咨询有限公司是帮助云南当地脱贫县售卖农产品的企业，3月底前必须对外支付采购款。该笔普惠e贷业务正处于办抵押核保放款的关键阶段，在了解客户诉求后，交行上海静安支行加快推进该笔业务流程，赶在客户闭环48小时隔离前，完成相关工作，及时提交放款材料，确保月底采购的顺利开展。    没有一个冬天不会过去，没有一个春天不会到来。下一步，交行上海市分行将以更加坚定的决心扛起特殊责任、拿出特殊担当，用“交行力量”助力打赢疫情防控这场大仗硬仗。    逆行者    战“疫”前线的“蓝精灵”    疫情就是命令，防控就是责任。在本轮疫情最吃劲的时候，一群交行“蓝精灵”逆行前往战“疫”前线，用自己的努力缓解医院的压力。    3月11日，长海医院24小时核酸检测点，由于疫情防控需要，前来进行核酸检测的市民数量激增，长海医院紧急启动核酸检测应急预案。得知情况后，交行上海杨浦支行的驻医志愿者团队立刻行动。穿上蓝色防护服，戴上蓝色的口罩与防护帽，他们为滞留市民答疑解惑，帮助他们进行线上检测预约，竭尽所能维护现场秩序。    夜幕送走了夕阳，朝阳又送走了夜幕。他们虽不是医护人员，但却义无反顾地驻扎在战“疫”前线，为打赢疫情防控阻击战贡献自己的力量。    10多公里外，复旦大学附属华山医院，另一群“蓝精灵”正配合医院做好人群分流工作。2021年4月，交行上海静安支行“交阳”先锋队入驻华山医院，先后派遣60余人参加志愿服务，并依托交通银行“惠民就医”产品平台，全力推进上海市“医疗付费一件事”的落地和深化。凭借优异的表现，“交阳”先锋队在近日华山医院“三五学雷锋”主题活动暨志愿者服务基地成立十周年活动中，荣获华山医院“光华十载”优秀志愿者团队称号。    荣誉在身，责任在肩，使命在心。本轮疫情期间，“交阳”先锋队依然活跃在战“疫”第一线。    “您好，您可以根据提示便捷付费，若遇到任何问题，请及时与我沟通。”“爷爷，您别着急，我来帮您线上预约核酸。”“小朋友，别紧张，核酸检测一点都不疼，你是男子汉，要勇敢……”这样的场景，每天都在发生。    守“沪”者    志愿同心，向春而行    从银行职员到“社区外卖小哥”，交行上海杨浦支行员工沈斌只用了1分钟就完成转变。    3月1日，普陀区石岚三村小区出现新冠肺炎阳性病例，小区封闭管理14天。疫情突如其来，家住该小区的沈斌第一时间报名加入了志愿者的队伍。穿上志愿者的“蓝色战袍”，沈斌化身“社区外卖小哥”奔波于各个楼栋，将小区门口货架上的快递、外卖送到居民手中。    “其他时间，我也会参加日常巡逻、宣传防疫政策等工作。疫情面前，作为交行人，积极投身志愿服务、为防疫工作做出贡献，是我们义不容辞的责任。”沈斌说。    “我是党员，我先上！”3月13日，嘉定区部分街道实行封闭管理和全员核酸筛查，人手紧张。于是，交行上海嘉定支行员工闵幸吉主动亮出党员身份穿上防护服，构筑起抗击疫情的“红色防线”。    他的任务是指导居民使用健康云生成二维码，并引导居民有序排队参与检测。严格来说，他的活动范围并不算广，只用守好那一条长长的队伍。但就在反复徘徊、反复指引的过程中，他的步数逐渐破万，体力也渐渐下降。    饥、渴、闷、憋、行动不便，酸胀的小腿、湿透的衣服、在橡胶手套下被汗水浸皱的手……在闵幸吉坚守几个小时后，社区1200人次核酸检测终于完成。    “这次志愿服务让我真正感受到了一线医护人员的不易。我觉得我很幸运，能用自己的实际行动为他们分担压力。”闵幸吉说。    同一天，家住宝山区的交行上海长江西路支行员工徐逸珺也在战斗。为了让社区居民能够及时吃上饭菜，她同沈斌一样，在物资摆放处和居民生活楼间来回穿梭。    街边的一簇紫荆花正迎风怒放。有人停下脚步，举起手机拍了张照。照片里，有花、有物资、有徐逸珺、有春天、有希望。</content>
    </news>
    <news title="疫情之下，上海仍与世界经济链产业链畅通" author="张杨/李晔/王力/邬林桦/石明明">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332034&amp;page=05</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第05版次：焦点/上海</page>
        <content>    ■本报记者  张杨  李晔  王力  邬林桦  通讯员  石明明    昨天是上海在全市范围内开展新一轮切块式、网格化核酸筛查的首日，上证指数上涨0.07%，以3214.5点收盘。在当日沪市主板和科创板交易正常进行的背后，凝聚着众多金融人的心血。同样在浦东，即便面临疫情防控严峻复杂形势，作为同时拥有世界第一大集装箱海港和第三大国际空港的上海口岸，仍正常运营。    上海金融市场交易稳定有序    3月27日，上海宣布以黄浦江为界分区分批，在全市范围内开展新一轮切块式、网格化核酸筛查。由于浦东集聚了各大金融要素市场和金融机构，保证市场正常运行，成了一项必须完成的任务。    驻场办公、多中心保障、AB岗互备……疫情之下，这些市场和机构准备充分，运行如常，一条条由浦东通往世界的金融血脉仍旧畅通。    一位上海证券交易所的工作人员表示，交易所早就做好了充分的准备。为了保障资本市场在疫情之下稳定运行，上交所此前已启动最小运行单元驻所办公机制，确保各业务条线工作正常开展。目前，上交所日常业务正常进行，交易安排稳定有序。一支39人的核心交易备用团队，部署在外高桥办公，另外在居家办公人员中还保留了一支10人规模的“火种”团队。这样三支团队的安排，时刻准备着应对极端情形和突发事件，做到万无一失。就在3月27日晚，上交所还适时发布了30条措施以应对疫情影响，包括通过视频会议等方式，确保科创板上市委审议会议按照既定程序正常推进，提供“云上市”服务，支持线上召开股东大会等。    期货市场也运转如常。“目前我们客户的交易、结算、资金划拨、交割等各项服务都在正常进行。”新湖期货相关负责人表示。“为了市场正常运转，交易所的核心运维人员已经在张江数据中心封闭管理。”上海期货交易所相关负责人介绍，目前，上期所位于浦东的交割仓库也一切正常，在配合疫情防控的同时，全力保障期货交割的稳定。    虽然上海黄金交易所位于浦西，但新一轮核酸筛查对其浦东地区交割仓库的实物供给带来了短暂影响。为应对此突发情况，上金所立即对3月28日上海的部分黄金运输计划作出了相应调整，协调运输力量，加大了从长沙、昆明等重点交割库调往各地的运力，进一步保障重点地区的会员单位黄金交割出库。    “回到岗位上去！”各大交易所正常运转的背后，少不了浦东诸多金融机构迅速从容的应对。接到新一轮切块式、网格化核酸筛查通知后，银行、券商、基金等各方机构，纷纷启动应急预案，组织人员于3月27日晚24时前进入浦东办公场所开展封闭式驻场办公。“浦东、浦西的基金公司、交易所、结算登记机构的同仁们，在一同为金融业基础设施的平稳运行而努力……”汇添富基金经理过蓓蓓在朋友圈如此感慨。的确，在他们的努力下，上海这座国际金融中心，正在疫情之下展现出强大而持久的韧性。    上海国际口岸展现强大韧性    浦东，是上海进出口最重要地区，浦东国际机场、洋山港、外高桥港、外高桥保税区等口岸“窗口”皆汇聚于此。但到记者截稿时止，昨天洋山海关和外港海关受理进出口单证申报720余票，业务运行平稳；保税区海关已完成进口呼吸机用耗材等查检作业42批。    3月27日，上海飞机制造有限公司一批飞机发动机零配件申报进境。在得知昨天凌晨浦东地区将实行封闭管控后，洋山海关紧急派员赶赴业务现场，对这批零配件开展查检后验放，零配件得以赶在浦东封闭管控前转运至虹桥机场，试飞业务正常开展。    记者从上海海关获悉，经历上海数轮核酸筛查，上海海关14个办公区域曾经或正在实施封闭管理，高峰时近四成人员难以按计划奔赴口岸一线。但上海海关提前谋划，早从3月9日起，浦东机场、外港、洋山等重点隶属海关就已率先实行“AB班”工作制，在全力做好内部安全防护基础上，通过关员逆行、接力补位和延长工作时间，与其他口岸单位协同作战，力保口岸安全畅通。目前，在沪集聚的出口新能源车、接续芯片工厂的关键原材料、外省市儿童生命所需人体干细胞、代表国家驰援海外的临床疫苗等，这些关系国计民生和产业发展的进出口货物依旧通关如常。    3月16日零时，位于上海航交所的浦江海关，接办公区域封控通知。7时，11名海关关员主动选择“只进不出”，原因无他——这里是上海最大集中报关点，受理上海95%的海运出口。洋山口岸也是重镇，拥有全国最大的海运进出口危化品集散仓，危化品海运进口约占全国40%。如光刻胶、氯气等，是半导体产业重要原料，华东地区大量集成电路工厂均依赖洋山港“投喂”。基于这一战略要地的不可替代性，海关分成了AB班，千方百计确保人员在岗。    浦东机场口岸通关同样昼夜不歇。昨天上午，由台湾同胞捐献的冻存造血干细胞，经绿色通道放行后驰援外省市白血病患儿。浦东机场海关物控查检一处副处长季雯婷说，实行AB翻班后，再加上临时管控减员，查检一处以原来30%的人手承担起不变的工作量。浦东机场海关快件监管一处副处长黄海屏说，“在人手奇缺情况下，我们依旧实现了审单零积压，除了通过延长工作时间外，平时关里始终鼓励的‘一专多能’这次派上大用场。各科室关员几乎每人都拥有三四项岗位技能，不同专业岗之间可实现迅速补位。”    上海海关关长高融昆告诉记者，新冠疫情全球大暴发大流行以来，国际产业链、供应链不断受到冲击挑战，相对西方国家一些口岸相继瘫痪停摆，上海口岸展现出了强大韧性。“作为国内大循环的中心节点、国内国际双循环的战略链接，上海代表着国家参与国际合作与竞争，确保上海口岸安全畅通具有极其重要的全局和战略意义。上海海关一定竭尽全力，和其他口岸单位一起，助力上海口岸牢牢掌控国际供应链的安全生命线。”    浦东国际机场出入境正常    记者从上港集团获悉，目前上海港各生产单位保持24小时正常作业，近期集装箱日均吞吐量保持在14万标准箱的高位运行水平。上港集团生产业务部总经理助理周勇介绍，经第一时间动员，上海港已确保码头作业人员基本到位。同时，上海港对引航站、船舶代理等单位提供一定的支持，确保在特殊时期，船舶可以正常开靠。    据周勇介绍，上海港近期还推出“集装箱陆改水”服务，在这一模式下，客户的集装箱可以直接送到太仓港或苏州港进行集并，通过小船运至洋山港或外高桥的港区，避免陆路进入上海运输的过程，有效保障集装箱及时到港、出运。当天，洋山港海事局保障国际航行集装箱船舶安全进出27艘次，内支线船舶安全进出39艘次，船舶数量和通航秩序保持正常运行。据悉，29日，洋山港海事局还将保障大型LNG船“申海”进港，可为上海提供14万立方米液化天然气，确保能源供应充足。    记者还从上海机场边检站获悉，封控首日浦东机场出入境通关正常有序，有3300名出入境人员和240余架次国际客货运航班通关。据介绍，为全力保障上海新一轮核酸筛查期间浦东国际机场口岸出入境通关安全顺畅，上海机场边检站第一时间成立特殊勤务领导小组，集结充足警力连夜赶赴浦东机场，投身特殊勤务工作，于28日零时正式启动特殊时期勤务工作。    目前，上海机场边检站全体领导干部带头驻守一线，全天24小时坐镇指挥，实时与口岸联防联控单位和航空公司保持联系，动态精准调度警力。全体参战民警值守2座航站楼3个执勤区域，严格执行各项防疫规定，精准掌握航班动态，加强人员咨询引导，全力维护口岸限定区域安全。截至昨天15时，上海机场边检民警已查验出入境人员1600余人次、保障百余架客货运航班正常通关。</content>
    </news>
    <news title="新一轮核酸筛查下，市民如何买到新鲜菜" author="吴卫群/束涵/俱鹤飞/查睿">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332033&amp;page=05</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第05版次：焦点/上海</page>
        <content>    ■本报记者  吴卫群  束涵  俱鹤飞  查睿    昨天5时起，上海市以黄浦江为界分区分批实施核酸筛查，浦东、浦南及毗邻区域开始封控，4月1日5时解封。蔬菜是日常生活所需，如何买到新鲜蔬菜？记者通过多种方式实测。    昨天一早，记者据此前网上公布的“买菜攻略”，定位浦东某街道，实测包括电商平台、沪郊合作社、商超等在内的多种方式。    用团购形式，协调对接供需    在众多买菜渠道中，并不为大多数人熟悉的，是直接联系拥有生产基地的沪郊合作社。目前各涉农区合作社，特别是保供单位正在开足马力保生产和配送。昨天，浦东发布微信公众号上发布了浦东地产农产品团购直送信息，包括35家农业企业、合作社，提供69种套餐。据了解，目前浦东地产农产品团购直送日均配送量超过6000份，累计超过6万份。    记者联系了几家合作社，了解到目前均可正常预订蔬菜套装。比如，上海书苑果蔬种植专业合作社，今年被列为上海市新冠疫情防控农产品保供单位，提供包括青菜、生菜、西芹、黄瓜等在内的蔬菜套装，日配送量达1000份。“我们上线了社区团购小程序，需要愿意组织的团长发起团购，达到一定人数就可以下单。”合作社负责人倪清风说。    记者了解到，因合作社直送基本采取团购形式，需达到一定份数才能起送，且蔬菜套餐以及包含的品种都处于变动中，最好提前电话确认。该方式需要牵头人组织开启团购，处理资金结算、食品分发等事项，建议由业委会、物业公司等协调对接供需。    为提高效率，电商社区集单    电商平台是许多市民习惯选择的买菜渠道。目前，很多平台设置定时预约功能，且只开放当日预约。    为提高配送效率，一些平台推出社区集单服务。叮咚买菜日前推出的“叮咚邻里团”覆盖浦东600多个社区，目前还在加大覆盖范围，邻里团可以对各个小区进行集约式保供，把蔬菜、水果、肉禽蛋做成组合套餐，每天定时、定点统一配送到每个小区的自提点。目前，每个小区20单起送，可配送至小区附近自提点。    上海47家盒马鲜生门店、4家X会员店、数百家封控区内的盒马邻里自提点也推出社区集单服务。由居民社区相关牵头人，针对社区住户的商品需求，集中下订单，交由盒马相关对接人员，进行集中配送。    至于百姓最熟悉的商超卖场渠道，记者获悉，不少线下商超实体企业与饿了么、美团等平台开启合作，或是搭建自有平台组建物流团队进行配送。28日起，永辉浦东门店联合当地居委、街道推出“肉菜基础套餐”“水果补充套餐”“米面粮油套餐”“卫生用品套餐”等六大精选套餐。该渠道需要街道或者居委与周边商超主动对接，集采集送满足市民日常需求。    增加采购量，确保市场供应    记者昨天从上海市商务委获悉，上海市区两级政府正加大货源组织力度，积极协调保供企业进一步拓宽采购渠道，开展批零对接、产销对接，增加采购量，确保市场供应。    在浦东新区商务委主导下，上海最大的综合型农副产品批发市场——上海农产品中心批发市场（简称“上农批”）与浦商集团合作，采取“定采集中配送”模式开展保供。上农批隶属于上市公司深圳农产品集团，在国内24个城市有35家综合批发市场和网上交易平台，它将利用全国网络市场优势，组织全国各地批发市场优质货源进入上海，浦商集团则采取点对点集配模式，快速安全分销。    3月27日晚，就在上海《关于做好全市新一轮核酸筛查工作的通告》对外发布之际，满载20吨新鲜蔬菜的“蚌埠海吉星上海储备菜运输车”及时到达浦商集团总仓，为第一批实施核酸筛查的浦东新区准备好生活物资。    联华超市股份有限公司积极对接相关区域，做好兜底保障。据联华相关负责人介绍，新一轮核酸筛查工作期间，他们在与区、街镇联手，继续向封控小区配送“保供套餐”的基础上，有条件的会照常营业。同时，i百联平台的“百联到家”也能满足浦东居民的线上购物需求。    4月1日3时起，浦西地区将实施封控，开展核酸筛查。记者从虹口区商务委获悉，虹口区已构建“政府部门+街道+企业”的三级物资保障网络。在“虹口商务”官方公众号上，每个街道都对外公布保供热线电话，也公布辖区内主要的线下超市、菜市场在非封控情况下的营业时间。    徐汇区保供主力军铭言集团现有分布于徐汇区10个街道、镇的20余家菜市场。本轮疫情以来，铭言集团多位菜市场经理及员工化身“团长”，为封控小区的居民们提供代买、送菜服务。经营户的配送费用由铭言支出。</content>
    </news>
    <news title="感染风险被夸大  有序就别太担心" author="任翀/郑朕">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332035&amp;page=06</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第06版次：求证/辟谣</page>
        <content>    ■本报记者  任翀  郑朕    从3月28日起，上海在全市开展新一轮核酸筛查，一条“温馨提醒”开始在圈群中传播，声称“专业人士提醒大家：做完核酸检测后要马上涮（刷）牙，然后喝一大口白醋漱漱口，再喝一杯稍热点的白开水（最好是烫嘴的水，病毒怕热）。因为检测人员的口上，可能会有上一个人检测时喷出的口腔细菌。”该提醒还表示，“这是家中直系亲属在医院电话告知的，这次疫情大爆发多半是这样感染”。不少网友也给上海辟谣平台留言，希望求证。    上海辟谣平台求证发现，以上提醒夸大了风险。同时，该提醒称“这次疫情大爆发由此而来”也没有任何根据。    检测试剂盒生产企业、默禾医疗科技（上海）有限公司负责人唐荣告诉上海辟谣平台，网传说法并不准确。进行核酸检测时，当被采样者张开嘴后，如果打喷嚏或者咳嗽，确实会出现气溶胶。但是，这并不意味着气溶胶立刻就黏在检测人员身上。因为气溶胶的传染力要看浓度和通风情况。目前，核酸检测都是在通风良好的情况下进行的，气溶胶很快就会被流动的空气稀释，所以因气溶胶导致交叉感染的风险非常低。此外，检测人员在每一次检测操作后，都会用洗手液洗手消毒，目的就是为了避免造成交叉感染。    需要提醒的是，在进行核酸检测的咽拭子采样时，被采样人做出“啊”的口型即可，不用发出“啊”的声音，这样能减少气溶胶产生。    总而言之，公众只要按照现场指引，保持一定的社交距离，有序进行核酸检测，就不用太担心采样时的交叉感染风险。</content>
    </news>
    <news title="棉签有毒？" author="任翀/郑朕">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332037&amp;page=06</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第06版次：求证/辟谣</page>
        <content>    ■本报记者  任翀  郑朕    正在上海开展新一轮核酸筛查时，一条传言在圈群传播，大意是“采样时使用的棉签上有试剂，有毒”。有网友还给上海辟谣平台后台留言，表示家中老人看到相关传言后不想参加核酸筛查，还让小辈也尽量不要进行核酸检测和抗原检测。    核酸检测和抗原检测时使用的棉签和普通棉签有区别吗？上面的试剂会不会威胁健康？    采样拭子不是普通棉签    上海辟谣平台向多家检测试剂盒生产企业求证，均得到“采样棉签与日常生活中使用的棉签不一样，但不含试剂，更没有毒性”的明确答复。    抗原检测试剂盒生产企业、默禾医疗科技（上海）有限公司负责人唐荣介绍，严格来说，采样用的棉签应该叫“采样拭子”，而不叫“棉签”，因为它们并不是日常生活中使用的棉签。两者最大的差别是：日常生活中的棉签原料为脱脂棉，而采样拭子看起来与普通棉签类似，但顶端其实是植绒拭子。    之所以要用植绒拭子，是因为它更适合采样和监测。植绒拭子采用尼龙纤维植绒技术，前端涂有以垂直方式固定的尼龙短纤维，使得整个采集拭子的采集区域内没有吸收孔。这样，采集到的样本就不会分散滞留在纤维中，有利于更快更高效地洗脱。相关数据显示，植绒拭子可以洗脱85%以上的样本收集量；传统的棉签、特别是使用脱脂棉制作的棉签并不能完全收集和洗脱样本。    其实，但凡进行过“全家捅”的市民也能感受到采样拭子与普通棉签的区别：在使用抗原检测试剂盒时，采样完毕后需将采样拭子在保存液中旋转混匀至少30秒，再用手隔着采样管外壁挤压拭子头至少5秒，这样就完成了样本的洗脱。如果是普通棉签，在这个过程中不仅不能洗脱样本，而且脱脂棉会吸入保存液，即便挤压出来，也是样本与保存液的混合物。    合格产品无毒无害    网上“采样棉签有毒”的说法，完全是无稽之谈。唐荣表示，采样拭子是为了采样生产的，本身不含有任何浸泡试剂，也无需含有试剂；同时，采样拭子属于医疗器械，合格产品的基本要求就是无毒无害。    为了进一步了解采样拭子，上海辟谣平台还随机选择了市场上流通的抗原检测试剂盒，看看他们搭配的采样拭子究竟是什么。从收集到的采样拭子看，全部是独立小包装，产品名称为“一次性使用采样器”，而不是“棉签”。相关产品包装上均有医疗器械备案证信息。    多家生产企业均表示，根据国家规定，一次性使用采样器属于一类医疗器械产品，不仅生产要进行备案，而且有严格的生产环境要求和质量监管标准，合格产品肯定无毒无害。同时，“一次性使用采样器”属于医疗领域通用产品，可以对不同部位进行采样，也应用在不同的检测行为中，并非特别为核酸检测或抗原检测生产，所以拭子上也不会含有其他试剂。</content>
    </news>
    <news title="关于本市新一轮核酸筛查的热点问答">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332039&amp;page=06</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第06版次：求证/辟谣</page>
        <content></content>
    </news>
    <news title="超市下午即封控  何来晚上抢货客" author="车佳楠">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332036&amp;page=06</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第06版次：求证/辟谣</page>
        <content>    ■本报记者  车佳楠    近日，一组微信朋友圈对话称，浦东新区“唐镇昨晚（27日）超市抢货，目前超市老板已确诊，检测报告是滞后的”，且有“360名去过超市的人等待疾控中心处置”。对话未提及是唐镇哪家超市，但“超市抢货”的描述以及精确的数字让网友半信半疑。    上海辟谣平台多方求证获知，截至3月28日12时，唐镇仅一家超市因相关人员核酸筛查结果异样而被封控。该人员于3月27日15时左右在抗原自测中发现结果呈阳性。属地居委会当天下午就对超市采取封控措施，不再营业，不存在该超市当晚有人抢购并感染多人的情况。    唐镇相关管理部门介绍，3月27日15时30分许，该超市经营者的儿子使用核酸抗原试纸进行检测后发现，经营者测试结果显示阳性，立刻告知居委会。居委会第一时间将相关情况上报唐镇城管，并对此商铺进行封控，拉设警戒线并安排小区保安进行值守，防止行人靠近。    唐镇城管于3月27日16时45分上门对经营者的同住者3人（儿子、儿媳、妻子）落实进一步封控措施。18时05分，唐镇社区卫生中心医生上门对3人进行核酸复核采样。3月28日下午核酸结果证实，超市经营者儿子、儿媳核酸复核结果阳性，经营者妻子核酸复核结果阴性。相关结果已上报疾控部门，相关人员等待转运，不存在检测报告滞后的情况。    针对“360名去过超市的人等待疾控中心处置”的说法，唐镇方面解释，该超市周边小区居民平时在此采购蔬果的频次较高，有小区业委会第一时间发布调查小程序，对近期去过该超市的居民进行了统计。截至3月28日凌晨，此调查收集数据显示，近期去过的人员累计有360多名，使得传言中出现了这个数字。目前，周边居民在3月27日使用核酸抗原试纸检测的结果均为阴性。    上海辟谣平台还找到了超市对面某小区的居民郭先生。“这个传言拆开来看，很多细节都是真的，但连在一起就是假的。”郭先生回忆，27日当天，他曾经过超市门口，当时就注意到超市已经暂停营业，拉起警戒带。之后，他从业主群得知，超市老板抗原自测阳性。28日早上起床，他看到多个微信群里转发着网传消息，发现事实逻辑和真相都不符。    郭先生强调了几个事实：小区附近的生鲜超市里确实有人确诊，但“360名去过超市的人”的说法来自小区业主自发统计近日去过该超市的人员数据，“虽然昨晚唐镇有很多人都去超市补充物资，但跟这家超市没关系。有人强行将这家有确诊人员的超市与市民抢货的现象嫁接在一起。”</content>
    </news>
    <news title="新一轮核酸筛查怎样避免交叉感染" author="顾泳">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332038&amp;page=06</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第06版次：求证/辟谣</page>
        <content>    ■本报记者  顾泳    3月28日起，上海分两批在浦东、浦西推进新一轮核酸筛查，以此快速遏制住疫情上升苗头，尽快实现社会面清零。如何避免集中采样过程中的交叉感染风险？记者就此采访复旦大学附属中山医院感染管理科高晓东医生。    核酸筛查中确实存在交叉感染风险。专家分析原因有二：首先，人员过于密集本身就易传播病毒；其次，采样人员、被采样人员动作不规范，也可能带来隐患。业内专家透露：此前有研究显示，采样时发生交叉感染，可能是人员手套触碰了感染者口腔。    怎样避免集中采样时的交叉感染风险？高晓东说，这需要采样人员与市民共同协力来完成。    采样人员的手套应做好消毒且及时更换，避免手套接触到病人口腔黏膜，采样场所应选择通风良好的环境。高晓东明确：个人防护必须到位，手套要每人更换或消毒，但最多消毒10次就要更换。此前，上海针对采样人员多次强化培训、规范动作。    至于普通市民，配合筛查采样也大有讲究。    目前上海多个封控小区内，居民核酸筛查分批次、分时段。专家建议市民：采样前，请提前通过随申办市民云、健康云等方式预约截屏；在采样点排队，一定要保持安全距离，全程戴好口罩，不要与人交谈；接受咽拭子采样时，将口罩取下折叠封装在塑料袋里放入口袋中。    尤其要提醒的是，在咽拭子采集过程中可能出现咽部不适，如想要咳嗽、打喷嚏或者呕吐等，切记不要对着医护人员或者其他人，对着地面或准备好纸巾都可以。采集完样品后应立即洗手或用免洗酒精擦拭双手，戴上备用口罩。    专家最后“划重点”：筛查时出门前要备好预约截屏或身份证，洗手并正确佩戴好口罩，保持距离，最好再备一个口罩，随身携带免洗消毒液或免洗酒精，以便采样结束后及时给双手消毒等，做到核酸筛查安全、规范、高效。</content>
    </news>
    <news title="遇难者DNA比对完成  黑匣子译码正在进行">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332040&amp;page=07</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第07版次：要闻/综合</page>
        <content>    据新华社广西梧州3月28日电“3·21”东航MU5735航空器飞行事故救援进入第八天，搜寻工作仍在紧张进行中。28日下午，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故国家应急处置指挥部举行第九场新闻发布会，介绍东航坠毁客机搜寻工作最新情况。    公安部物证鉴定中心法医物证技术处处长刘开会表示，事故发生后，公安部立即制定了遇难者个体识别工作方案，搭建了遇难者身份识别DNA专项比对工作平台，采集132名机上人员生前DNA样本和亲属DNA样本。目前，机上132名遇难者身份全部确认。    民航局航空安全办公室主任朱涛表示，目前失事航班上两部黑匣子的相关译码工作正在进行。</content>
    </news>
    <news title="中国“春季外交”展开，传递哪些信号" author="安峥">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332044&amp;page=07</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第07版次：要闻/综合</page>
        <content>    ■本报记者  安峥    上周，当美欧在布鲁塞尔奋力挥舞制裁大棒之际，中国外长王毅开启了南亚多国之旅，到访巴基斯坦、阿富汗、印度和尼泊尔4国。合作，是贯穿全程的一个关键词。本周，王毅将在安徽主持召开第三次阿富汗邻国外长会，共商地区稳定与发展大计。    有外媒称，中国外长在南亚掀起“外交旋风”。也有评论称，中国传统的“春季外交”画卷正在展开。    在这个动荡不定又充满希望的季节，中国外交的一系列动作传递哪些信息，又将对地区局势及发展带来哪些影响？    一次“补短”    王毅此行从“铁哥们”巴基斯坦起步。3月24日，作为特邀嘉宾，他在伊斯兰堡出席伊斯兰合作组织外长会议。这是中国首次出席该组织外长会。王毅还会见了巴基斯坦外长、陆军参谋长、总理、总统等一众高官。    随后，在事先没有预告的情况下，王毅前往阿富汗喀布尔。阿富汗代理外长穆塔基亲自到机场迎接，并称王毅一行是他们接待的最重要的高级代表团。王毅在访问中称，中方愿在尊重阿主权前提下，同阿有序开展互利合作。    3月25日，王毅突访印度，引起舆论关注。这是他自2019年12月参加中印边境问题特别代表会晤后首次访印，也是自2020年6月中印边境对峙事件以来，两国高层的罕见互动。印方提到，愿同中方加强沟通、增进互信，使双边关系尽早走出低谷。    3月26日，王毅访问尼泊尔，与尼外长、总统等举行会晤。外媒关注，两国外长就修建跨境铁路、开展跨境电力合作等具体项目进行了讨论。    “此次访问是在俄乌冲突仍未结束、阿富汗问题亟待解决的背景下展开。”复旦大学南亚研究中心副主任林民旺指出，总的来说，体现中方两方面考量。    一是外交战略。南亚地区一直是中国周边外交的重要组成部分，在中国外交中的分量越来越凸显。与此同时，中美博弈背景下，王毅也借助伊斯兰合作组织外长会的机会，加强与中东国家的外交接触。    二是因应变化。国际局势、地区局势出现一些新变化，中方可主动争取机遇、化解挑战。比如，乌克兰局势的变化为中印缓和关系提供机遇。又如，尼泊尔议会前段时间批准了与美国签署的、极具争议的“千年挑战计划”协议，5月还将举行选举。在此情况下，中方有必要巩固两国关系、延续“一带一路”合作的积极势头、防止其掉进美国的“陷阱”。    “王毅出访的每站各有各的意义。总的来说，南亚地区的重要性不可小觑。”中国现代国际关系研究院南亚所所长胡仕胜指出，其一，它涉及中国边疆稳定和发展、能源通道安全问题、“一带一路”项目以及传统安全问题。其二，印度和美国在“印太战略”框架下越走越近之际，搞好和南亚国家（包括印度）的关系，有利于中国有效应对围堵。其三，在乌克兰危机背景下，印度的态度很关键。美西方孤立俄罗斯，不利于整个国际体系的稳定，也不利于中印两国的地缘环境。    但与此同时，“南亚国家仍是中国周边外交的发展洼地。”胡仕胜说，高层互动、互联互通、人员交往、经贸往来相比于其他周边地区都明显要少。因此，这次访问实际上是周边外交的一次补短。中国在加强“长板”（如和俄罗斯的战略协作、和东盟的经贸融合等）的同时，补短也很重要。    乍暖还寒    纵观四站访问，印度无疑是重头戏，这是加勒万河谷冲突以来双方高层互动的有效恢复。王毅在新德里主要有两场活动：与印度国家安全顾问多瓦尔、印度外长苏杰生分别会晤。    王毅在会谈中高屋建瓴，提出发展中印关系的三点思路：以长远眼光看待双方关系、以共赢思维看待彼此发展、以合作姿态参与多边进程。王毅还指出，中方不追求所谓“单极亚洲”；双方要坚持两国领导人“中印互不构成威胁，互为发展机遇”的战略判断。    外媒格外留意印方表态。苏杰生表示，两人的会谈长达约3个小时，以坦诚和公开的方式探讨广泛的实质性议题；印方高度重视对华关系，没有改变对中国重要性的战略判断。多瓦尔称，愿在边界争议化解后赴中国访问。    舆论大多认为，俄乌冲突下，中印寻求改善关系，发出了和解的声音。    建设性介入    除印度外，阿富汗是王毅此访另一热点。这是他自塔利班去年8月控制阿富汗后首度访问这个国家，也是为即将在中国举行的阿富汗问题多边会议做准备。    3月30日至31日，王毅将作为东道主，在安徽屯溪主持召开第三次阿富汗邻国外长会，巴基斯坦、伊朗、俄罗斯、塔吉克斯坦、土库曼斯坦、乌兹别克斯坦六国外长或代表将出席。随后，王毅国务委员兼外长将主持召开“阿富汗邻国+阿富汗”外长对话，邀请阿富汗临时政府代理外长穆塔基出席。据悉，各国将共同讨论如何帮助阿富汗解决人道危机和经济动荡等问题。    中国外交部称，此次外长会是中国为阿富汗和平发展、长治久安做出的又一次重要努力，具有重要意义。    去年8月，美国在发动阿富汗战争20年后狼狈撤军，留下满目疮痍的同时还“巧取豪夺”，冻结阿富汗央行在海外的美元资产。    与此形成对比，中方长期以来借助多个平台、为推动阿富汗问题的政治解决发挥建设性作用。中方此前对阿富汗提出的几点期待，已成某种国际社会共识：构建更加开放包容的政治架构；实行温和稳健的内外政策；同包括“伊斯兰国”“东伊运”在内的一切恐怖势力划清界限；奉行和平的对外政策。    对于此次多国外长会，外界有何期待？中方又将如何发挥建设性作用？    胡仕胜认为，本次外长会可能会有几方面讨论重点。    其一，如何应对新出现的安全问题。去年塔利班上台以来，虽然阿富汗国内安全形势出现好转，但出现外溢性影响，巴基斯坦安全形势随之恶化。外国在巴基斯坦的投资建设和人员安全都受到威胁。阿富汗局势稳定对整个周边地区都很重要。    其二，如何处理对塔利班政权的政治态度问题，即合法性问题。    要想实现阿富汗可持续发展，就不可能绕开塔利班政权问题。如果阿富汗不发展，必然导致暴恐组织招兵买马、扩张影响、邻国遭殃。因此，周边各国是否可以在塔利班仍有余力应对安全问题时，通过协调立场给予其适当支持，甚至帮助其增强治理能力，这也是基于地区长远发展的考虑。    其三，如何协商应对美国的破坏性（非建设性）介入。    美国在阿富汗经营20年，仍拥有强大的破坏能力，各种各样的代理人、国际组织仍在其控制下。美国的制裁让诸多国家和公司难以介入。周边国家是否能形成一个声音，最终劝说美国放弃制裁，也需要通过开会来协调。    胡仕胜说，中国实际早已建设性地介入阿富汗重建进程，但仍需对美国未来的“破坏性作用”保持清醒认识与相应防范。</content>
    </news>
    <news title="新增3岁以下婴幼儿照护个税专项附加扣除">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332043&amp;page=07</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第07版次：要闻/综合</page>
        <content>    据新华社北京3月28日电  为贯彻落实《中共中央  国务院关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》，依据《中华人民共和国个人所得税法》有关规定，国务院决定，设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除。自2022年1月1日起，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前，按照每个婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。该项扣除政策有利于减轻人民群众抚养子女负担，体现了国家对人民群众生育养育的鼓励和照顾。    这一新增的个税专项附加扣除究竟怎么扣？将带来哪些影响？记者采访了专家和业内人士详细解读。    3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除，是一项个税减税政策，通过给符合条件的监护人增加相应的个税扣除额度来减少个税税基，从而减轻个税负担。    去年发布的《中共中央  国务院关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》提出，“研究推动将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个人所得税专项附加扣除”。今年的政府工作报告也作出部署，提出“将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个人所得税专项附加扣除”。    此次印发的通知明确了政策实施的具体安排：自2022年1月1日起，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前，按照每个婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。    “这是一项普惠性的税收优惠政策，政策适用面为所有养育3岁以下婴幼儿的家庭，无论是家有一孩、二孩或是三孩，都可以享受。”北京国家会计学院财税政策与应用研究所所长李旭红说。    在具体扣除方式上，父母可以选择由其中一方按扣除标准的100%扣除，即一人按照每月1000元标准扣除；也可以选择由双方分别按扣除标准的50%扣除，即两人各按照每月500元扣除。监护人不是父母的，也可以按照规定扣除。具体扣除方式在一个纳税年度内不能变更。    业内人士介绍，对于这项政策，不同纳税人享受到的个税减免力度会有差异。如果家中有多个婴幼儿，政策减免力度可以叠加。最终能减免多少个税，要看纳税人适用的具体税率情况。    据了解，我国现行的个税专项附加扣除政策已有6项，包括子女教育、继续教育等，3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除是我国第7项个税专项附加扣除政策。    “这项政策发布后，我国个税制度进一步完善优化。”李旭红说，目前来看，我国个税专项附加扣除政策已基本上考虑了纳税人不同阶段的负担情况，包括婴幼儿照护费用、子女教育经费、继续教育费用、住房贷款利息、住房租金、大病医疗支出、赡养老人费用，有助于减轻广大百姓尤其是中低收入人群的税收负担，有助于进一步改善民生。</content>
    </news>
    <news title="减免房租，减轻服务业经营负担" author="刘羽佳/王希">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332042&amp;page=07</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第07版次：要闻/综合</page>
        <content>    ■对2022年被列为疫情中高风险地区所在县级行政区域内承租中央企业房屋的服务业小微企业和个体工商户减免当年6个月租金，其他地区减免3个月租金    新华社北京3月28日电（记者  刘羽佳  王希）28日，国务院国资委发布《关于做好2022年服务业小微企业和个体工商户房租减免工作的通知》，推动中央企业抓紧抓实抓好2022年房租减免工作，切实帮助服务业领域困难行业恢复发展、渡过难关。    近期，受疫情冲击等不利因素影响，服务业小微企业和个体工商户经营困难，面临严峻的生存危机。通知要求各中央企业要从稳定市场主体、做好“六稳”工作、落实“六保”任务的高度出发，坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，积极落实房租减免政策要求，切实减轻服务业小微企业和个体工商户的经营负担，关键时刻彰显央企担当。    根据通知，各中央企业要按照国家发展改革委等14部门《关于促进服务业领域困难行业恢复发展的若干政策》要求，对2022年被列为疫情中高风险地区所在县级行政区域（参照国家行政区划标准）内承租中央企业房屋的服务业小微企业和个体工商户减免当年6个月租金（四季度被列为疫情中高风险地区的，要通过当年退租或下年减免等方式足额减免6个月租金），其他地区减免3个月租金。各中央企业要抓紧研究确定房租减免政策的具体实施细则并抓好落实，尽快提升市场主体获得感。    通知明确，普遍减免3个月租金工作要力争在上半年实际完成主体工作，补充减免3个月租金工作要在列为中高风险地区后2个月内完成。</content>
    </news>
    <news title="“艺起前行”增加在线播出内容" author="施晨露">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332041&amp;page=07</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第07版次：要闻/综合</page>
        <content>    本报讯（记者  施晨露）为配合做好全市新一轮核酸筛查工作，丰富市民精神文化生活，上海市委宣传部进一步加大组织动员力度，统筹指导本市各文化文艺单位增加“艺起前行”文化文艺内容在线供给。3月28日至4月5日期间重点推出348项重点活动，包括“云演艺”228项、“云展播”77项、“云展览” 22项、“云讲座”21项，以优质文艺作品讴歌一线抗疫英雄，集聚市民共情共鸣，振奋群众抗疫信心，为打赢疫情防控阻击战凝聚正能量。    在228项“云演艺”活动中，上海评弹团、上海歌剧院、上海沪剧院、上海京剧院、上海爱乐乐团、上海民族乐团、上海话剧艺术中心、上海芭蕾舞团、上海昆剧团、上海木偶剧团、上海轻音乐团、上海淮剧团等本市主力文艺院团纷纷拿出精品节目，涵盖戏曲、曲艺、交响乐、室内乐、民乐、歌剧、话剧、舞剧、木偶剧、杂技、朗诵会等多种形式。上海大剧院、上海音乐厅、上海宛平剧院、中国大戏院、林肯爵士乐上海中心、九棵树未来艺术中心、上海文化广场、上海演艺大世界服务中心等也将曾在剧场上演的精品内容搬上云端，打造足不出户的演艺现场。    77项“云展播”包括内容丰富的影视剧和电视节目、纪录片、广播节目，东方有线数字电视、百视通上海IPTV、百视TV等也都推出大量限时免费内容。东方有线数字电视的全部高清、标清付费频道和点播回看套餐在3月19日至4月10日期间免费开放，百视TV所有线上付费内容向上海市民免费开放至4月15日，百视通上海IPTV的12路付费频道限时免费开放至4月14日，《爱情神话》《唐人街探案3》《天书奇谭》《两个人的世界》等40部优质作品提供限时免费观看。    22项“云展览”由上海图书馆、上海市作协、上海市文联、上海市群众艺术馆、中华艺术馆、刘海粟美术馆、程十发美术馆、上海油画雕塑院美术馆、上海久事美术馆、上海明珠美术馆等联袂献上。其中既有抗疫主题文学作品，也有导览导赏，比如浦东美术馆通过微信小程序提供《蔡国强：远行与归来》展览的语音导览，中华艺术宫、上海久事美术馆、上海明珠美术馆都开放历次展览的全景看展。    21项“云讲座”既有文学作品、儿童绘本的分享会，也有非遗课堂、音乐课堂、太极拳、朗诵等多种项目，用有用有益的内容，陪伴市民度过居家抗疫的特殊时期。</content>
    </news>
    <news title="享道出行：防疫保障车队再出征  司乘出行安全再加强">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332045&amp;page=08</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第08版次：专题</page>
        <content>    上海正经历着新冠肺炎疫情的“倒春寒”，形势严峻复杂。坚决打赢这场疫情防控阻击战，是当前的头等大事。特殊时期，上海各行各业全情投入、齐心协力，夜以继日地奋战在防疫的各个条线上，选择用不同的方式共同守“沪”。    作为上汽集团移动出行战略品牌，享道出行始终肩负社会责任，与上海这座人民城市同向而行。在此轮疫情中，享道出行不仅严格落实防疫规范，坚决筑牢市民出行安全防线，同时展现国企担当，再度成立防疫保障车队，为奋战在防疫一线的医护人员提供出行支撑，以实际行动致敬平凡英雄。    当前，享道出行将严格按照3月27日发布的《关于做好全市新一轮核酸筛查工作的通告》要求，在封控区域内暂停网约车运行。    ■携手上汽荣威    为医护制定保障出行计划    与病毒作战，就是与时间赛跑，防疫人员的高效出行，就是抗疫力量的“急行军”。    3月23日，同属上汽集团的享道出行与荣威展开合作，推出“享道的地方有荣威陪伴”防疫保障出行计划，共同组建防疫保障车队，全力满足当前上海防疫一线医护人员及医疗专家们的出行需求，守护疫情中的前行力量。    这也是继2020年之后，享道出行防疫保障车队在上海的再次启用。    2020年新冠肺炎疫情暴发初期瑞金医院医护人员接送、2021年中国援摩洛哥医疗队出征护送、2022年苏州抗疫医护人员及志愿者接送……这些特殊场景下的出行保障项目为享道出行积累了不少经验。本轮上海疫情突发后，享道出行再次主动向相关部门机构了解抗疫人员的出行需求，有针对性地为防疫一线医护人员及医疗专家制定了防疫保障出行计划。    防疫保障车队如何高效运作？享道出行相关负责人介绍，针对防疫一线医护人员早晚通勤、深夜加班、临时调度等出行需求，以及医疗专家群体时间紧、责任重，用车需求临时突发等用车特点，享道出行与荣威防疫保障出行计划采取了“企业级实时单”与“预约用车”两种方式，力求保障一线医护人员及医疗专家的出行及时、高效。针对高峰时段可能出现的等待较长问题，防疫保障出行计划还可为需要的专家匹配优质司机，提供一对一服务，保障出行无虞。“合作医院的医护人员通过享道出行企业账号订车可实现免单。截至目前，我们的应答率达到了100%。”    ■坚持冲锋在前    网约车司机的“战疫三春”    “老袁，公司要组织‘防疫保障车队’，帮忙接送医护人员，你听说了吗？”    “这事我熟，2020年那次我就参加了，这回我也是第一个报名。”    “回回都去啊，老袁可不愧是你！”    同事们口中的“老袁”，正是上海网约车司机袁祖兵师傅。袁师傅早年开出租，后来成为网约车行业的早期司机之一，可谓经历了整个网约车行业的快速崛起与合规发展。如今，袁师傅在享道出行平台出车，依然每天奔波在一线。    随着上海疫情形势不断严峻，袁祖兵的名字再一次出现在享道出行防疫保障车队的司机名单上。细察之下才发现，原来这个普普通通的袁师傅，默默参与防疫相关活动竟然已经来到了第3个年头。    2020年，2月初的冷冽空气里，人们对于新冠病毒的未知所造成的恐惧尚未消散。元宵已过，街道沉寂、行人稀疏，城市并没有如往常一样恢复高速运转。而袁师傅已给爱车贴上了“防疫保障车队”的标识，换上此前从未穿过的防护服，仔细戴好护目镜和口罩。此后一个多月，他在当时堪称“主战场”的瑞金医院与医生住处之间不知往返了多少回，与结对的丁医生在路途上，聊防疫知识、聊车辆消毒、聊家中女儿对他参与防疫志愿服务的支持，常常聊到一半，连续加班的丁医生就在不觉间悄然睡去。有天丁医生打电话来，说加班太晚不用来接了。“你安心工作，多晚我都会来接你。”袁师傅这样说。    2021年春节前夕，政府号召“就地过年”。这座超大规模的城市从未在春节挽留下如此之多的外来人口，顿时与前一年的空空荡荡形成了鲜明对比。对于服务业来说，这无疑会造成严重的供需失衡——平日的服务者大都成了消费者。眼见身边的外地朋友纷纷选择留沪过年，袁师傅毅然决定大年夜照常出车，成就他人的小憩与喜悦，带去上海的温暖与包容。    问及为何今年再次参与防疫保障车队，袁师傅答道：“看到一线的医务工作者整天穿着防护服忙忙碌碌，我心里真是说不出的滋味。那个衣服我穿过，不透气，穿一会就闷得难受。他们那么辛苦，也是为了我们大家的健康。作为上海的一员，我做一点力所能及的事情，希望能帮上点忙吧。”    由于袁师傅常年表现优异，今年加入防疫保障车队之后，公司让他负责医疗专家的接送。与之前结对接送丁医生不同的是，此次并无固定的接送对象，而且专家日常事务繁杂，叫车往往有紧急需求，上车后也忙碌异常，少有放松时刻。平日里爱聊、善聊的袁师傅闭上了话匣子，他想，“在车上，没有故事就是最好的故事”。    ■“三落实两禁止”    为用户提供安心乘车环境    自成立以来，享道出行便将安全合规作为运营准绳，在防疫方面也始终坚持不放松，3月初便启用疫情突发应对机制，严格落实司机、车辆防疫规范，大力加强司乘防疫保障，为用户出行提供安全、健康、放心的乘车环境。    对于近期上线运营的司机，享道出行要求做到“三落实两禁止”。“三落实”一是敦促司机尽快落实48小时内核酸检测阴性证明，二是落实每日发车前体温测量，三是落实营运全程规范佩戴口罩。核酸检测证明和体温测量结果将在享道出行平台进行备案，司机口罩佩戴情况则通过车内监控与AI技术实时监测提醒，对于防疫工作不达标的司机，将不允许上路接单。“两禁止”是特定时期的营运区域限制，一是禁止承接进入或途经中高风险地区的业务，二是禁止跨城服务。营运区域限制将随疫情态势动态调整，以减少对市民出行需求的影响。    在严格落实“三落实两禁止”规范的同时，享道出行也为司乘出行环境加强了防护保障。在上海市区，享道出行免费为司机提供车辆消毒工作。车辆消毒部位包括方向盘、座套、安全带、座椅、脚垫、后备厢、车门把手、车窗升降按钮、后备厢按钮等，尽可能实现全方位、无死角的防护。基于足量的防疫物资储备与科学有效的应对机制，享道出行还为平台司机紧急加派了防疫消毒物资，并定时推送防疫提醒短信。对于受疫情影响处于隔离状态的司机，则给予了关怀与慰问。    防疫“无死角”的背后，体现出享道出行始终如一的品质服务和全合规的安全形象，也是广大用户青睐它的原因所在。据交通运输部全国网约车监管信息交互平台数据，在国内主要网约车平台公司中，享道出行双合规完成订单率一直排名前列。    助力长三角    智能驾驶为苏州抗疫“保驾护航”    “疫情无情，科技有爱！智能驾驶惠及生活，是科技发展道路上的一路前行，也是抗疫行动中的无畏逆行。”近日，享道出行收到了从苏州相城区先导产投公司发来的一封感谢信。    原来，今年2月，苏州的疫情形势严峻，因前往核酸检测的市民数量大增，部分医护人员及志愿者需在多个采集点连续作战，以缓解市民的排队压力、实现资源的有效调配，享道出行积极响应苏州高铁新城相关部门号召，经苏州先导产投牵头，派出自动驾驶服务用车享道Robotaxi及8名安全员志愿者，配合协助高铁新城区域内医护人员及志愿者的接送、转移等工作。    作为国内首个车企L4自动驾驶运营平台，享道Robotaxi于去年底开始陆续在上海嘉定、苏州启动运营。在苏州，Robotaxi能够为防疫人员接送提供智能、安全的运力保障，背后体现的是享道出行在技术创新上的持续投入和创新产出。    特别行动    优秀车队变身“抗疫蔬菜运输小分队”    “作为一个上海人，在这个特殊时期，理应为这座城市贡献一份力量。”    44岁的司机师傅朱培俊是享道出行合作伙伴龙耀汽车租赁公司飞龙车队的队长。除了自己在上海地区每月司机完单量排行榜上名列前茅，他还乐于向每一位车队队员解答服务中的各类问题和平台奖励规则，带领整个团队共同提升服务质量和做单效率，成绩十分显著。    本轮上海疫情来临后，朱师傅一直坚守在自己的岗位上，每天穿梭在大街小巷。“但是越来越多身边的朋友，和我平时路过的小区，都因为疫情而被封控了起来。大家没办法及时买到新鲜蔬菜可怎么办？出入自由的我们能不能帮大家一把？”朱师傅把想法告诉了车队的队员们。于是，一支由未被封控管理的车队队员组建的“抗疫蔬菜运输小分队”就此诞生。    朱师傅表示，因为人手有限，这几天大伙都是晚上12点开始到农贸市场进货，然后早上再到各个封控小区配送。小区里的居民，尤其是很多老年人，看到“小分队”的出现，紧张、焦躁的心情也舒缓了不少。“虽然网约车司机不能和奋战在一线的医护人员相比，但是我们‘小人物’聚在一起也能成为照亮大家生活的一束光。”    守“沪”者    社区里的“老司机”大白    3月14日一早，家住上海市宝山区泗塘五村小区的享道出行司机宋卫国和往常一样准备出车，却被门卫拦停在了小区门口。原来，该小区有新冠确诊病例，需要全体居民居家隔离14天。宋师傅感慨疫情一线工作人员不容易，当时便萌生了当志愿者服务社区的想法，他立即去社区居委会申请成为一名志愿者。    “我们小区是个老小区，小区内老人、活动不便的人比较多，做志愿者也希望可以为社区尽到自己的一份绵薄之力。”穿上隔离防护服，宋师傅的第一份工作是帮助居民在核酸检测前做好“健康云”的信息登记填报工作。宋师傅今年53岁了，开始对健康云填报的操作并不熟练，后来经过年轻志愿者手把手教学，信息登记越来越熟练，他也感慨道：“活到老学到老！”    核酸检测期间，宋师傅还负责维护队伍的秩序，带领医护人员为不方便上下楼人员上门进行核酸检测。待所有居民都完成一轮检测后，宋师傅和社区人员一道，为居民挨家挨户送上新鲜蔬菜和粮食，天天忙得不亦乐乎。对于宋师傅的志愿行为，宋师傅的家人表示大力支持，并帮助他做好个人防护和家庭后勤保障工作。    在享道出行的日常出车中，宋师傅对于防疫工作向来十分注重，坚持“一客一通风”，在条件允许的情况下做好“一客一消毒”，车上还常备口罩和消毒酒精，免费提供给有需要的乘客。他认为，人人做好自身防护，就是对抗疫工作最大的贡献。最近，他还在车队群里呼吁司机朋友，加入到志愿者的队伍中，为上海这场战“疫”做出自己的贡献。    从为乘客服务，到为更多市民服务。在享道出行，像朱师傅、宋师傅这样的“好心人”还有很多。产品技术与研发部员工罗祚嘉就用已有知识帮助所在小区创建公众号，并制作核酸筛查引导公告通知业主，提升了核酸检测效率。</content>
    </news>
    <news title="吸引越来越多“同路人”" author="季伟/欧阳光明">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332051&amp;page=09</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第09版次：思想周刊/观点</page>
        <content>    ■季伟  欧阳光明    二战之后，西方涌现出一批左翼思想家、活动家。他们直面日趋尖锐的社会问题，在鼓励人们对抗社会不公的同时，对中国共产党的发展、中国的社会主义实践抱有研究兴趣乃至赞赏之情，成为不可多得的“同路人”。    萨特：“毫无保留”赞扬新中国——    1955年9月，萨特应邀访华，成为进入新中国的“第一个著名的西方左派活动家”。    萨特在中国的行程是忙碌而热烈的，不仅随毛泽东登上天安门城楼观礼、出席周恩来举行的外宾晚宴，还造访了北京、南京、上海、沈阳、广州、杭州等城市。    结束为期45天的访问后，萨特在《人民日报》上发表《我对新中国的观感》。文章将“转变”定为新中国的基调，充分肯定新中国的建设成就，“毫无保留”地赞扬新中国面貌“正以惊人的速度改变”。    萨特后来又在《法兰西观察家》上发表专访文章《我看到的中国》，坚持新中国“积极发展”的论断，并直言不讳地对法国记者的消极质疑表示不满。    回到巴黎之后的20多年间，萨特始终奔走在宣传新中国成就、促进中法人民友谊的前线。1975年，年逾古稀、半失明的萨特在与朋友交谈时说：“我在余年还愿意去几个地方旅行，其中有中国……我很乐意现在重新见到它，我想这样我就能更好地理解它。”    阿尔都塞：肯定中国社会主义的特殊性和独创性——    苏共二十大之后，在大多数西欧共产党倒向苏联的时候，结构主义马克思主义哲学家阿尔都塞把自己的新作《保卫马克思》寄赠给中共中央，以表示对中国共产党立场和实践的同情、尊重。    阿尔都塞非常看重毛泽东的《矛盾论》，认为毛泽东对矛盾多元决定论的论述是马列主义的重大发展。在1952年《矛盾论》翻译成法文出版后，阿尔都塞还带着巴黎高等师范学院的学生们研读，并尝试进行理论创新。这对欧洲左翼理论与后马克思主义发展产生了深远影响。    阿尔都塞尤为推崇新中国在建设社会主义时坚持独立自主，明确表达对新中国反对“斯大林偏向”的经济主义和反对“资产阶级人道主义”的赞赏。他把新中国的社会主义实践，作为自己哲学思想的重要来源与现实佐证。    阿尔都塞之所以对中国社会主义如此肯定，是因为他敏锐地洞察到了中国革命与建设过程的特殊性和独创性。时至今日，关于中国道路的特殊性问题，仍然是世界范围的研究热点。    罗默：见证中国改革开放巨变——    苏东剧变前后，国际社会主义阵营万马齐喑，西方一些人也带着“有色眼镜”看待中国的改革开放。但是，也有不少学者坚持实事求是地观察和分析中国特色社会主义。    耶鲁大学教授、分析马克思主义学派代表人物约翰·罗默出生在一个共产主义者家庭，年轻时加入过马列主义小组、组织过工人运动、参加过反越战游行和反种族主义斗争，后来开始深入研究如何利用西方经济学服务社会主义目标，逐步成长为美国著名的左翼经济学家和政治哲学家。    20世纪80年代以来，罗默多次造访中国，亲眼观察中国的改革开放进程。1992年，罗默与美国加州大学伯克利分校经济学教授、发展经济学家普兰纳布·巴德汉共同撰文指出，中国特色社会主义以高度发达的生产力水平、社会财富的公平分配、人民需求的日益满足为主要目标，“总而言之这种探索将兼顾效率和均衡”。    萨特、阿尔都塞、罗默是西方左翼思想阵营中的重要代表，他们对中国社会主义事业的态度、分析充满感情与力量。尽管在历史条件的纷乱困扰下难免有想象或误读，但他们都在力所能及的范围内对中国人民自主开辟社会主义道路的伟大实践作出了公正、客观评价。这样的“同路人”，尤为显得可贵。    反观距离当下更近的一些西方学者，他们对中国共产党、新中国为人民、为世界作出的巨大贡献视若无睹，不能客观评介中国特色社会主义对马克思主义的继承、创新与发展，显然只会得出有失公允又贻笑大方的论断。    究其原因，就在于二战以来的西方马克思主义研究，过多以发达资本主义国家为理论研究与创新的主要现实源泉。与哲学家对资本主义、霸权主义相对真切实在的批判精神相比，他们所创立的一套批判理论往往虚弱无力。    特别是，充斥“知识分子”“公民”等概念，却寻觅不到相应的阶级主体，只能通过“浮浅”的社会批判来鼓吹“华丽”的改革理念，恰恰失去了历史理性与阶级自觉，最终难免沦为镜花水月、梦中幻影。    20世纪70年代之后，西方马克思主义逐渐走向式微；充满精英色彩的文化左派则成为娇艳的“带刺玫瑰”，粉饰着资本主义体系的“多元”与“包容”。    不过，2008年国际金融危机再一次向世人展示了资本主义自身无法克服的矛盾和弊端，再一次印证了马克思主义经典作家的相关论述。西方各国的知识分子乃至西方社会对马克思主义的态度开始发生微妙的变化。    在美国，人们在华尔街举起标语：“马克思说对了！”在德国，“马克思夜校”定期邀请相关学者讲授马克思主义理论，开课地点不断增多……    无论西方马克思主义研究的立场、形势如何变化，中国共产党始终高举马克思主义的旗帜，中国特色社会主义在改革创新中不断焕发生机与活力，吸引到越来越多“同路人”的关注、点赞。新时代，中国道路的故事，中国共产党的故事，当代中国马克思主义的故事，理应自信地讲出来。不仅要“我讲”，更欢迎成为“同路人”的“他讲”。    （作者单位分别为上海大学马克思主义学院、上海大学强国战略与话语权研究中心）</content>
    </news>
    <news title="加强治理  优化政策  提升发展" author="岳翔宇/夏艳秋">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332047&amp;page=09</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第09版次：思想周刊/观点</page>
        <content>    ■岳翔宇  夏艳秋    当前，我国经济发展进入新常态，面临增长速度换挡期、结构调整阵痛期、前期政策消化期“三期叠加”的复杂局面。要不断完善调控思路、调控方式，进一步加强治理的系统性、整体性、协同性，优化政策的自主性、稳健性、有效性，提升发展的平衡性、协调性、可持续性。    宏观经济治理经验表明，促发展是核心要义——    新时代，伴随区间调控、定向调控、精准调控、相机调控等一系列新概念、新政策、新工具的创新实施，宏观经济治理体系得到进一步完善与健全。    比如，以国家发展规划为战略导向，以财政政策和货币政策为主要手段，实现就业、产业、投资、消费、环保、区域等领域和政策的目标优化、分工合理、高效协同。    宏观经济治理经验表明，经济安全是重要基础——    当前，世界百年未有之大变局加速演变，国际环境不稳定性、不确定性明显上升。要进一步完善宏观经济治理、强化国家经济安全保障，确保粮食安全、能源资源安全、产业链供应链安全，坚持金融为实体经济服务，全面加强金融监管，防范化解潜在风险。    宏观经济治理经验表明，处理好政府与市场关系是关键——    一方面，通过推进简政放权、放管结合、优化服务，激发各类市场主体活力。    另一方面，通过强化市场监管和反垄断规制，防止资本无序扩张，保护劳动者和消费者权益，更好地发挥政府作用，放出活力、管出公平、服出效率，实现“有效市场+有为政府”有机结合。    需要指出的是，加快构建新发展格局，直接目标是实现经济循环流转、产业关联畅通，根本要求是提升供给体系的创新力、关联性。为此，要从源头上重视构建以保护产权、维护契约、统一市场、平等交换、公平竞争、有效监管为基本导向的营商环境、法治环境。    （作者单位分别为上海财经大学中国经济思想发展研究院、上海财经大学经济学院）</content>
    </news>
    <news title="“价值富矿”在哪里  新赛道就铺到哪里" author="马学杰">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332046&amp;page=09</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第09版次：思想周刊/观点</page>
        <content>    ■马学杰    旅游可以说是美好生活形态、业态和生态的集大成者。推进区域一体化发展，不应局限于走马观花式的“到此一游”。    旅游不仅发现美、分享美，更能创造美、增添美。从“南孔圣地”衢州到红色根据地大别山区，从东海水晶名城到大运河边的窑湾古镇，厚重的历史文化积淀镌刻在每一片砖瓦上，印记在每一个角落里。    前段时间，我奔走在长三角的山区地带，攀登上江郎山、大别山、马陵山的山顶。当陶醉在负氧离子的“海洋”时，脑海里不由得涌上感慨：如此好的风景，怎样才能得到更好的开发？区域协作发展的路径究竟在哪里？    这里，不妨来看一组长三角县级区域的数据：高铁站即将全覆盖，水电煤网有保障，四星级以上酒店全部有，房价大致6000到20000元，教育、医疗等质量稳步提升……    面对新格局、新机遇、新挑战，肩负推进长三角区域一体化发展重任的市场主体是时候走向周边地区，开发未来市场，抢抓协同发展、共同富裕新商机了。    劳动创造价值，技术提升价值，市场实现价值。新形势下，既要以知识提升劳动价值、以技术提升产品价值，也要以市场实现更高级的价值。比如，激活长三角腹地资源，做大做强长三角经济底盘，包括旅游、农创、电商、职业培训、养殖、康养等。    “价值富矿”在哪里，新赛道就要铺设到哪里。要主动用新理念激发新动能、用新技术催生新产能、用新制度保障新市场，鼓励新消费、带动新产能、壮大新市场，不断做强大流通。    （作者为上海市浦东新区旅游业协会名誉会长、上海国资运营研究院特聘专家）</content>
    </news>
    <news title="从“放水养鱼”到“水多鱼多”" author="何立胜/杨志强">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332048&amp;page=09</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第09版次：思想周刊/观点</page>
        <content>    ■何立胜  杨志强    市场主体是经济活动的主要参与者、就业机会的主要提供者、技术进步的主要推动者。坚持稳字当头、稳中求进，需要稳市场主体，夯实经济运行基础。    一方面，通过稳经济增长来稳市场主体。    设定5.5%左右的GDP增速，是高基数上的中高速增长。据测算，GDP每增长1%，可以带动120万左右的人就业。    稳市场主体就是稳就业、保民生。中小微企业和个体工商户是市场基本主体。解决它们的生产经营困难，稳就业的艰巨任务就能更顺利完成。    针对就业创业的不合理限制，要坚决清理取消，并进一步完善灵活就业社会保障政策，开展新就业形态职业伤害保障试点，共建共享一批公共实训基地，加快培育制造业高质量发展的急需人才。    另一方面，通过集成财税、金融、产业等政策来稳市场主体。    当前，我国市场主体突破1.5亿户。因疫情扰动、外部形势趋向复杂严峻，市场主体面临的挑战增多。要实施减负纾困有力举措，加大稳岗扩岗力度。    通过实施财税、金融、产业等政策，有助于激发经济发展内生动力，实现从“放水养鱼”到“水多鱼多”的良性循环。    在此基础上，还应进一步打造市场化、法治化、国际化营商环境。    比如，基于企业需求，以企业感受度为导向，聚焦企业全生命周期中的痛点、堵点和难点，创新体制机制、强化协同联动、完善法治保障。    要以公平、效率、平等为核心理念，推进营商环境市场化；以公开、透明、可预期为核心理念，推进营商环境法治化；以开放、包容、全球化为核心理念，推进营商环境国际化。    又如，深入实施公平竞争政策，加强反垄断和反不正当竞争，以公正监管保障公平竞争。    要依法保护各类市场主体产权和合法权益，营造各类所有制企业竞相发展的良好环境；落实支持民营经济发展政策措施，构建亲清政商关系，制定涉企政策时要多听市场主体意见，支持企业家专注创业创新、安心经营发展。    同时，还有必要进一步强化知识产权保护，保障企业创新主体地位，促进创新要素向企业集聚，激发一批“专精特新”企业涌现，推动创新链和产业链有效对接。（作者单位：中国浦东干部学院）</content>
    </news>
    <news title="外靠发展人民民主  内靠全面从严治党" author="董博士">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332049&amp;page=09</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第09版次：思想周刊/观点</page>
        <content>    ■董博士    如何跳出治乱兴衰的历史周期率？我们党一直在思索、始终在探索。毛泽东同志在延安的窑洞里给出了第一个答案，这就是“只有让人民来监督政府，政府才不敢松懈”；经过百年奋斗特别是党的十八大以来新的实践，我们党又给出了第二个答案，这就是自我革命。    概括来说，外靠发展人民民主、接受人民监督，内靠全面从严治党、推进自我革命，勇于坚持真理、修正错误，勇于刀刃向内、刮骨疗毒，才能保证我们党发展壮大、长盛不衰。    与世界上其他政党相比，我们党的伟大不在于不犯错误，而在于从不讳疾忌医，积极开展批评和自我批评，敢于直面问题，勇于自我革命。    之所以具有自我革命的勇气，是因为我们党除了国家、民族、人民的利益，没有任何自己的特殊利益。中国共产党人生根于人民之中，总是警戒着不要脱离群众，总是以群众的利益为考虑问题的出发点，因此就能获得人民的衷心拥护。    无私者，可置以为政；不私，而天下自公。不谋私利才能谋根本、谋大利，才能从党的性质和根本宗旨出发、从人民根本利益出发检视自己，才能有缺点克服缺点、有问题解决问题。    一方面，淬炼自我革命锐利思想武器。    党的十八大以来，我们党先后组织开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育等，筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵。    新征程上，要坚持以政治建设为统领，把“两个维护”作为最高政治原则，把党的领导落实到治国理政全过程、各方面，以严明政治纪律和政治规矩、严肃党内政治生活、促进全党团结统一。    另一方面，打好自我革命攻坚战、持久战。    要坚持纪严于法、执纪执法贯通，用好监督执纪“四种形态”，强化政治纪律和组织纪律；要保持对腐蚀、围猎的警觉，以系统施治、标本兼治的理念正风肃纪反腐。    特别要加强年轻干部教育管理监督，引导年轻干部对党忠诚老实，扣好廉洁从政的“第一粒扣子”；加强对“关键少数”的监督，使各项监督更加规范、更加有力、更加有效。    （作者单位：中共中央党史和文献研究院）</content>
    </news>
    <news title="高出两三个层次看问题" author="赵刚印">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332050&amp;page=09</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第09版次：思想周刊/观点</page>
        <content>    ■赵刚印    新形势下，年轻干部要胜任领导工作，需要掌握的本领是很多的，最根本的是提升理论素养。    好比站在山上    毛泽东同志清醒看到党员干部不能系统学习理论的危害，强调“只会片面地引用马克思、恩格斯、列宁、斯大林的个别词句，而不会运用他们的立场、观点和方法，来具体地研究中国的现状和中国的历史，具体地分析中国革命问题和解决中国革命问题。这种对待马克思列宁主义的态度是非常有害的，特别是对于中级以上的干部，害处更大”。    1938年，毛泽东同志向全党发出“普遍地深入地研究马克思列宁主义的理论的任务”号召，明确指出“学习理论是胜利的条件”。他说：“有了学问，好比站在山上，可以看到很远很多东西。没有学问，如在暗沟里走路，摸索不着，那会苦煞人。共产党要领导几千万几万万人的革命，假使没有学问，是不成的。”    理论素养是党员干部综合素质的核心，理论上的成熟是政治上成熟的基础，政治上的坚定源于理论上的清醒。从一定意义上说，掌握马克思主义理论的深度，决定着政治敏感的程度、思维视野的广度、思想境界的高度。    实践表明，干部的成长意味着从“事务性工作”到“决策性工作”、从“学什么干什么”向“干什么学什么”的过渡。其中，理论水平在很大程度上决定了工作水平和领导水平。    人们常说某个干部很有“水平”。这里的“水平”，首先体现在看问题看得准，尤其能“高出二三个层次看问题”。纵观我们党的历史，但凡取得一定成就的优秀干部，一般都具备较高的理论水平、较强的理性思维能力。    不同程度存在“学用脱节”    要具备较高的理论水平、较强的理性思维能力，不是一件容易的事情。    一些党员干部经常会说自己“理论学习不够”，这恐怕并不是套话。比如，有的对理论学习不重视，把自学变不学；有的想起来就学一学，三天打鱼、两天晒网；有的拿学习来装门面，浅尝辄止、不求甚解；有的学习碎片化、随意化，感兴趣的就学、不感兴趣的就不学；不少年轻干部理论功底还不扎实、理想信念还不够坚定，等等。    把“彻底的理论”学彻底，需要始终坚持理论联系实际。离开实际去空谈理论，理论就会成为无源之水、无本之木。毛泽东同志曾指出，在党校中有两种培养教育干部的方法：一种是教条主义的、抽象学习理论的方法；另一种是联系斗争实际学习理论的方法。过去的方法属于第一种，把人都学笨了。“我们现在采用的是后一种方法，能使你们把问题搞通，可以保证你们在两年之内提高一步。”    党的十八大以来，党内学习制度进一步健全完善。在党内集中性学习教育方面，频次不可谓不高，力度不可谓不大，但仍然不同程度地存在“学用脱节”的问题，“学过算过、说过算过、写过算过、考过算过”的现象仍然存在。    特别是，有些党员干部未能很好地把自己摆进去、把工作摆进去、把职责摆进去，学习成果未能充分转化为解决实际问题的工作能力。如何做到理论学习与实际工作“知行合一”，推动理论武装走深走心走实，仍然是值得深入探讨的重要课题。    借助于望远镜和显微镜    党员干部“有理论知识”不等于“有理论”。掌握和运用马克思主义立场、观点、方法来研究和解决实际问题，是中国共产党人的传家宝。    针对一些党员干部将马克思主义教条化、主观化问题，毛泽东同志将马克思主义的方法形象比喻为望远镜和显微镜，强调“我们的眼力不够，应该借助于望远镜和显微镜。马克思主义的方法就是政治上军事上的望远镜和显微镜”。    马克思主义就是共产党人的“真经”。“真经”没念好，总想着“西天取经”，是要贻误大事的。怎样念好“真经”？经验表明，学习马克思主义理论不能只靠“死记硬背”，不能只满足于知道一些字句，而应当在精通原理上下功夫，通过理论学习掌握分析问题的科学方法。在此基础上，运用马克思主义立场、观点、方法，去一个一个地解决实际问题。    （作者为中共上海市委党校党建教研部主任、教授）</content>
    </news>
    <news title="把握“四组关系”，实现良法善治" author="尚伟伟/张西恒">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332057&amp;page=10</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第10版次：思想周刊/新论</page>
        <content>    ■尚伟伟  张西恒    德国法哲学家拉德布鲁赫说，法治像“每日之食、渴饮之水和呼吸之气”。法治是人类文明发展的重要成果，是现代社会的基本框架。新时代，推进全面依法治国，需要从日新月异的法治实践与纷繁复杂的事物表象中把握内在规律，正确处理法治与政治、法治与改革、依法治国与以德治国、依法治国与依规治党的关系，实现良法善治。    第一，把握好法治与政治的依存共生。    没有脱离政治的法治，也没有脱离法治的政治。依法治国是社会主义民主政治的基本要求，实现良法善治需要把握好法治与政治的辩证统一。    政治为法治提供了存在的基础、载体、环境，规定其性质与方向。正如马克思所指出的，“任何的社会需要、法律等都应当从政治上来考察，即从整个国家的观点、从该问题的社会意义来考察”。    评价一个国家政治制度是不是民主的、有效的，重要的一项就是看“人民群众能否畅通表达利益要求，社会各方面能否有效参与国家政治生活”。在我国，立什么法律、定什么制度、赋什么权利、设什么义务，都全过程让人民参与。这是由社会主义民主政治的本质所决定的。    现代法治不仅是制度之治，更是良法善治。在我国，依法治国是人民群众在党的领导下，依照宪法和法律规定，通过各种途径和形式管理国家事务，管理经济文化事业，管理社会事务，保证国家各项工作依法进行。    坚持和完善党的领导制度体系，坚持和完善党对各方面事业的全面领导，可以确保法治建设走在正确的方向上，确保社会主义民主政治各项举措落到实处，确保人民当家作主。    法治为保障社会主义民主政治顺利运转提供强有力保障，核心是通过良法实现善治，实现权力的有效制约、权利的可靠保障，防范权力任性与滥用。    比如，民法典的施行，进一步提升了人民群众的权利意识和法治意识，体现了以人民为中心，向全世界彰显了重视和保护人权的鲜明态度。    第二，把握好法治与改革的动态平衡。    党的十八届三中、四中全会分别把全面深化改革、全面推进依法治国作为主题并作出决定，是在更高层面上统筹新发展阶段的改革与法治关系，引领改革的深入与法治的推进。    没有改革，社会不会进步；没有法治，社会不会稳定。每一次重大改革突破都伴随着法治的进步，每一项重大法治成就都有力推动了改革进程。    改革的深入是法治建设的起点，法治的完善是改革成功的基础，二者共同构成中国特色社会主义制度自我完善的必要条件。实现良法善治，必须坚持在法治中推进改革、在改革中完善法治，使改革与法治的相互促进、动态平衡达到新的高度。    第三，把握好依法治国和以德治国的相得益彰。    道德与法律是人类交往合作不可或缺的行为规范体系，礼法结合、德法共治是中华传统文明体系的重要内容。新形势下，需要将法治和德治更紧密地结合起来，发挥各自价值与社会功能，相辅相成，相得益彰。    发挥法治对德治的重要保障作用——    法治是德治的制度体现。法治的正义根植于社会道义，社会道义需要法律来维护。推进全面依法治国，需要继续将道德规范转化为法律规范，通过法律的实施体现中国特色社会主义的道德要求和价值导向，通过法律的强制功能确保社会主义道德规范的制度化建设。    夯实德治对法治的道德支撑作用——    在我国，法律法规要树立鲜明道德导向，弘扬美德义行，立法、执法、司法要体现社会主义道德要求，都要把社会主义核心价值观贯穿其中。    法不是万能的。德治是法治的价值内涵与重要支撑，为法治的正当性提供伦理基础和评判标准，为科学立法、严格执法、公正司法、全民守法提供道义支持。德治通过价值认同，引导个体自觉尊崇良法善治，弘扬社会主义法治精神，推动全社会尊法学法守法用法，形成德润人心的社会风气。    第四，把握好依法治国与依规治党的有机统一。    依法治国和依规治党有机统一，是中国特色社会主义制度的鲜明特色。治国必先治党，治党务必从严，从严必依法度。从党情国情实际出发，必须构建形成党内法规和国家法律相辅相成、相互促进的战略格局。    依规治党是依法治国的有力保障——    治好党、建好党的目的是更好地执政兴国、执政为民。中国共产党勇于自我革命，高度重视依规治党、制度治党，为治党强党和执政兴国提供了坚实保证；中国共产党作为中国特色社会主义事业的领导核心，发挥把方向、谋大局、定政策、促改革的作用，依规治党、从严治党是实现全面依法治国的重要保障。    要运用党内法规制度优势，将纷繁复杂的全面从严治党实践科学化为立规矩、讲规矩、守规矩的依规治理过程，把牢政治方向，扛起政治责任，提振党员干部的精气神，改进党风政风民风，提升党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力。    依法治国是依规治党的基本遵循——    我们党在宪法和法律范围内活动，坚持宪法修改与党章修改相协调，注重党章规定的党和国家指导思想、路线、方针、政策、目标任务与宪法等国家法律原则、规则保持一致。推进全面依法治国，必须对党的自身建设提出更严标准、更高要求，反对特权思想和特权现象。    同时，依法治国和依规治党都遵循制度建设的一般性规律。依规治党既要借鉴吸收依法治国实践中的有效做法，注重党内法规同国家法律衔接协调，也要注意规避弯路、吸取教训。    （作者单位分别为华东师范大学马克思主义学院、上海政法学院法律学院）</content>
    </news>
    <news title="当好“守夜人+育林人”" author="季晓东">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332052&amp;page=10</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第10版次：思想周刊/新论</page>
        <content>    ■季晓东    历史经验表明，创新型国家有几个共同之处：一是研究开发投入较高；二是科技进步对经济增长的贡献率较高，一般达到70%左右；三是对外技术依存度低，一般在30%以下；四是专利数较高。    当前，我国科技成果向现实生产力转化不畅，一大症结就在于科技创新链条存在体制机制障碍，创新和转化各个环节衔接不够紧密。    建设创新型国家，切实解决科技成果转化“最后一公里”瓶颈，应当充分发挥各类市场主体的作用，尤其是释放市场化程度较高的科技型民企活力。这是以“增量改革”促“存量改革”、发挥“鲇鱼效应”“外溢效应”的高招。    在这一领域，政府部门的主要职能是构建有利于成果转化的全要素社会生态环境，营造公平共享的均衡体系，当好“守夜人+育林人”，并在一些关键环节和领域加强引导，弥补市场失灵。    尤其是，要支持具有公共性、外部性、前沿性、技术共性的基础研究，培育企业创新和成果转化原动力，提升企业采用新技术的积极性。    要鼓励支持民营企业参与国家重大科技任务，支持高等院校和科研院所向民营企业转移转化科技成果；建立健全专业化科技成果转化机构，突出专业性、服务性、社会性，当好科技成果的“搬运工”。    要加大金融和资本市场对民营企业技术创新的支持力度，形成包括银行信贷、证券市场、创业投资、担保资金和政府创投引导基金等覆盖创新全链条的金融服务体系。    要告别传统招商引资式路径依赖，改变靠给补贴、给土地的习惯做法，建立规范高效的多层次资本市场，建立成熟健全的股权投资市场，等等。    当前，应当进一步发挥各级政府产业引导基金的撬动作用，完善科技型民营企业创新风险补偿机制，建立由企业、银行、政府共同组成的创新风险联合体，共同分担企业创新带来的风险。    （作者为全国工商联智库专家成员、上海民营经济研究会执行会长）</content>
    </news>
    <news title="走好走稳“五个必由之路”" author="陶倩/石玉莹">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332055&amp;page=10</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第10版次：思想周刊/新论</page>
        <content>    ■陶倩  石玉莹    “五个必由之路”指明了新时代中国在发展过程中必须遵循的准则，彰显了亿万中国人民坚定不移的前行目标和一往无前的奋斗勇气。    精准定位    习近平总书记提出“五个必由之路”具有深刻的意涵，蕴含着我们党对时代背景、历史经验、发展规律的深刻思考。    对“两个大局”的深刻把握——    当前，中华民族伟大复兴的战略全局与世界百年未有之大变局相互交织、相互激荡、相互影响。    一方面，中华民族伟大复兴迎来光明前景。但行百里者半九十，我们不仅面临艰巨的改革发展稳定任务，还面临各种可以预料和难以预料的风险挑战。    另一方面，新冠肺炎疫情的全球大流行加速了世界百年未有之大变局的演进，世界进入新的动荡变革期。    “两个大局”是对我国发展历史方位和世界坐标的精准定位。要在新征程上展现新气象、新作为，就必须坚持党的全面领导、坚持中国特色社会主义、坚持各族人民团结奋斗、坚持贯彻新发展理念、坚持全面从严治党。    对党百年奋斗经验的深刻总结——    对历史进程的认识越全面，对历史规律的把握越深刻，我们党的历史智慧就能越丰富，对前途的掌握就能越主动。    历史充分证明，中国共产党是领导我们事业的核心力量；中国特色社会主义道路是指引中国发展繁荣的正确道路；团结就是力量，奋斗开创未来，我们所取得的一切成就都是全党全国各族人民团结奋斗的结果；发展是硬道理，是解决中国所有问题的关键；党的建设是我们党永葆先进性、纯洁性的强大支撑。    对伟大复兴基本规律的深刻洞察——    实现中华民族伟大复兴是中华民族近代以来最伟大的梦想，也是中国共产党百年奋斗的主题。    实现中华民族伟大复兴必须合乎共产党执政规律，不断推进党的建设新的伟大工程，确保我们党始终成为可靠的主心骨和坚强的领导核心；必须合乎社会主义建设规律，始终坚持人民主体地位，团结一切可以团结的力量，不断坚持和发展中国特色社会主义；必须合乎人类社会发展规律，顺应人类发展大势，赢得发展主动。    信心底气    “五个必由之路”蕴含新时代中国从胜利走向更大胜利的理论逻辑。新征程上，我们要走好走稳“五个必由之路”，夺取新的更大胜利。    运用“五个有利条件”——    要看到，我国发展仍具有诸多战略性的有利条件。这主要体现在五个方面：中国共产党的坚强领导、中国特色社会主义制度的显著优势、持续快速发展积累的坚实基础、长期稳定的社会环境以及自信自强的精神力量。    这“五个有利条件”彰显大党大国的强大信心和底气，是走好走稳“五个必由之路”的重要支撑。我们要运用好“五个有利条件”，保持定力、坚定底气，进而增强信心、赢得未来。    科学回答“四问”——    面对快速变化的世界和中国，如果墨守成规、思想僵化，没有理论创新的勇气，不能科学回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，不仅党和国家事业无法继续前进，马克思主义也会失去生命力、说服力。“五个必由之路”是我们党的理论创新成果，为科学回答“四问”提供了具体指引。    要牢牢把握新时代中国发展的主体力量、发展方式、根本保障等关键问题，坚持正确方向，回答中国之问；要抓住重要战略机遇期，以自身发展推动世界发展，为解决世界之问贡献智慧和力量；要团结带领广大人民群众砥砺奋斗，共同创造美好生活，实现共同富裕，回应人民之问；要准确把握发展规律和大势，引领时代前行，破解时代之问。    （作者单位：上海大学马克思主义学院）</content>
    </news>
    <news title="“中国怎样才能继续成功”" author="曹鹏">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332056&amp;page=10</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第10版次：思想周刊/新论</page>
        <content>    ■曹鹏    在2022年全国两会期间，习近平总书记提出“五个必由之路”重大论断，深入阐述“五个有利条件”，为走好新的赶考之路提供了思想武器与实践遵循。    廓清思想迷雾的锐利武器    习近平总书记关于“五个必由之路”和“五个有利条件”的重要论述，是深刻把握世界百年未有之大变局演进趋势的最新理论成果，是廓清思想迷雾的锐利武器。    当前，国际形势风云变幻，百年变局加速演进，又与世纪疫情相互交织，世界进入新的动荡变革期，中华民族伟大复兴进入关键期。我们该怎么看，怎么办？    一方面，要稳住阵脚，冷静观察，客观把握现实。    习近平总书记在提出“五个必由之路”和“五个有利条件”之前，回顾了新时代我们党和人民的奋进历程，把“中国之治”和“西方之乱”作了鲜明对比。这是对现实的冷静观照，对世情国情的客观把握，也是对实事求是思想路线的典范运用。    另一方面，要坚持唯物史观，科学看待利弊条件，主动把握历史规律。    面对同样的客观事实，有的人看到了更多的有利条件，或者是更多地看到有利条件；有的人看到了不利条件，或者是更多地看到不利条件。二者的区别在于，是否抓住了事物发展的主要矛盾和矛盾的主要方面。    正是基于唯物史观，毛泽东同志在大革命时期针对红旗还能扛多久的疑问，指出“星星之火，可以燎原”；在抗日战争爆发后，针对各种“速败论”“亡国论”等悲观论调，写出“论持久战”；在解放战争时期，作出“一切反动派都是纸老虎”的著名论断。    新中国成立以来，我们党坚持辩证唯物主义和历史唯物主义世界观、方法论，顺应人类历史发展潮流，在中国大地上成功建立社会主义基本制度，正确处理改革发展稳定的关系，开创、完善和发展中国特色社会主义，取得了历史性伟大成就，实现了中华民族从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。    可见，关于“五个必由之路”和“五个有利条件”的重要论述，既立足历史和现实，脚踏实地展望未来光明前景，又坚持目标，用理想之光照耀历史和现实，深刻揭示了“中国答卷”背后的成功密码，回答了“中国为什么能够成功”“中国怎样才能继续成功”的时代之问。    指明前进方向  提供行动指南    关于“五个必由之路”和“五个有利条件”的重要论述，深化了对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，体现了厚重深沉的历史自觉，展现了奋发有为的时代自信，为党员干部指明了前进方向、提供了行动指南。    一是坚持党的全面领导，做加强党的领导的坚决拥护者。    回顾中国近代史、新中国史和改革开放史，我们能够强烈感受到，没有中国共产党的正确领导，我们国家和民族不可能取得今天这样的成就，也不可能具有今天这样的国际地位。    当前，我们比历史上任何时期都更接近中华民族伟大复兴的目标，比历史上任何时期都更有信心、更有能力实现这个目标。同时，也面临社会主要矛盾变化带来的新特征新要求、错综复杂的国际环境带来的新矛盾新挑战。越是关键时候，越要增强“四个意识”，深刻认识“两个确立”的决定性意义，做到“两个维护”。    二是坚定“四个自信”，做中国特色社会主义事业的不懈奋斗者。    中国特色社会主义是一个随着实践发展而不断丰富和完善的概念，包括中国特色社会主义理论、道路、制度和文化等丰富内容。中国特色社会主义是引领中国进步、增进人民福祉、实现民族复兴的康庄大道。    三是保持斗争精神，做维护党的团结统一的模范。    我们党在斗争中得到淬炼和锻造，不断发展和壮大。新征程上，要继续发扬斗争精神、掌握斗争策略、练就斗争本领，有效应对各种风险挑战。    也要认识到，党的团结统一是党的生命。党员干部要像爱护自己的眼睛一样，始终维护党的团结统一，团结带领人民群众，推动中国巨轮劈波斩浪、一往无前。    四是勇于自我革命，做廉洁自律的表率。    要把新时代坚持和发展中国特色社会主义这场伟大社会革命进行好，我们党必须勇于进行自我革命，把党建设得更加坚强有力。全面从严治党是我们党永葆生机活力、走好新的赶考之路的重要基石。    广大党员干部必须提高政治站位，从自身做起，做廉洁自律表率，当干事创业先锋，以振奋的精神迎接党的二十大胜利召开。（作者为上海师范大学党校副校长）</content>
    </news>
    <news title="数字员工悄然登场带来怎样一场变革" author="李萌/李朔">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332053&amp;page=10</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第10版次：思想周刊/新论</page>
        <content>    ■李萌  李朔    随着信息技术的发展，特别是人工智能、虚拟现实等新技术的不断迭代更新，各行各业开始探索虚拟数字人的应用场景。    有报告预测，到2024年，45%的重复工作任务将通过使用由人工智能、机器人和“机器人流程自动化”提供支持的“数字员工”来实现自动化或增强。    未来学家凯文·凯利在《失控》中提到，人类对自己的认知“有过四次唤醒”。第四次就是机器智能认知唤醒，也就是我们正在迎来的生物与机器联姻的时代。    在这样的智能化时代，无论是生物还是机器，其实都是进化体。由此，将迎来一个“失控”的世界。类似的担忧乃至恐惧，不失为一种对技术演化的警示，但也难免会妨碍人类认知的进步。    理性来看，我们更需要做的是将人工智能塑造得更加人性化，稳步推动“良好人工智能”向“超级人工智能”进化。    不妨设想一下，在未来的工作中，“数字员工”通过模仿人类的工作状态，在电脑端、移动端自动执行简单、重复、烦琐、规则性强的业务流程，把一般员工从初级、重复的烦琐事务中解放出来。    这在降低企业用人成本的同时，可以更多激发人的创意、创新、创造价值与潜力，进而更好服务企业乃至经济社会发展。    第一，利用“数字员工”新技术拓宽工作范围，提高质量、效率。    未来的岗位设计会将多个传统岗位的工作与职责相结合，利用数字技术、“数字员工”拓宽工作范围。同时，将人类和机器各自擅长之处结合起来，提升工作成效、业绩。    以银行为例，近年来已涌现出智能客服、智能外呼、智能营销员、数字质检员、数字文档审核员、智能大堂经理等角色。这些“数字员工”大大扩展了银行服务的覆盖面，简化了客户挑选理财产品的过程，提高了银行对客户服务的质量与效率。    第二，促进人机协同，加速数字化转型。    以往，人类与计算机的交互是由人类向计算机发出指令来推进工作；未来，随着人工智能技术的成熟，计算机将变得更加智能，可以自主完成部分工作，成为人类的重要助手。    人类与计算机交互、融合、共创，提升人的潜能，释放更多能力，创造更大价值。比如，在文档翻译领域，每一万字大致需要人工翻译4小时，而人机协同只需要24分钟。    第三，创建混合型人机团队，催生新型集体智能力量。    人机搭配组队的混合型工作团队，有望成为企业人力资源发展的主流。在数字时代的职场，人不仅要和“同类”打交道，还要具备与“异类”——“数字员工”协作共事的认知和技能。    我们期盼，“数字员工”技术能够朝着帮助人类向更有尊严、更加自由的方向发展，协助人类一起迈向文明发展的新阶段。    （作者单位分别为中国社会科学院—上海市人民政府上海研究院、华东师范大学经济与管理学部）</content>
    </news>
    <news title="看到文明的交流汇聚" author="高有鹏">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332054&amp;page=10</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第10版次：思想周刊/新论</page>
        <content>    ■高有鹏    与世界其他古老文明相比，中国不是最早出现的文明国家，却具有强大的生命力，为人类文明交流与进步作出了持续贡献。    在中国的文化传统中，既有自强不息的进取、坚韧不拔的意志，又有厚德载物的刚毅沉着，追求和平发展、天下共荣的大德大善。这是人类文明的崇高精神品格。    从地形上看，中国的文明腹地仿佛一个巨大的盆地，面向太阳升起的东方与浩瀚的海洋。所以，八方风雨汇中州，在中原地区率先出现了较为成熟的文明形态。    而且，中国是几大文明古国中唯一没有中断历史的国家，是世界文明交流汇聚的高峰。在传世名画《清明上河图》中，透过马、牛、椅子等图像元素，可以真切地看到这种人类文明互通有无的历史景域。    有考古学者考证，牛最早从南亚传入中国云南，一个例证就是云南洱海银梭岛遗址发现的牛骨骼。另外，甘肃齐家文化遗址显示，还有牛从欧亚草原经由古代“丝绸之路”传入中原地区。    马大概在4000年前传入中国。中国人把西亚野马训练成军马，成为中国古典文化的一个重要标志。到秦穆公时代，还出现了千里马的传说。    再来看文字，苏美尔文字的形状，很多与中国的汉字有相似之处；恒河流域的印章，也有与中国文字相关的内容。可以这样推断，早期文明的汇聚、互促比想象中紧密。    北宋时期的椅子，具有不一般的意义。唐朝国力很强大，汉朝疆域很广阔，但都没有出现这种座椅。唐五代时期，主要是用锦墩。经过宋代扬文抑武之后，社会上开始兴盛靠背椅，并成为一种身份的象征。宋哲宗时期，一名妃子因为没能坐在椅子上，觉得掉了身份，竟然大哭大闹起来。    没有文明的汇聚与发展，《清明上河图》就不会这么丰富多彩，北宋时期的开封也就不会成为世界文明高地。繁荣的开封，宽广的黄河，集结了世界多样的文明成果。我们理应赞颂世界文明对中国文化的丰富、洗练。    《清明上河图》中的文明网状交织形态，充分说明中华文化是多姿多彩的，中华民族是善于创造、勇于革新的。从先秦时代的百家争鸣，到后世分分合合、合合分分，最终形成大融合、大发展，表现出强烈的学习和变通精神。    特别是，注重兼收并蓄，提倡海纳百川，强调本固邦宁，让古代中国没有成为所谓的“民族国家”或“宗教国家”；见贤思齐的自觉、与人为善的理性，使中华文化、中国文明不断获得生机活力。在世界百年未有之大变局下，我们需要更多的历史自信、文化自信。    （作者为上海交通大学媒体与传播学院教授、马克思主义民间文艺学与文化传播研究中心主任）</content>
    </news>
    <news title="广告">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332058&amp;page=11</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第11版次：思想周刊/思想者/连载/广告</page>
        <content></content>
    </news>
    <news title="发挥白玉兰城市美学徽章功能">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332060&amp;page=11</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第11版次：思想周刊/思想者/连载/广告</page>
        <content>    思想者小传    王慧敏  上海社会科学院创意产业研究中心执行主任、研究员，上海市社会科学创新研究基地（文化创意产业发展战略）首席专家，上海市政协学习和文史委员会副主任，民革中央经济委员会副主任，民革上海市委副主委，上海中山文化交流协会会长，上海中山学社常务副社长，上海市创意产业协会副会长。    早春时节，乍暖还寒。不少上海市民惊喜地发现，市花白玉兰已经悄然绽放。    中国是全球植物多样性最为丰富的国家之一。中国人民自古崇尚自然、热爱植物，中华文明包含着博大精深的植物文化，《诗经》就记载了130多种花草植物。    源远流长的中国植物文化，不仅涵养了中华民族的精神品格，也为创造一个美好的世界作出了贡献，成为影响世界的中国软实力。    市花是植物文化在城市层面的现代文明产物，是花木成为城市身份标识与精神象征的重要载体。1982年，中国工程院资深院士陈俊愉发表《我国的省花和市花问题》，描绘了一幅“中华四季芳菲、鲜花竞放”的美丽图景。由此，引发了一波城市市花评选的热潮，也成为改革开放后人们追求美好生活的缩影。    新时代，“小而美”的白玉兰，作为构成上海市标的三大元素之一，具有成为世界级符号的潜力。    一方面，进一步用足用好市花白玉兰的独特无形资产，探索其对内凝聚人心、对外塑造形象的新路径，是上海建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市的题中应有之义。    另一方面，作为承载上海城市精神品格不可多得的具象化载体，它有助于破解“让城市精神深入人心”的价值认同难题，推动城市软实力从顶层设计到落地落实的纵向贯穿。    ■从时代背景来看，市花白玉兰是改革开放的产物。由白玉兰映射出的上海城市精神，才是白玉兰“C位出道”的核心所在。具体而言，白玉兰是上海早春最早开花的树种，象征争先开放的精神；与大多数先长叶后开花的树种不同，白玉兰是先开花、后发叶，又象征敢为人先的创新精神；白玉兰盛开时，每一朵花都是直立向上绽放的，体现奋发向上的精神面貌    ■一定程度上，沪上白玉兰的人气还不如樱花、桃花，甚至不如油菜花。没有能见度，何来认知度，更谈不上精神层面的认同了。让市花处处盛开，以能见度来提高认知度和认同度，是以白玉兰提升城市软实力的基础课。重点可聚焦于城市商务休闲区、历史人文风貌保护区和旅游热点区域，与上海经典地标交相辉映，形成凸显海派特色的市花景观带、景观区    每年自然盛开的白玉兰，是具有辨识度的上海景观符号    说到影响世界的中国花草，想先提提有关“月季带来和平”的两个故事。    第一个发生在19世纪初，中国月季从广州引入欧洲，正值英法两国交战。为了保证运输中国月季的船只安全，双方达成了停战协议，并由英国派军舰护送船只渡过英吉利海峡抵达法国。由此，中国月季获得了“和平使者”的美誉。    第二个发生在第二次世界大战期间，法国人梅昂为保护自己培育的月季新品种免遭战火，将其寄给美国园艺家派尔。1945年4月29日，美国月季花协会将其定名为“和平”。令人惊喜的是，就在同一天，苏联军队攻入柏林市中心。    同年，联合国成立。在旧金山参加会议的每一名代表，都收到了一束“和平月季”鲜花及附言：我们希望“和平月季”能够影响人们的思想，给全世界以持久和平。    月季花在全球引爆向善向美的正能量，仅仅是植物文化塑造软实力的一个案例。在现代文明体系中，植物文化符号被广泛运用到国家层面，成为国家的象征。    一个普遍的做法是，法定或约定象征本国的国花，以此表达人民的情感、寄托民族的理想、表彰国家的荣誉以及树立对外的形象。    目前，全世界约2/3的国家设立了国花，如荷兰的郁金香、新加坡的兰花、美国的月季、日本的菊花以及被称为“民间国花”的日本樱花等。    综观国花的发展实践，其功能价值已远远超越一般花朵的自然植物属性，承载了一个国家的精神品格、人民的美好向往、特色文化名片以及对外友好使者等多种有形或无形的价值，成为提升国家软实力的创意资本。    就上海而言，面对全球化、网络化、价值多元化等新特点，有必要进一步提高市花白玉兰的能见度、认知度和认同度，激活市花承载城市精神品格的功能价值。    与上海众多的城市标志相比，市花白玉兰拥有自然性、文化性、民众性和地域性，由此可以形成“四个高度”的城市无形资产。    一是高辨识度的美学无形资产。    每年自然盛开的白玉兰，是具有辨识度的上海景观符号，发挥着城市形象和美学徽章的功能，为上海创造具有生态价值和感性价值的美学无形资产。    二是高认同度的文化无形资产。    30多年来，白玉兰象征的上海城市精神品格，成为广泛认同的观念、广为行动的准则，推动上海市民道德水准和文明素养不断提升，是宝贵的精神财富和公共文化资源。    三是高参与度的媒介资产。    “群众喜爱”使白玉兰具有大众化和高参与度的特性，有利于增强城市的集体记忆，从而对内凝聚人心、提升共识。    四是高美誉度的品牌无形资产。    人们常常用植物或花卉称呼一个国家或城市，如“郁金香王国”荷兰、“樱花之国”日本等。对代表性花卉的重视以及行之有效的运营，有助于打造享誉全球的文化品牌。    以市花为载体，不断激发上海市民对城市的喜爱与认同    回过头来看，在讨论上海市花的议题中，许多人都会问：漂亮美丽的花朵那么多，为何选择白玉兰呢？    确实，当年在市花评选过程中存在一些争议和意见。从1983年植树节期间启动评选工作到1986年10月上海市人大审定白玉兰为市花，历经3年多的协商提名、市民投票、专家论证、部门推荐、政府提议、人大审议等程序。相比1929年上海第一任市花棉花从提名到选定不到30天而言，1000多天可谓一个漫长的评选、决策过程。    白玉兰当选上海市市花主要有四大理由，包括群众基础、中国原产植物、本市春天开花最早、树苗储备充足等。同时，在专家学者的视野中，白玉兰力压群芳当选市花，还有以下两个关键因素：    一是市民意愿。    当年，上海市园艺学会、上海市林学会等推荐了月季、桃花、海棠、石榴、杜鹃和白玉兰等为候选市花。1983年4月，在人民公园、中山公园、复兴公园等11个公园入口处设点，请市民投票评选。在回收的10万多张选票中，白玉兰居首，桃花次之。    最终，政府提议白玉兰为市花，与民意投票选择一致，体现了“市花是市民之花”的本意，体现了尊重市民意愿的决策取向，为市花奠定了广泛、坚实的认同基础。    二是城市精神。    从白玉兰的自然特质来看，具有当选的多个优点。比如，恐龙时代的物种，历史悠久的中国优秀传统名木，在古典园林“玉堂富贵”（白玉兰、海棠、牡丹、桂花）中排名第一，春天的物候树种，对二氧化硫和氯气等有毒气体抗性较强，等等。    从白玉兰的文化特质来看，丰富的历史文化资源是白玉兰当选的一大理由。比如，早在战国时代，爱国诗人屈原就留下了“朝饮木兰之坠露兮，夕餐秋菊之落英”的名句（明代以前，玉兰名为木兰）。历代以玉兰为题的诗词书画、文艺佳作，更是层出不穷。    但是，以上因素并非最关键的理由。在市花评议过程中，出现频率最高的词语是“争先、开放、朝气”等。从时代背景来看，市花白玉兰是改革开放的产物，蕴含着与生俱来的开放和创新基因。由白玉兰映射出的上海城市精神，才是白玉兰“C（中心）位出道”的核心所在。    具体而言，白玉兰是上海早春最早开花的树种，象征争先开放的精神。2021年，白玉兰2月3日开花，刷新了以往最早纪录。与大多数先长叶后开花的树种不同，白玉兰是先开花、后发叶，又象征敢为人先的创新精神。白玉兰盛开时，每一朵花都是直立向上绽放的，体现奋发向上的精神面貌。    当前，上海迈入全面提升城市软实力的新阶段。以市花白玉兰为载体，不断激发上海市民对城市的喜爱与认同，可以为改革开放再出发汇聚更多力量。    在黄浦江滨江带等重点规划中，要有意识地“锦上添花”    下一步，用好用足市花白玉兰独特资产，以“小而美”的打开方式推动上海城市软实力全面提升，可从以下四个方面发力：    一是让市花处处盛开。    前些日子，有同事感叹：“每次有外地宾客来单位访问，我总是向他们介绍院子里的两棵白玉兰，夏天开花时很香。”其实，夏天开花的是广玉兰。像这样分不清白玉兰、广玉兰和白兰花的人为数不少，背后凸显的是白玉兰能见度不高的问题。    有关部门曾对272条道路做过统计，发现种植白玉兰的比例仅为0.6%。即使在公园绿地，也没有特别多的“市花打卡点”。一定程度上，沪上白玉兰的人气还不如樱花、桃花，甚至不如油菜花。    没有能见度，何来认知度，更谈不上精神层面的认同了。因此，发挥白玉兰城市美学徽章的功能，让市花处处盛开，以能见度来提高认知度和认同度，是以白玉兰提升城市软实力的基础课。    重点可聚焦于城市商务休闲区、历史人文风貌保护区和旅游热点区域，与上海经典地标交相辉映，形成凸显海派特色的市花景观带、景观区。比如，黄浦江45公里的滨江带是上海的“世界会客厅”，白玉兰理应成为会客厅中最美丽的“迎宾员”。    在其他的城市重点规划和项目中，也要有意识地“锦上添花”。比如，把市花白玉兰融入世界著名旅游城市、国际消费中心城市、公园城市、文化大都市的建设，融入“一江一河”、五大新城，等等。    在公园城市建设中，结合环城生态公园带，可规划布局“市花主题公园”建设。近几年，科研部门攻克了白玉兰不耐湿的栽种技术难题，园林部门储备了近300个品种的玉兰资源，错峰自然花期可延长至一个半月。在此基础上，应集聚“玉兰家族”的国内外成员，形成规模效应。    二是让市花开在市民心中。    比如，在“海上文创”首店开张的第一天，800多件高颜值产品上架。其中，取自明代画家作品的一款白玉兰丝巾成为“爆款”。    又如，由上海市市长颁奖的“白玉兰荣誉奖”，以及文化、科技、教育、卫生、社会等各行各业中的“白玉兰奖”。下一步，可鼓励白玉兰奖获得者讲述上海“勇当改革开放排头兵、创新发展先行者”的动人故事，带动全市形成争先向上的良好氛围。    三是让市花融入市民生活。    比如，推动上海市民文化节和上海市民绿化节跨界合作，在白玉兰一年一度盛开之际举办“市花文化节”；结合“我们的节日”“市民修身行”等精神文明活动，进一步开发有关摄影、养生、治疗、美容等“接地气”的市花功能。    又如，以文化创意思维，结合新消费，构建白玉兰承载城市精神品格的“四大体系”，包括城市景观体系、符号话语体系、节庆活动体系、文创产品体系。    四是让市花讲好上海故事。    白玉兰的“花语”和“花意”是上海城市形象代言，是推动上海文化走出去的美丽名片。要重视“花为媒”的友好往来，让人类共同的“花（话）语”，助力无障碍的情感交流与国际形象传播。</content>
    </news>
    <news title="广告">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332064&amp;page=12</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第12版次：思想周刊/文史/广告</page>
        <content></content>
    </news>
    <news title="中信银行上海分行票据业务助力实体企业抗疫前行">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332061&amp;page=12</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第12版次：思想周刊/文史/广告</page>
        <content>    今年3月上海遭遇了疫情防控常态化以来形势最严峻的一次考验。根据所在区域防疫要求，中信银行上海分行本部大楼实行紧急封闭管控，金融业务连续性遭受考验。紧要关头，中信银行上海分行以“中信速度”在最短时间内启动应急预案，保障金融运营服务，以“中信温度”筑起中小微民营实体企业战“疫”的金融服务保障墙。    该行积极推广无纸化、零接触、全线上票据贴现产品，以满足各类客户在特殊时期融资的实际需求；在分行本部大楼封控期间，该行票据业务产品经理等主动留宿行内，以保障客户票据业务服务的连续性。截至3月24日，中信银行上海分行当月已不间断为企业发放票据贴现融资资金近80亿元，其中中小微企业占比达到80%。    中信银行上海分行围绕疫情防控需求，为防疫相关企业票据贴现业务开辟绿色通道。上海某医药控股公司主营中西药分销，在获悉该客户临时有采购抗疫药品物资的迫切用款需求后，该行克服场所封闭、人员隔离等困难，依托便捷的线上贴现方式、高效的贴现流程和优惠的贴现利率，快速为企业提供票据融资，以不间断的金融服务助力医药企业的守“沪”行动。    疫情阴霾未散，防疫形势严峻。中信银行上海分行将持续以疫情防控大局为重，充分履行社会责任与担当，以金融力量助力实体经济抗疫前行。</content>
    </news>
    <news title="曲水流觞  踏青酬唱" author="康慧芳">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332062&amp;page=12</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第12版次：思想周刊/文史/广告</page>
        <content>    ■康慧芳    上巳节是古老而传统的节日，曾一度与中秋节、春节齐名。上巳节源于春秋，定于汉，魏晋时期被明确定为农历三月初三，到唐朝时达到鼎盛，宋代以后逐渐式微。    祓禊祈福——    三月时节，乍暖还寒，季节交换，极易生病。上古时期，人们习惯于通过水边祭祀、香兰沐浴等来祛除疾病与不祥。    《周礼》有“女巫：掌岁时祓除、畔浴”的记载，即祓禊祈福；《论语》中的“浴乎沂，风乎舞雩，咏而归”，讲的也是沐浴驱灾的活动。到魏晋时期，上巳节的宗教色彩淡化，而多了踏春游园的趣味。中唐以后，上巳节被定为法定假日。这一天，官员可以休息一天。    令会男女——    农耕文明与星象文化传统，使中国古人善于“顺天时”。人们认为，春天与生命相关，是万物勃发的季节，也是人类繁衍的时令。三月三之“三”，在一定意义上也是天、地、人结合的体现。    “会男女”是上巳节的风俗。《周礼》记载：“中春之月，令会男女。于是时也，奔者不禁。”青年男女被允许与自己情投意合的人相会，以歌舞定情，并互赠信物等。    这种暂时摆脱礼教束缚、具有合目的性与规律性的感性活动，体现了在满足衣食等基本生存需求基础上对更高层次自由的追求。    此外，“临水浮卵”“水上浮枣”等习俗，也表达了对生育的期盼。因此，上巳节又被称为“求子节”。    曲水流觞——    魏晋时，上巳节的主要活动增加了新内容——曲水流觞，成为文人墨客饮酒吟诗的雅事。《世说新语》记载：“郝隆为桓公南蛮参军。三月三日会，作诗。不能者，罚酒三升。”    这种以酒斗文的游戏引人入胜，在古代诗词中有不少描述。书法家王羲之的《兰亭集序》，描绘了上巳节这一天“仰观宇宙之大，俯察品类之盛”的视听之娱。对于不会饮酒的人，则以“筒水流面”代之。    唐朝，上巳节成为纵情歌舞的盛会。皇帝常常赐宴曲水，并为新科进士举行庆祝宴会——曲江大会，教坊也加入为之助兴。奏乐、诵诗、泛舟，呈现一番热闹的大唐景象。唐朝的“应制诗”，就是这一盛大场面的见证。由此，上巳节又被称为“诗歌节”“书法节”。    如今，上巳节传统逐渐淡化，但南方一些少数民族地区的“三月三”节俗还在延续，并对东亚周边区域产生了深远影响，如日本的女儿节。    同时，我们也依稀能在清明节中探寻到上巳节的若隐若现。可以说，中国传统文化节庆并未走远，蓦然回首，仍在“灯火阑珊处”。（作者单位：上海海事大学）</content>
    </news>
    <news title="藏在咖啡馆里的上海历史" author="孙莺">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332065&amp;page=12</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第12版次：思想周刊/文史/广告</page>
        <content>    ■孙莺    近代以来，咖啡馆逐渐成为上海城市的重要标志，如同茶馆之于北京。咖啡馆的意象也竞相出现在文人的笔下，如田汉的《咖啡店之一夜》、鲁迅的《革命咖啡店》、郁达夫译《咖啡店一女侍》等。还有一些或主动或被动承担革命任务的咖啡馆，最知名的莫过于公啡咖啡馆、上海珈琲店等。可以说，上海选择了咖啡馆，咖啡馆又丰富了上海的历史风景。    “一个安全的联络处”    1917年至1937年，上海咖啡业迎来繁荣阶段。当时的咖啡馆，主要分布于南京路、静安寺路、北四川路、愚园路和霞飞路，大多为外侨、富商的居住区域和商业繁华地段。    尤其是霞飞路周围，咖啡馆的分布极为稠密。上世纪30年代中期，霞飞路两侧知名的咖啡馆有弟弟斯咖啡馆、卡夫卡斯咖啡馆、文艺复兴咖啡馆、君士坦丁堡咖啡馆、雷勃斯咖啡馆等。    在中西文化融合的过程中，上海的咖啡馆既保留西方咖啡馆的经典特色，也经过本土文化的积极改造，融入了上海市民的生活方式、价值观念、社会心理、审美观念以及伦理模式。    最明显的是，为了适应中国人的饮食习惯，很多咖啡馆除了提供西式糕点之外，还兼售中式点心。比如，上世纪30年代南市的蓬莱咖啡馆，招牌是咖啡、咖喱猪排和宁波汤团。这家咖啡馆的老板宁波人陈仁官，是巴金的岳父。又如，南京路上的精美咖啡馆，以咖啡和淮扬点心而出名。    弟弟斯咖啡馆以咖啡香醇、西餐精致和蛋糕细腻而出名，地理位置佳，墙上有俄罗斯风格的壁画。商界、政界、文艺界人士常在此聚会闲谈，咖啡馆从早到晚基本上座无虚席。中共地下工作者曾把弟弟斯咖啡馆视为一个安全的联络处。    1932年夏，剧作家洪深与明星影片公司老板周剑云约请夏衍、钱杏邨、郑伯奇在霞飞路弟弟斯咖啡馆见面，席间正式聘请3人担任明星影片公司的编剧顾问。由此，揭开了中国电影史上“党的电影小组”序幕。    从1951年《亦报》刊登的广告来看，此时的弟弟斯咖啡馆保留了制作精致西点的特色，有蛋糕、泡芙、冰激凌、巧克力、水果沙拉等，还提供电话订购的服务，即买即送。    咖啡馆的出现，对于中国传统的茶楼、酒楼等造成了巨大冲击。传统上，茶楼是品茗会友之地，酒楼是宴请聚会之地。咖啡馆因兼具多种功能，而迅速成为沪上聚会的重要场所。    留学法国的曾虚白、邵洵美、徐志摩、张若谷等，更把咖啡馆视为都市摩登生活的象征。张若谷常去霞飞路上的咖啡馆。在《咖啡座谈》散文集中，他这样写道：除了坐写字间，到书店渔猎之外，空闲的时候，差不多都在霞飞路一带的咖啡馆中消磨过去。“我只爱同几个知己的朋友，黄昏时分坐在咖啡馆里谈话，这种享乐似乎要比绞尽脑汁作纸上谈话来得省力而且自由。”    这些政治上各有立场的人，在文艺思想上大致可分为浪漫派、唯美派、写实派、新感觉派；就留学背景而言，有留法的，有留日的，有留美的。但共同的一点是，他们都常去咖啡馆聚会、工作，因而也就难免带有某种相近的精神特质。    最著名的例子就是四川北路上的公啡咖啡馆，因为鲁迅、冯雪峰、夏衍、田汉等常在这里开会，故被誉为“左翼作家联盟的摇篮”。    呈现时代的过渡性    文章开头提到的《咖啡店之一夜》，是田汉创作完成的独幕剧。    剧作一开篇，就对咖啡馆作了细致的描绘：精致的小咖啡店，正面有置饮器的橱子，中嵌大镜。稍前有柜台，上置咖啡、牛乳等暖罐及杯盘等。台左并有大花瓶。正面置物台的右方通厨房及内室，障以布帘……右方置一小圆桌，上置热带植物的盆栽……室中于适当地方陈列菊花，瓦斯灯下黄白争艳。两壁上挂油画及广告画。    《咖啡店之一夜》的价值在于，表达和揭示出了近代都市里的非现代婚恋悲剧。这与时代背景有所吻合——现代与传统、西化与封建、时髦与守旧之间的冲突。咖啡馆是西化的、时髦的，咖啡馆里所发生的故事却是传统的、封建的，由此呈现出时代的过渡性。    这部戏一出现，便引起青年人的共鸣。各地剧社、剧团纷纷排演，如复旦剧社排演的第一部戏就是《咖啡店之一夜》、南开中学剧社在1928年也排演了这部戏、燕京大学剧社因排演这部戏获得了比赛的一等奖。    由此，田汉开始在话剧界崭露头角。之后，咖啡和咖啡店的意象，以不同的体裁在他的创作中不断出现，如自编自导的第一部电影《到民间去》。    影片一开始，就是几名具有革命倾向的青年学子聚在一家咖啡馆里，欢迎一位俄国革命诗人。这一聚会场所的安排似乎颇有深意：有追求、有理想的大学生，不能当慷慨激昂的口头派，而要采取实际行动，从浪漫的咖啡馆走向现实，体察民间疾苦，与民众同甘苦。    可以起耳目的作用    1928年，日本作家村松梢风（《魔都》的作者）来到上海，他注意到北四川路上有一家很有情调的咖啡馆：    底层是书店，三楼是咖啡馆。这是一间四方形的大屋子，放置着大理石的桌子和坐起来很舒适的椅子。这家店虽只卖咖啡和酒，但你若想点菜，也可从别的菜馆里叫来。    这家店的特色是使用女招待。这些女郎穿着西式的皮鞋和衣领很高的闪光衣服，剪着短发而在前额垂下一大片刘海，“一脸的沧桑世故”。    村松梢风说的“底层的书店”，是创造社门市部，地址在北四川路老靶子路518号。这是创造社出版部为躲避当局审查与暗探盯梢第三次迁址的结果。    三楼“使用女招待”的咖啡店，则是创造社同人开设的上海珈琲店。“珈琲”，为咖啡的日语音译词。创造社的重要成员如郭沫若、田汉、郁达夫、成仿吾等，都曾是留日学生。    1928年1月15日，创造社后期的重要刊物《文化批判》创刊。在这份刊物中，创造社公开提倡革命文学，强调革命理论的重要性。成仿吾更是在创刊号中提出，《文化批判》的任务就是“从事资本主义社会的合理的批判”。    这些观点引发国民党刊物《青年战士》的猛烈攻击，并招致当局的出版审查直至停刊。之后，创造社也遭到查禁。但创造社成员并未被当场逮捕，这就要归功于楼上的上海珈琲店了。    原来，上海珈琲店一方面作为文艺界接头、谈话的场所，另一方面也可以起耳目的作用。创造社被封的时候，创造社成员没有遇到当场逮捕的危险，就因为上海珈琲店方面及时通知的缘故。    “惊愕这样一个老人”    1930年2月16日，鲁迅在日记中写下“午后同柔石、雪峰出街饮加菲”。“加菲”，也是咖啡的译名之一。在近代上海，外来音译词并未统一，因译者、地域、方言的不同而有着多种多样的译法，如“加非”“考啡”“磕肥”“架啡”“高馡”“枷榧”等。    鲁迅和柔石、冯雪峰“出街饮加菲”的地方，是北四川路多伦路上的公啡咖啡馆。其实，他们是去参加中共党组织召集的“左联”筹备人员会议。    公啡咖啡馆有两层，楼下卖糖果，楼上有两间小房间可以喝咖啡和冷饮。老板是外国人，顾客大部分也是外国人，故巡捕和包打听不会轻易登门，比较安全。据夏衍回忆，筹备会一般每周开两次，有时隔两三天，地点几乎固定在公啡咖啡馆二楼一间可容纳十二三人的房间。    1930年3月2日，“左联”成立大会在公啡咖啡馆召开，选举沈端先、冯乃超、钱杏邨、鲁迅、田汉、郑伯奇、洪灵菲为执行委员。    不过，鲁迅去得最多的咖啡馆，并不是公啡咖啡馆，而是北四川路拉摩斯公寓底楼的一家白俄咖啡馆。在日记中，鲁迅将这家咖啡馆记作“奥斯台黎”。鲁迅和咖啡馆老板很熟，而且内山书店就在斜对面，相距不足百米。鲁迅与朋友秘密会谈时，常约见于此地。    1933年12月20日，周扬、魏猛克、葛琴等人先在内山书店里与鲁迅相见，然后一同去了“奥斯台黎”咖啡馆，谈了数小时。    葛琴在她的小说集《总退却》后记中写道：“当我从咖啡店出来的时候，除了满意以外，更惊愕中国现在还有这样一个青年的老人。”    鲁迅与萧军、萧红的第一次见面，也是在“奥斯台黎”咖啡馆。萧红在《鲁迅先生生活散记》中对这家咖啡馆是这样描述的：只有门面一间，在门面里边设座，座少，安静……鲁迅先生常到这小吃茶店来。有约会多半是在这里边，老板是白俄，胖胖的。中国话大概他听不懂。    “奥斯台黎”咖啡馆所在的拉摩斯公寓，今更名为北川公寓，一楼沿街商铺里未见咖啡馆痕迹，但梧桐树还在。    从一定意义上说，藏在细节之中的历史往往更真实、更直观。对上海而言，咖啡馆乃至电影院、报馆、医院、新式学校等融合中西文化元素的场所，不仅是一种城市建筑文化，还可谓城市精神的内核所在。    （作者为上海市闵行区图书馆副研究馆员）</content>
    </news>
    <news title="齐相晏子为何被称为“圣人”" author="朱林兴">
        <url>https://www.jfdaily.com/staticsg/res/html/journal/detail.html?date=2022-03-29&amp;id=332063&amp;page=12</url>
        <press>解放日报</press>
        <time>54208-12-27</time>
        <page>第12版次：思想周刊/文史/广告</page>
        <content>    ■朱林兴    晏婴，也称晏子，春秋战国时著名政治家、思想家和外交家，仕于齐灵公、齐庄公、齐景公三代50余年。他个子不高，其貌不扬，但一生谦恭廉洁、睿智超凡，主张“以礼治国”“以礼爱民”，提倡节俭，轻赋省刑，史家称之为“千古贤相”。    晏子认为，礼乃治国之根，爱民乃治国之基。一次，齐景公出游麦丘，见一位85岁的封人（典守疆土兼负责筑城的官员）。民间传说，得长寿者祝福可福寿延绵。齐景公就要封人为他祝福。封人先祝他健康长寿，有益于国家，景公不满足。封人又祝他的后代健康长寿，景公还是不满足。    封人无奈，只得说：“使君无得罪于民。”景公反问：“只有民得罪于君主的，哪有君主得罪于民的？”在一旁的晏子插嘴说：君主错了，难道当年商纣王不是得罪了民而被民诛灭的吗？    一次，齐景公要将两座城赏赐给晏子，却被拒绝。晏子说：君主喜欢造宫殿，但未想过民的体力、财力能否忍受；君主喜欢游山玩水，将后妃打扮得花枝招展，但未曾想过民有没有余钱来承担；君主整天想的是用兵打仗，以证明国之强大，但民每天在为自己能否活过今天而担心。使民身心疲惫、钱财耗尽，乃民最痛恨的。这无异于自掘坟墓，是我最担心的，故不敢接受您的赏赐。    齐景公问：如此，我该如何奖赏你呢？晏子说：与其奖我两座城，不如赏我三项惠民策。接着，他针对齐国当时因重赋酷刑而致民不聊生的情况，以历史经验为例指出，国之强，在于爱民。今天，民最需要的是安居乐业，有饭吃，有衣穿，社会太平；民最恨的是重赋酷刑。    当下，急需做三件事：一是降低鱼盐农耕税，十之九收获归农户，奖农耕、促鱼盐业；二是拆除关卡，开放市场，只稽查，不征税，促流通，活跃经济，藏富于民；三是省刑，各罪均判轻一等，以宽松政治生态。    晏子说：如果君主能采纳这三条，就是对我的最好奖励。百姓也会感激您、支持您。唯民心顺，经济有活力，国家才会真正强大。    晏子的建议有理有据、利弊清晰，齐景公决定予以采纳，并支持其付诸实施，很快就见到了成效。    对个体来说，两座城邑显然是一笔巨大的财富，奖赏何等诱人？晏子是常人，接受君赐无可非议。但作为齐相，他须站在治国理政的山顶上，谋求强国富民之道。所以，他拒绝接受赏赐，转而将其作为向君主“讨价还价”的砝码。这样的舍己奉公，折射出超凡智慧与宽阔情怀。    哲学家冯友兰将人生境界由低趋高分为四等：自然境界，功利境界，道德境界和天地境界（圣人境界）。常人能达到第三等，已很不容易。晏子被称为“圣人”，其属何等人生境界，不言而喻。    人生境界决定人生价值、生活品质乃至命运归宿。晏子的崇高境界，一定程度上成就其辉煌政绩和松鹤之寿。    史书记载，齐国在晏子主政期间，农兴商荣，国富民强，政治清明，社会安定。他深得百姓爱戴和诸侯赞崇，以95岁高寿无疾而终。    凡有心的领导者都愿有一个好的生活品质、好的历史口碑，功名而终，安全“致仕”。想如愿以偿，不妨在提高人生境界上多下些功夫，在岗位上致力于想民、爱民、为民。（作者为中共上海市委党校教授）</content>
    </news>
</data>