<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
    <news title="靠前发力 宏观政策稳增长（稳字当头 稳中求进）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/./nw.D110000renmrb_20220328_1-01.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第01版:要闻</page>
        <author>吴秋余 赵展慧</author>
        <content>
            习近平总书记指出：“强化财政政策、货币政策的逆周期调节作用，确保经济运行在合理区间”“各方面要积极推出有利于经济稳定的政策，政策发力适当靠前”。今年的《政府工作报告》提出，宏观政策有空间有手段，要强化跨周期和逆周期调节，为经济平稳运行提供有力支撑。&#xA;　　今年以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，各地区各部门加大宏观政策实施力度，积极的财政政策提升效能，稳健的货币政策灵活适度，着力稳定宏观经济大盘。前2月，我国进出口总值同比增长13.3%，固定资产投资同比增长12.2%，社会消费品零售总额同比增长6.7%，国民经济持续稳定恢复，高质量发展取得新进展。&#xA;　　广大市场主体感受到宏观政策的暖意。&#xA;　　“银行2500万元科创贷款到账了，有了金融活水，我们的印制电路板产业化项目如虎添翼。”福建莆田市涵江区依吨多层电路有限公司负责人刘凤坤信心十足。&#xA;　　“今年公司预计增值税留抵退税7500万元，还可享受研发费用加计扣除和所得税优惠5000多万元。”山东星宇手套有限公司财务总监迟立明感受到了减税降费政策带来的变化。&#xA;　　政策不减力，增强有效性，把稳增长放在更加突出的位置&#xA;　　灯检、贴签、包装、封箱、装车……北京三元基因药业公司的生产线高速运转。“去年公司享受了多项税收优惠，转型升级按下快进键，经过智能化改造，药品检验包装速度提升了4倍。”公司董事长程永庆介绍，财税惠企力度不减，信贷支持也更“解渴”，今年2月，工商银行北京分行提供了更优惠的融资方案，让公司的新厂区智能化生产线顺利开工建设。&#xA;　　今年以来，我国把稳增长放在更加突出的位置，加大宏观政策跨周期调节力度，为市场主体轻装上阵、经济平稳运行提供了有力支撑。&#xA;　　——积极的财政政策提升效能，实施新的组合式税费支持政策。&#xA;　　企业负担做减法。今年，我国减税与退税并举，预计全年退税减税约2.5万亿元，对小微企业加大所得税优惠力度，对增值税留抵税额实行大规模退税，助企业焕发生机。&#xA;　　财政支出做加法。全国一般公共预算支出安排比上年扩大2万亿元以上。大力优化支出结构，优先支持重点项目，保障重点支出，严控一般性支出。今年，中央对地方转移支付增加约1.5万亿元，增长18%，为多年来最大增幅，让基层落实惠企利民政策更有能力、更有动力。&#xA;　　——稳健的货币政策灵活适度，加强金融对实体经济的有效支持。&#xA;　　新年伊始，中国人民银行实施两项直达实体经济的货币政策工具接续转换，加大对小微企业支持力度，并引导贷款市场报价利率下调，降低融资成本。截至1月末，我国普惠小微贷款余额达19.7万亿元，同比增长25.8%。&#xA;　　今年，我国将用好普惠小微贷款支持工具，增加支农支小再贷款，优化监管考核，推动普惠小微贷款明显增长、信用贷款和首贷户比重继续提升。&#xA;　　——就业优先政策提质加力，落实落细稳就业举措。&#xA;　　今年的《政府工作报告》提出，财税、金融等政策都要围绕就业优先实施，加大对企业稳岗扩岗的支持力度。“我们大力推动政策直达、资金直达、优惠直达，全力保障中小微企业正常生产经营、员工工资按时足额发放。”重庆银保监局局长蒋平说。&#xA;　　河南落实职业技能补贴和技能鉴定补贴政策，广东延续实施阶段性降低失业保险、工伤保险费率政策，浙江升级保就业保市场主体融资常态化工作机制……各地落实落细稳就业举措，全力稳住经济基本盘。&#xA;　　打好组合拳，措施更精准，夯实经济稳定运行基础&#xA;　　大型挖掘机、推土机开足马力，门诊综合楼拔地而起……浙江宁波市第一医院异地建设项目施工现场热火朝天。“过去两年，该项目已累计发行专项债券4.5亿元，今年又获得1.5亿元提前下达的部分新增专项债券资金支持，保障了建设有序推进。”宁波市财政局债务办负责人王红光说。&#xA;　　主动作为，真抓实干。各地区各部门早谋划、早布局、早行动，努力形成促进高质量发展的强大合力。&#xA;　　——靠前发力，宏观政策早出台、早落地、早见效。&#xA;　　财政部向各地提前下达2022年部分新增专项债券额度1.46万亿元；央行下调金融机构存款准备金率0.5个百分点……宏观政策频频发力，助力经济稳健开局。&#xA;　　“我们将精准研究每一项财政政策，精心安排每一笔财政资金，早出台政策，早下拨资金，早落地见效。”财政部主要负责同志表示。&#xA;　　人民银行副行长刘国强表示，央行今年将加大跨周期调节力度，更加主动有为、积极进取，注重政策靠前发力。&#xA;　　——协同发力，让宏观政策发挥出最大成效。&#xA;　　超1万亿元！今年人民银行依法向中央财政上缴结存利润。这笔资金既不会增加税收或经济主体负担，也不会提高财政赤字，体现了货币政策与财政政策的协调联动，共同发力稳定宏观经济大盘。&#xA;　　“1+1﹥2”。今年以来，财政、货币、就业、产业等方面政策形成合力，“组合拳”发力稳增长。“宏观政策协同联动更加有效，能够更好改善市场预期、稳定经济增长。”中国宏观经济研究院研究员杨长湧说。&#xA;　　——精准发力，让宏观政策直达市场主体。&#xA;　　白茶采摘时节临近，浙江安吉溪龙隆泽茶场正为资金犯难。关键时刻，安吉农商银行为其提供40万元贷款。“两项直达工具接续转换，让我们能够持续加大对小微企业的支持力度。”安吉农商银行负责人马莲贵说。&#xA;　　建立常态化财政资金直达机制，退税资金全部直达企业……一项项直达措施，让宏观政策精准度显著提升，市场主体有了实实在在的获得感。&#xA;　　宏观调控政策日臻完善，财税金融手段措置裕如，不断放大着宏观政策的成效。“宏观政策实施力度加大、作用增强，进一步夯实了‘稳’的基础，拓展了‘进’的态势。”中国人民大学经济学院教授王孝松说，我国宏观政策空间足、调控工具储备多，完全有条件、有能力稳住宏观经济大盘。&#xA;　　“稳”可预期，“进”有动能，中国经济长期向好基本面没有改变&#xA;　　高精度传感器遍布车间，数百台机器人同步运转。走进比亚迪电池生产基地，炫酷的智能制造场景让人耳目一新。今年前两个月，比亚迪新能源汽车销售同比增长494%。&#xA;　　“宏观政策助力我们逆势高增长，也为汽车产业乘势而上鼓足了动力。”比亚迪董事长兼总裁王传福介绍，今年国家继续支持新能源汽车消费，企业将持续提升创新能力，引领行业高质量发展。&#xA;　　在宏观政策支持下，企业铆足“虎劲”加油干。前两个月，央企经营“开门红”，主要经济指标均实现两位数增长；利用外资“开门红”，实际使用外资金额同比增长37.9%……中国经济步伐铿锵、前景光明，稳字当头、稳中求进有了坚实基础。&#xA;　　——供需两旺、预期回暖，稳的基础更加巩固。&#xA;　　前两个月，规模以上工业增加值同比增长7.5%，全社会用电量同比增长5.8%，快递服务企业业务量同比增长19.6%……这个春天，从田间地头到工厂车间，一片欣欣向荣的景象。&#xA;　　2月份，我国制造业采购经理指数、非制造业商务活动指数和综合PMI产出指数分别为50.2%、51.6%和51.2%，持续位于扩张区间。“春节过后，制造业生产活动逐步恢复常态，近期相关部门出台一系列促进工业经济平稳增长的政策措施，企业市场预期进一步提升。”国家统计局服务业调查中心高级统计师赵庆河说，一系列数据传递出中国经济稳健开局的势头。&#xA;　　“我国经济体量大、回旋余地广，而且还有超大规模市场优势，长期向好的基本面没有改变也不会改变。”杨长湧说。&#xA;　　——结构优化、动能积蓄，进的态势更加明显。&#xA;　　“虽然有压力，但新机遇层出不穷。”迈瑞医疗董事长李西廷表示，今年国家加大研发费用加计扣除政策实施力度，让企业更有动力攻坚核心关键技术，坚定迈向高质量发展。&#xA;　　浦东新区加快打造集成电路、生物医药、人工智能三大世界级产业集群，西宁大力发展光伏制造、锂电储能、新型材料，海南在南繁、深海和航天领域下好科技创新“先手棋”……布局“新赛道”，中国经济高质量发展不断积聚新动能。&#xA;　　“一系列政策组合拳有效提振市场主体信心。”中国国际经济交流中心副理事长王一鸣表示，今年中国经济“稳”可预期，“进”有动能，在新发展理念引领下，创新驱动、数字经济、绿色发展成为推动经济转型的新引擎，推动高质量发展迈出新步伐。&#xA;　　中流击水，奋楫者进。面对更趋复杂严峻的外部环境，面对明显增多的风险挑战，我国宏观政策有空间有手段，只要科学把握调节力度，加强政策协调配合，就一定能把我国发展的巨大潜力和强大动能释放出来，让中国经济在高质量发展之路上驰而不息。
        </content>
    </news>
    <news title="民主改革是真正造福西藏各族人民的伟大壮举">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/./nw.D110000renmrb_20220328_2-01.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第01版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            民主改革是西藏历史上最伟大最深刻的社会变革，为西藏开辟了光明的发展前景。　　今年是西藏民主改革和百万农奴解放63周年，也是“西藏百万农奴解放纪念日”设立13周年。民主改革彻底废除了政教合一的封建农奴制，使西藏社会制度发生了根本性变化，百万农奴成为国家和社会的主人。这一西藏社会进步和人权发展史上划时代的重大变革，实现了西藏由封建农奴制度向社会主义制度的伟大跨越，有效促进了西藏社会生产力的发展，为西藏的现代化建设开辟了正确道路。　　63年来，在党中央坚强领导下，在全国人民大力支持下，西藏各族干部群众艰苦奋斗、顽强拼搏，经济社会实现全面发展，人民生活极大改善，城乡面貌今非昔比。特别是党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视西藏工作，习近平总书记亲自为西藏工作把舵定向、谋篇布局，西藏步入发展最好、变化最大、群众得实惠最多的新时代，各项事业取得全方位进步、历史性成就。今天的西藏，与全国一道如期全面建成小康社会，脱贫攻坚全面胜利，社会大局更加稳定、经济文化更加繁荣、生态环境更加良好、人民生活更加幸福，一个崭新的社会主义新西藏呈现在世人面前。　　民主改革是真正造福西藏各族人民的伟大壮举。西藏63年的伟大跨越，充分说明民主改革顺应时代发展要求，符合西藏各族人民的根本愿望，契合西藏社会发展的实际需要，是历史的必然。正是有了民主改革，才有了西藏社会制度的历史性变迁，才有了西藏与时俱进的发展，才有了西藏各族人民幸福美好新生活，才有了西藏各族人民权利的充分保障。实践充分证明，只有坚持维护祖国统一、领土完整，才能保障西藏各族人民的根本利益；只有坚持中国共产党领导、中国特色社会主义制度、民族区域自治制度，才能为西藏长治久安和繁荣发展提供根本保证；只有坚持改革开放，才能推动西藏经济社会全面进步；只有坚持以人民为中心的发展思想，才能满足西藏各族群众对美好生活的向往；只有坚持新时代党的治藏方略，才能建设团结富裕文明和谐美丽的社会主义现代化新西藏。　　当今世界正经历百年未有之大变局，我国正处于实现中华民族伟大复兴的关键时期，全面建设社会主义现代化国家新征程已经开启，西藏经济社会发展也站在新的历史起点上。奋进新征程、建功新时代，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻领会“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，全面贯彻新时代党的治藏方略，坚持稳中求进工作总基调，立足新发展阶段，完整、准确、全面贯彻新发展理念，服务和融入新发展格局，推动高质量发展，加强边境地区建设，抓好稳定、发展、生态、强边四件大事，在推动青藏高原生态保护和可持续发展上不断取得新成就，奋力谱写雪域高原长治久安和高质量发展新篇章。　　63年沧桑巨变，雪域高原换新颜。前进道路上，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，团结一心、锐意进取，为谱写中华民族伟大复兴中国梦西藏篇章而努力奋斗，西藏的明天必将更加辉煌灿烂，西藏人民的生活必将更加幸福美好！（相关报道见第八版）
        </content>
    </news>
    <news title="党旗在基层一线高高飘扬（奋进新征程 建功新时代·伟大变革）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/./nw.D110000renmrb_20220328_3-01.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第01版:要闻</page>
        <author>赵 成</author>
        <content>
            “乡村振兴不是坐享其成，等不来、也送不来，要靠广大农民奋斗。村党支部要成为帮助农民致富、维护农村稳定、推进乡村振兴的坚强战斗堡垒。”2018年4月，习近平总书记在湖北考察时的谆谆叮嘱，被湖北崇阳县白霓镇大市村党支部书记程桔牢记在心。&#xA;　　为锻造一个坚强有力的战斗堡垒，程桔带领党员干部走村入户、征求意见，为村里设计发展规划，改善基础设施，发展集体经济，解决了很多过去没有解决的问题。在这个过程中，党员干部的形象得到认可，队伍结构得到优化，村党组织的凝聚力、向心力不断提升。&#xA;　　程桔记得，8年前自己刚回村时，村干部年龄普遍偏大，村里已有5年没发展党员，她想找一两个年轻人培养都难。“现在，很多年轻人被吸引回来，积极向党组织靠拢，村里后备干部储备充足，光入党积极分子就有20多名。去年换届后，村两委班子里有一名60后，其他都是80后、90后。”程桔介绍。&#xA;　　治国安邦，重在基础；管党治党，重在基层。基层党组织和党员队伍是党的执政之基、力量之源。&#xA;　　习近平总书记指出，“做好基层基础工作十分重要，只要每个基层党组织和每个共产党员都有强烈的宗旨意识和责任意识，都能发挥战斗堡垒作用、先锋模范作用，我们党就会很有力量，我们国家就会很有力量，我们人民就会很有力量，党的执政基础就能坚如磐石。”&#xA;　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高瞻远瞩、深谋远虑，以坚定决心、顽强意志推进全面从严治党向基层延伸，以提升组织力为重点，突出政治功能，夯实党的组织体系的基本单元，织密联系服务群众的重要纽带，畅通贯彻落实党中央决策部署的“最后一公里”，基层党组织在革命性锻造中更加坚强，党旗始终在基层一线高高飘扬。&#xA;　　——把党的政治建设摆在首位，基层党组织政治功能不断增强。以学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想为主线，我们党先后开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育等，引导广大党员干部筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵，推动全党保持统一的思想、坚定的意志、协调的行动、强大的战斗力。&#xA;　　——优化组织设置、强化组织功能，推进党的组织和党的工作全覆盖，提高基层党组织的创造力、凝聚力、战斗力。在城市，城市基层治理初步构建起区域统筹、条块协同、上下联动、共建共享的严密组织体系和工作运行机制。在农村，选优配强村党组织带头人，持续整顿软弱涣散村党组织，通过“党支部+合作社+农户”等形式推动发展壮大村级集体经济，党建引领乡村治理成效显著。同时，国有企业党的建设持续加强，推动党建工作与生产经营深度融合，推动党的政治优势、组织优势和群众工作优势转化为企业的创新优势和发展优势。各级机关党组织坚持围绕中心、建设队伍、服务群众，突出加强政治建设，努力践行“三个表率”，建设让党中央放心、让人民群众满意的模范机关。各高校坚持和完善高校党委领导下的校长负责制，把党的领导贯穿办学治校全过程各方面。各地各有关部门还积极推动建立健全符合“两新”组织特点的党建工作领导体制和工作机制，党在新兴领域的号召力凝聚力不断扩大。&#xA;　　——加强制度建设，基层党建科学化、规范化、制度化水平不断提高。印发《关于加强和改进中央和国家机关党的建设的意见》《关于加强公立医院党的建设工作的意见》《关于建立中小学校党组织领导的校长负责制的意见（试行）》《关于加强民办学校党的建设工作的意见（试行）》《中国共产党国有企业基层党组织工作条例（试行）》《关于加强社会组织党的建设工作的意见（试行）》，修订《中国共产党农村基层组织工作条例》《中国共产党党和国家机关基层组织工作条例》《中国共产党普通高等学校基层组织工作条例》……覆盖全面、运行规范、执行有力的制度体系逐步形成，党的基层组织建设制度“四梁八柱”日趋完善。同时，全面落实基层党建工作责任制，一级抓一级、一级带一级，坚持严的标准、严的要求、严的措施，抓好党的基层组织建设。&#xA;　　百舸争流，奋楫者先。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，从机关单位到城市乡村，从学校企业到车间厂矿，480多万个基层党组织构筑起坚如磐石的战斗堡垒，9500多万名党员正成为干事创业的先锋模范，党的创造力、凝聚力、战斗力必将不断增强，我们党必将始终保持旺盛的生机和活力。&#xA;　　（相关报道见第六、七版）
        </content>
    </news>
    <news title="天舟二号货运飞船撤离空间站核心舱组合体">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/./nw.D110000renmrb_20220328_4-01.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第01版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（余建斌、时宗连）据中国载人航天工程办公室消息，天舟二号货运飞船完成空间站组合体阶段全部既定任务，于北京时间3月27日15时59分撤离空间站核心舱组合体。　　天舟二号在轨运行期间，进行了一系列拓展应用试验。目前，飞船状态良好，后续将在地面控制下择机再入大气层。　　天舟二号是中国空间站关键技术验证阶段发射的首艘货运飞船，于2021年5月29日在海南文昌发射场发射入轨，为空间站送去6.8吨物资补给。
        </content>
    </news>
    <news title="图片报道">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/./nw.D110000renmrb_20220328_5-01.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第01版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            近年来，江苏省南通市持续提升港口服务能力和基础设施水平，重点打造现代化集装箱港区，港口发展更智慧，航运资源更丰富。据南通海关统计，今年前2月，南通市实现外贸进出口总值556.8亿元，同比增长23.5%。　　图为3月26日，南通港通海港区船舶往来，集装箱码头作业有序。　　许丛军摄（影像中国）
        </content>
    </news>
    <news title="保证一线比例  优化代表结构（党的二十大代表选举）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/./nw.D110000renmrb_20220328_6-01.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第01版:要闻</page>
        <author>孙海天</author>
        <content>
            “村里召开全体党员大会，102名党员全部参与了推荐提名，我们推荐的都是群众口碑好、真心实意为大家服务，并且有影响力的先进模范党员。”海南省海口市秀英区石山镇施茶村党委书记洪义乾说。　　海南把党的二十大代表选举工作作为一项重要政治任务，注重优化代表结构，紧扣自贸港建设实际，保证一线比例。　　“我们确保推荐人选都是各行各业的先进典型，使推荐过程成为学习先进、弘扬先进、争当先进的过程。”海南省陵水黎族自治县委组织部部长周刚说。　　在推荐提名环节，海南统筹考虑代表构成，合理确定各类代表人选数量，综合考虑代表的行业、领域分布，尽可能做到各个领域、各个层级、各个方面都有代表，确保能够代表和反映各行各业、各个方面的党员意愿。　　海南省委组织部副部长、省委两新组织工委书记吴慕君表示，海南注重发扬党内民主，充分考虑代表人选的先进性和广泛代表性，生产和工作第一线代表人选要充分体现海南自贸港特色，注重推选那些在加快推进海南自贸港建设、实施国家重大发展战略、打好三大攻坚战、新冠肺炎疫情防控等急难险重任务和艰苦环境中表现突出的优秀共产党员，以及近年来党内表彰和各类综合表彰活动中被表彰或授予荣誉称号的先进模范党员，做到好中选优。　　优化代表结构，是为了突出先进性和广泛代表性。海南以参加推荐提名时所从事的职业为准，对具有多重身份的人选，从职业类型、工作地点、户籍性质等方面进行分析，按工作性质主次和代表性认定，避免出现身份失真失实，防止挤占工人、农民、专业技术人员等生产和工作第一线代表名额。　　截至目前，海南已顺利完成党的二十大代表人选推荐提名工作，全省各推荐单位推荐提名的150名人选中，生产和工作第一线党员有89名。“代表人选结构合理、分布广泛，符合中央提出的要求，95%以上推荐人选获得过省部级以上表彰奖励，这为下一步选举产生党的二十大代表奠定了坚实基础。”吴慕君说。
        </content>
    </news>
    <news title="规上工业企业营收同比增长13.9%">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/./nw.D110000renmrb_20220328_7-01.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第01版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者陆娅楠）今年以来，面对复杂严峻的国内外经济形势，各地区、各部门加大稳增长和支持实体经济的力度，工业经济稳定恢复，企业利润小幅增长。1至2月份，全国规模以上工业企业利润同比增长5.0%，增速较去年12月份回升0.8个百分点。　　在工业生产加快、工业品出厂价格同比涨幅较高等因素共同作用下，工业企业销售较快增长。统计数据显示，1至2月份，规模以上工业企业营业收入同比增长13.9%，高于去年12月份1.6个百分点。在41个工业大类行业中，有40个行业收入同比增长。　　企业营收增长较快，为企业利润增长创造了有利条件。“企业利润在较高基数上保持增长。”国家统计局工业司高级统计师朱虹说，在41个工业大类行业中，有22个行业实现利润同比增长或减亏，其中有15个行业利润增速超过10%。　　在工业大类中，能源原材料行业对工业企业利润增长贡献较大。1至2月份，采矿业利润同比增长1.32倍，增速明显高于工业平均水平，部分原材料行业利润较快增长。　　朱虹表示，总体来看，工业企业效益状况延续了去年以来的恢复态势。但也要看到，1至2月份，工业企业利润增速受基数较高影响，较去年全年明显回落，企业成本压力加大，利润率和产销衔接水平均有所下降。
        </content>
    </news>
    <news title="巩固拓展脱贫攻坚成果  加快全面推进乡村振兴">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-02.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第02版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            新华社昆明3月27日电　全国巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接暨乡村振兴重点帮扶县工作推进会27日在云南曲靖召开。中共中央政治局委员、国务院副总理胡春华出席会议并讲话。他强调，要深入学习贯彻习近平总书记关于巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的一系列重要讲话精神，以更加扎实的工作确保巩固拓展好脱贫攻坚成果，以更加积极的作为确保全面推进乡村振兴落地见效。　　胡春华指出，要把增加脱贫群众收入作为根本措施，不断缩小收入差距。要切实巩固务工增收势头，发挥产业增收带动作用，着力稳定转移性收入和公益性岗位收入。要健全社会保障常态化帮扶机制，确保兜底保障水平稳步提高。　　胡春华强调，要把促进脱贫县加快发展作为主攻方向，不断缩小发展差距，确保“三保障”和饮水安全保障水平持续巩固提升。要大力发展乡村产业，加快发展壮大县域经济，加强脱贫县与发达地区的联系。要强化对重点帮扶县的集中支持，确保在发展上不掉队。　　胡春华指出，要全面推进乡村振兴，把工作对象转向所有农民，把工作任务转向推进乡村“五大振兴”，把工作举措转向促进发展。要聚焦产业促进乡村发展，扎实稳妥推进乡村建设，加强和改进乡村治理。乡村振兴系统要全面履行好职责任务，加强统筹协调和分类指导。　　各省（区、市）和新疆生产建设兵团党委或政府分管负责同志、中央有关部门负责同志和国家乡村振兴重点帮扶县党委或政府主要负责同志在现场或以视频方式出席会议。会前，胡春华到国家乡村振兴重点帮扶县中的曲靖市会泽县和宣威市进行了实地督导。
        </content>
    </news>
    <news title="新型储能，大型“充电宝”怎么建？（经济新方位）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-02.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第02版:要闻</page>
        <author>丁怡婷</author>
        <content>
            用电低谷时，利用电能将空气压缩到盐穴中；用电高峰时，再释放空气，推动空气透平发电。在江苏金坛盐穴压缩空气储能项目，地下千米的盐穴化身大型“充电宝”，一个储能周期可存储电量30万度，相当于6万居民一天的用电量。　　这种压缩空气储能是新型储能“家族”中的一员。日前，国家发展改革委、国家能源局印发的《“十四五”新型储能发展实施方案》（以下简称《实施方案》）提出，到2025年，新型储能由商业化初期步入规模化发展阶段，具备大规模商业化应用条件。　　新型储能究竟是什么？“十四五”时期要如何发展？记者进行了采访。　　既能平滑不稳定的风电光伏，也能配合常规火电等参与电力系统调峰调频　　通常来说，新型储能是指除抽水蓄能以外的新型储能技术，包括新型锂离子电池、液流电池、飞轮、压缩空气、氢（氨）储能、热（冷）储能等。　　为什么要高质量、规模化发展新型储能？这是当前新能源开发规模快速增加、负荷峰谷差持续拉大背景下，提升电力系统调节能力、保障电力系统安全运行的必然需求。　　要知道，风电、光伏都是“看天吃饭”，其发电具有波动性、间歇性，“极热无风”“极寒无光”。随着未来大规模、高比例应用，再加上煤电面临转型、新增装机规模趋缓，如果遇到无风无光、阴冷冰冻的极端天气，风电光伏发电出力大减，电力供应由谁来保障？　　储能的作用可以通俗理解为“充电宝”， 风电、光伏大发时或者用电低谷时充电，风光出力小或者用电高峰时放电。既能平滑不稳定的光伏发电和风电，提高可再生能源占比，也能配合常规火电、核电等电源，为电力系统运行提供调峰调频等辅助服务，提高电力系统的灵活性。　　3月20日，位于浙江绍兴的35千伏红星变电站内，最后4台集装箱式电池组被吊装至预定位置。至此，浙江首个35千伏电网侧直挂式储能电站进入并网投运倒计时。“储能电站的最大功率为6兆瓦，可支持约3000台家用2匹空调同时工作2小时。”国网绍兴市上虞区供电公司副总工程师陈岳峰介绍，根据测算，储能电站建成后，上虞220千伏道墟变电站的峰谷差率将从现在的43.5%降至35.4%，有助于削峰填谷、平滑负荷曲线。　　建设周期短，选址简单灵活，调节能力强　　“新型储能建设周期短、选址简单灵活、调节能力强，与新能源开发消纳的匹配性较好，优势逐渐凸显，加快推进先进储能技术规模化应用势在必行。”国家能源局有关负责人介绍。　　看建设周期，抽水蓄能电站建设周期通常为6至8年，新型储能中的电化学储能项目建设周期为3至6个月，新型压缩空气储能项目建设周期一般为1.5至2年。　　看选址和应用场景，“抽水蓄能电站选址往往需要找地势落差较大的地方，但容量效益强、单站规模大，适宜电网侧大规模、系统级应用；新型储能单站体量可大可小，环境适应性强，能够灵活部署于电源、电网和用户侧等各类应用场景，可以作为抽水蓄能的增量补充。”国网能源研究院新能源与统计研究所副所长黄碧斌介绍。　　再看调节能力，新型电化学储能的反应速度快，可以做到毫秒至秒级的响应。　　国家能源局有关负责人介绍，“十三五”以来，我国新型储能实现由研发示范向商业化初期过渡，实现了实质性进步。锂离子电池、压缩空气储能等技术已达到世界领先水平，2021年底新型储能累计装机超过400万千瓦。　　以电化学储能技术为例，近年来，电池安全性、循环寿命和能量密度等关键技术指标得到大幅提升，应用成本快速下降。“近5年，锂电池能量密度提高了1倍以上、循环寿命提高了2至3倍、应用成本下降超过60%。”黄碧斌举例。　　未来，新型储能的发展空间广阔。中科院电工研究所储能技术研究组组长陈永翀说，尽管我国的储能装机规模世界第一，但储能与风电光伏新能源装机规模的比例（简称“储新比”）不到7%；相对而言，其他国家和地区的平均储新比已达15.8%。随着新能源发电规模的快速增加，我国储新比还有很大的增长空间。　　鼓励不同技术路线，“高安全、低成本、可持续”是共同目标　　《实施方案》提出“市场主导、有序发展”的基本原则，明确新型储能独立市场地位，并提出充分发挥市场在资源配置中的决定性作用。“过去，新型储能更多是作为火电厂的辅助参与调频，明确独立市场地位后，未来结合电价政策的出台，新型储能可以独立参与并网调度、交易结算等，有利于加快新型储能的市场化步伐。”陈永翀说。　　新型储能优势颇多、迎来发展机遇，但在业内看来，未来规模化、产业化、市场化发展，至少有安全和成本“两道坎”要跨过。　　安全是新型储能发展的底线。“目前锂电储能系统还没有达到本质安全的目标，管控不当的话有燃烧爆炸风险。”陈永翀认为，未来需要发展本质安全技术，即在电池热失控之前就要做到内部安全可控，不能依赖热失控后的外部消防措施。黄碧斌认为，新型储能模块、电池柜等方面的安全标准、安全风险评估流程尚需完善和规范。　　对此，《实施方案》提出，加强新型储能安全风险防范，明确新型储能产业链各环节安全责任主体，建立健全新型储能技术标准、管理、监测、评估体系，保障新型储能项目建设运行的全过程安全。　　成本方面，以目前占据主流的电化学储能为例，黄碧斌介绍，按照现在普遍的成本计算，即使日均两充两放，全寿命周期单次充放度电成本超过0.5元/千瓦时。不仅如此，加大安全投入也会增加储能项目成本。他建议，面向电力系统应用场景需求，加快推动长寿命、低成本、高安全、高效率的先进电化学储能材料，以及大容量、长时间的新型储能技术研发。　　同时，还要加快建立新型储能价格等成本疏导机制。“当前有关部门已出台加快推动新型储能发展的指导意见、‘十四五’实施方案等，鼓励储能项目通过电力市场疏导成本、获取收益。但目前参与市场的准入条件、交易机制等细则尚未明确，各侧储能缺乏成熟的商业模式，企业安装储能的积极性并不高。”黄碧斌建议，进一步细化电网侧独立储能参与市场机制，完善电网侧替代性储能价格疏导机制，完善峰谷电价、尖峰电价政策，优化峰谷电价价差，为用户侧储能发展创造空间。　　除了安全和成本问题，陈永翀认为，当前新型储能发展还面临一些问题，例如一些地方要求新能源强制配套储能，但新能源配储比例不科学；新型储能调用少、利用率低，需要进一步明确新型储能系统的并网接入和调度标准等。　　新型储能的技术路线呈现多元化，国家能源局有关负责人介绍，《实施方案》对新型储能技术创新加强战略性布局和系统性谋划，提出研发储备技术方向，鼓励不同技术路线“百花齐放”，同时兼顾创新资源的优化配置，“此外，还要坚持示范先行的原则，积极开展技术创新、健全市场体系和政策机制方面的试点示范，通过示范应用带动技术进步和产业升级。”　　“目前建设的新型储能项目80%以上都是锂离子电池，占比最高；其他类型，例如液流电池、铅酸电池、储热蓄冷等占比较小。锂电储能综合性能较好，但仍需进一步解决安全问题和资源回收问题；液流电池安全，也方便回收再生，但系统成本较高。”陈永翀认为，储能应用场景很丰富，每种场景的性能要求各不相同，有的对功率要求高、有的对容量需求大，储能技术各有特点，未来多种储能路线将并行发展。　　“尽管如此，‘高安全、低成本、可持续’是所有储能技术发展的共同目标。要加快建立以企业为主体、市场为导向、产学研用相结合的绿色储能技术创新体系。”陈永翀说。
        </content>
    </news>
    <news title="我国保险资金运用余额23.2万亿元">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-02.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第02版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者欧阳洁）保险资金作为资本市场最大的机构投资者之一，在支持资本市场稳健运行、优化投资者结构方面发挥了重要作用。记者近日从银保监会获悉：保险资金投资债券、股票、股权三者的占比保持在近60%。截至2021年末，保险资金运用余额23.2万亿元，其中投资债券9.1万亿元，投资股票2.5万亿元，股票型基金0.7万亿元。此外，保险资管公司发行管理的组合类保险资管产品余额3.2万亿元，主要投向债券、股票等。　　据银保监会相关部门负责人介绍，下一步，银保监会将充分发挥保险资金长期投资的优势，引导保险机构将更多资金配置于权益类资产。进一步丰富保险资金参与资本市场投资的渠道，支持保险公司通过直接投资、委托投资、投资公募基金等方式，增加资本市场投资，特别是优质上市公司的股票。允许保险资金投资理财公司发行的理财产品，支持保险资金依托各类专业机构参与资本市场。修订完善保险资管公司监管规则，鼓励保险资管公司加大组合类保险资管产品发行力度，加大对股票、债券等投资支持力度。同时建立健全保险资金长周期考核机制，引导保险机构牢固树立长期投资理念。
        </content>
    </news>
    <news title="大桥施工">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-02.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第02版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>3月27日，安徽合肥罗埠河特大桥工地，工程建设人员在进行桥梁施工作业。 　　目前，罗埠河特大桥主体已完工，建设人员正抢进度、保工期，全力推进桥面沥青摊铺及连接线等配套工程施工。　　王 闽摄（影像中国）
        </content>
    </news>
    <news title="2月全国共查处违反中央八项规定精神问题5834起">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-02.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第02版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者张洋）中央纪委国家监委网站27日公布全国查处违反中央八项规定精神问题情况月报数据。通报显示，今年2月，全国共查处违反中央八项规定精神问题5834起，批评教育帮助和处理9100人（包括2名省部级干部、62名地厅级干部、616名县处级干部），给予党纪政务处分6046人。　　根据通报，今年2月全国共查处形式主义、官僚主义问题2909起，批评教育帮助和处理4931人。其中，查处“在履职尽责、服务经济社会发展和生态环境保护方面不担当、不作为、乱作为、假作为，严重影响高质量发展”方面问题最多，查处2529起，批评教育帮助和处理4277人。　　根据通报，今年2月全国共查处享乐主义、奢靡之风问题2925起，批评教育帮助和处理4169人。其中，查处违规收送名贵特产和礼品礼金问题1134起，违规发放津补贴或福利问题534起，违规吃喝问题584起。
        </content>
    </news>
    <news title="商业秘密保护创新试点将启动">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_6-02.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第02版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者林丽鹂）国家市场监督管理总局日前印发《全国商业秘密保护创新试点工作方案》，部署各地开展商业秘密保护创新试点工作。　　加强商业秘密保护，是强化反不正当竞争的重要任务，是强化知识产权保护的重要内容，对于优化营商环境，激发市场主体活力和创造力，推动我国经济创新发展、高质量发展，提升国家整体竞争力具有重要意义。方案提出通过选择一批地区开展商业秘密保护创新试点，用3年时间，不断提高治理水平和保护效能，推动商业秘密保护工作再上新台阶。　　此次发布的方案共提出6项主要任务：一是加强商业秘密保护制度创新；二是健全商业秘密保护工作机制；三是加强商业秘密保护监管执法；四是健全商业秘密保护服务保障体系；五是对标高标准国际经贸规则；六是营造商业秘密保护良好氛围。　　创新试点地区将于今年7月全面启动试点工作。
        </content>
    </news>
    <news title="压实防控责任  提高服务水平（抓细抓实各项防疫工作）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_7-02.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第02版:要闻</page>
        <author>何 勇 孙 超</author>
        <content>
            3月26日，湖南长沙在核酸检测初筛中发现一名中学教师核酸阳性。“面对奥密克戎变异株，必须‘以快制快’。” 雨花区区长黄军其说。雨花区第一时间发布调度令，摸排出密接者288人、次密接者34人、潜在密接者54人。截至3月27日中午，已完成封控区1266人、管控区3200余人核酸检测，结果均为阴性。　　长沙市按照“外防输入、内防反弹”总策略和“动态清零”总方针，压紧压实防控责任，落小落细防控措施，力争用最小代价实现最大防控效果。长沙市卫生健康委主任刘激扬表示，本轮疫情长沙报告的16例确诊病例，传播链条清晰，全市划定9个中风险地区，精准划定封控区、管控区和防范区。　　本轮疫情发生以来，长沙建立市县乡村四级流调溯源队伍；加强医疗机构、疾控机构实验室建设，购置18台方舱实验室，全市单日单管最大检测能力达108万管，在社区预设采样点7303个，培训储备采样人员23700余人；根据国务院联防联控机制要求，长沙已启动方舱医院建设，可增加2450张床位。　　在抓好各项管控措施的同时，湖南各地因地制宜，制定生活保障措施。　　在雨花区各封控区，街道、社区干部以及志愿者组建起楼栋包干小组，负责居民生活物资的需求收集、配送到户等工作。在怀化市鹤城区红星街道幸福湾社区，怀化市科协、鹤城区委宣传部等单位组织志愿者进行宣传引导、秩序维护等工作。3月18日以来，鹤城区累计3万余人次参与疫情防控志愿服务。在长沙，已有超过2万名党员志愿者承担卡口排查、测温验码、生活物资保障等工作。　　同时，湖南各地创新方法，提高组织和服务水平。　　3月27日，长沙岳麓区尼尔森酒店核酸检测点，“医护白”“志愿红”“保安蓝”等引导市民有序进行核酸检测。小区物业、楼栋长们在微信群里预告排队时长，引导居民错峰下楼。“从出门到做完检测，才花了十几分钟。”家住老船舶厂小区的居民李晓利说。　　本轮疫情发生以来，湖南省采取“三个加快”“七个严格”的10条疫情防控措施。要求加快核酸检测、加快流调溯源、加快医疗救治，同时严格管控措施、严格信息排查、严格重点场所管理、严格控制聚集性活动、严格联防联控责任、严格落实群防群控措施、严格督查督导。　　近日，湖南召开省委新冠肺炎疫情防控工作领导小组暨指挥部会议，安排部署下一步疫情防控工作。湖南省委主要领导表示，要把疫情防控作为当前头等大事来抓，全力打赢疫情防控歼灭战。
        </content>
    </news>
    <news title="“这是真正的人民至上”（外国政党政要和友好人士看新时代中国共产党）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-03.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第03版:要闻</page>
        <author>邹 松</author>
        <content>
            开栏的话　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央，以伟大的历史主动精神、巨大的政治勇气、强烈的责任担当，统筹把握中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，推动党和国家各项事业取得了新的重大成就。中国与世界的关系发生了深刻的变化。　　在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，党的对外工作紧紧围绕服务民族复兴、促进人类进步的主线，高举和平、发展、合作、共赢的旗帜，以建设新型政党关系推动建设新型国际关系，推动构建人类命运共同体。党的对外工作已经成为党的一条重要战线，国家总体外交的重要组成部分，中国特色大国外交的重要体现。中国共产党的国际影响力、感召力、塑造力显著提升。　　从今日起，本报与中共中央对外联络部联合推出“外国政党政要和友好人士看新时代中国共产党”栏目，邀请外国政党政要和友好人士讲述他们与中国共产党交往交流交心的生动故事，以及他们对新时代中国共产党的执政成就和对世界积极贡献的真切感受。　　　　“习近平主席亲和的态度、睿智的思想多次打动我，他谦逊的魅力令人折服！”在莱索托民主大会党领袖、副首相马蒂贝利·莫霍图的官邸会客厅，与记者谈起对中国国家主席习近平的印象，莫霍图毫不掩饰对这位大国领袖的崇敬之情。　　莫霍图2019年起任民主大会党领袖，2020年起担任莱索托王国副首相和议会事务大臣。作为一名青年政治家，莫霍图热爱学习，特别注重向习近平主席这样经验丰富的政治家学习治国理政的智慧与经验。在他看来，中国之治得益于善政，善政之本在于领导。“中国领导人在治国理政方面有许多经验值得世界借鉴，与中国携手发展是世界之福。”　　“习近平主席十分关注非洲。每次谈到非洲时，他都会流露出兄弟般的情意，这让我们感到温暖。”莫霍图说，面对非洲友人，“习近平主席总是面带微笑，语气平缓温和，像跟老朋友聊天，但句句关切到非洲的实际需求”。在莫霍图看来，习近平主席在国际交往中的言行，体现着中国外交的原则与智慧，以及令人印象深刻的大国气度。　　莫霍图仔细研读了《习近平谈治国理政》，直言受益匪浅，从中发现“高招”，并能为己所用。“我是学教育学出身的，深知阅读对一个人学识及品格的塑造有多重要。令人赞叹的是，习近平主席不仅爱阅读，而且善于从中国古代经典中汲取治国理政智慧。”莫霍图认为，判断一个领导人优秀与否，要看其对国家和民族的未来发展是否抱有坚定的信念，具备强大的执政能力。“习近平主席极富责任感、具有成熟的执政经验和政治智慧，同时也充满创新精神和进取心。”　　莫霍图高度认同习近平主席“以人民为中心”的发展思想。“在中国共产党的领导下，中国完成了消除绝对贫困的艰巨任务，这是中国共产党坚持为了人民、依靠人民，尊重人民群众主体地位的体现，是中国共产党坚持人民立场的重大胜利。”莫霍图认为，中国出台果断和行之有效的措施，成功遏制了新冠肺炎疫情的蔓延，这是中国政府“以人为本”执政理念的生动体现，“中国的疫情防控措施最大限度保障了人民群众的生命权和健康权，这与中国主张的全过程人民民主理念相一致，这是真正的人民至上”。　　“我还注意到习近平主席的一大爱好——体育运动。”同为体育迷的莫霍图谈及此话题颇为兴奋，“在习近平主席领导下，中国举办了许多大型体育盛会。体育运动需要协作精神，意味着要带领团队设定目标，解决遇到的一个又一个难题，最终夺取胜利。”　　作为莱索托联合执政党——民主大会党的领袖，莫霍图高度评价近年来本党与中国共产党密切的交流互动。他表示，通过党际交往，莱索托党政官员的能力建设得以迅速增强，国家治理水平稳步提高。对于今年下半年将召开的中共二十大，莫霍图认为，这不仅是中国政治生活的大事，也必将受到世界范围的高度关注。“中国正通过可持续性的发展证明中国社会制度的优越性，中国的事情归根到底要由中国人民的意志来决定。”　　疫情发生以来，中莱两国守望相助、彼此扶持。2020年2月，莱索托国王莱齐耶三世致函习近平主席，代表莱索托政府和人民向中方表达诚挚慰问和坚定支持。为帮助莱索托战胜疫情，中方先后向其提供多批抗疫物资援助，并通过系列视频会向莱方分享中方的疫情防控策略和诊疗方案。2020年9月，应莱方邀请，中方派遣一支抗疫医疗专家组赴莱索托开展援助工作。2021年8月，中国政府援助的首批新冠疫苗运抵莱索托。　　采访结束时，莫霍图祝愿中国共产党在新的百年征程中再创辉煌。　　（本报马塞卢电）
        </content>
    </news>
    <news title="坚定不移站在历史正确的一边（和音）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-03.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第03版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            站在历史正确的一边，必须支持劝和促谈、推动和平发展、捍卫公平正义。时间将证明，中国主张是实现世界永续和平发展、开创人类更美好未来的正确方向　　　　百年变局和世纪疫情相互交织，世界进入动荡变革期。乌克兰危机的爆发，让本来就充满不确定性的国际局势更加错综复杂。面对动荡多变的国际形势，只有站在历史正确的一边，拿出智慧、勇气和担当，才能作出正确选择。　　乌克兰危机发展至今，是所有爱好和平的国家和人民不愿看到的。有关事态再次表明，国家关系不能走到兵戎相向这一步，冲突对抗不符合任何人的利益，和平安全才是国际社会最应珍惜的财富。然而，在此关键时刻，个别西方国家出于一己之私利，一边对局势发展“拱火浇油”，一边指责其他国家通过对话谈判解决乌克兰危机的公正立场，甚至宣称“现在是包括中国在内的所有国家选择站在历史哪一边的时候”。这种“你不听我的，就是站在历史错误一边”的霸权逻辑和公然要求其他国家选边站队的言行，本身就是看不清历史大势、没有站在历史正确一边的体现。　　站在历史正确的一边，必须支持劝和促谈。面对乌克兰危机，是劝和促谈还是挑动对立，是平息战火还是煽风点火，是追求共同利益还是谋求一国私利，是非功过，历史都将公正地记上一笔。中国主张，各国主权、领土完整都应该得到尊重，联合国宪章宗旨和原则都应该得到遵守，各国合理安全关切都应该得到重视，一切有利于和平解决危机的努力都应该得到支持。这是从事情本身的是非曲直出发、独立自主作出的判断，也是着眼长远、维护和平的正确选择。解决乌克兰危机，各方应该共同支持俄乌对话谈判，谈出结果、谈出和平。美国和北约也应该同俄罗斯开展对话，解开乌克兰危机的背后症结。中国主张有利于避免紧张局势升级，体现了以和为贵的理念，展现了真正的大国担当。　　站在历史正确的一边，必须推动和平发展。当今世界，和平、发展、合作、共赢是不可阻挡的时代潮流。各国人民殷切期盼和平发展。主张和平，反对战争，这是中国历史文化传统。作为安理会常任理事国和负责任大国，中国始终忠实履行自身国际义务，为维护世界和平稳定发挥建设性作用。中国从未侵略他国，从不搞代理人战争，从不寻求势力范围，从不参与军事集团对抗，是和平与安全纪录最好的大国。解决乌克兰危机，当务之急是继续对话谈判，避免平民伤亡，防止出现人道主义危机，早日停火止战。中国一直在为和平尽力，将继续发挥建设性作用。　　站在历史正确的一边，必须捍卫公平正义。世界多极化、经济全球化、国际关系民主化的大方向没有改变，世界上的事情越来越需要各国共同商量着办，建立国际机制、遵守国际规则、追求国际正义成为多数国家的共识。中国倡导维护国际法和公认的国际关系基本准则，坚持按照联合国宪章办事，主张共同、综合、合作、可持续的安全观。解决乌克兰危机，乌克兰的主权安全应当得到维护，俄罗斯的合理安全关切同样应当得到尊重，欧洲的和平稳定值得捍卫，其他国家的和平稳定同样值得守护。大国相互尊重、摒弃冷战思维、不搞阵营对抗，逐步构建均衡、有效、可持续的全球和地区安全架构，这是解决危机的长久之道。中方乐见欧俄美及北约开展平等对话。　　大国之所以为大国，关键在于其推进和维护国际和平的责任和能力。面对动荡变革的世界，中国始终维护并践行真正的多边主义，始终站在历史正确的一边，站在和平合作和公道正义的一边，站在人类进步的一边。时间将证明，中国主张是实现世界永续和平发展、开创人类更美好未来的正确方向。
        </content>
    </news>
    <news title="尼泊尔总统班达里会见王毅">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-03.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第03版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报3月27日电　（记者程是颉）当地时间3月27日，尼泊尔总统班达里在加德满都总统府会见正在访尼的国务委员兼外长王毅。　　班达里请王毅转达对习近平主席的诚挚问候，表示对习近平主席2019年对尼的历史性访问仍记忆犹新。她说，尼中友谊源远流长，我们是最好的邻居和朋友。尼泊尔为中国取得的成就感到由衷高兴，也从中国的发展中受益良多，将始终致力于发展对华友好关系，继续坚定不移奉行一个中国政策。感谢中方为尼经济社会发展、特别是为地震灾后救援重建和抗击新冠疫情提供的无私帮助，每当尼遇到困难，中国总是及时伸出援手。尼方愿同中方共同落实好习近平主席访尼成果，推进共建“一带一路”，把两国之间的大山大川变成联结彼此的通道而不是阻隔双方的障碍。　　王毅首先转达习近平主席的亲切问候和良好祝愿。王毅说，中尼是好亲戚、好朋友、好伙伴，有着上千年友谊。双方始终相互支持、互施援手，树立了大小国家平等相待、相互尊重、合作共赢的典范。2015年尼泊尔大地震发生后，中国救援队第一时间赴尼。我曾在赴尼出席尼泊尔重建国际会议期间专程走访慰问安置在中方援助帐篷中的尼受灾民众。我告诉尼泊尔的孩子们，山的那边，就是兄弟的中国，我们会全力帮助你们尽快重建家园。中方珍视中尼传统友谊，将继续坚定支持尼维护独立主权和民族尊严、探索符合自身利益的发展道路、奉行独立自主的内外政策，愿同尼方深化中尼友好，继续坚定支持彼此维护核心利益。　　班达里表示，尼方赞赏中国共产党高度重视民主发展，致力于为人民谋幸福，为人类谋进步。我们从不认同国际上某些势力对中国和中国共产党的抹黑。祝愿并坚信中国道路和中国模式将取得更大成功。　　王毅强调，中国共产党从诞生之日起就坚定致力于促进民主、保障人权，并为此不懈努力。正因为如此，中国共产党始终得到中国人民最广泛的支持和拥护。中国找到了符合自身国情、行之有效的发展社会主义民主政治的道路，成功实现了选举民主和协商民主、过程民主和成果民主、程序民主和实质民主、直接民主和间接民主相结合。习近平主席总结建党百年经验，将中国社会主义民主政治概括为全过程人民民主。中共同尼各党派有着传统友好关系。我们高兴地看到，对华友好已经成为超越尼各党派的社会共识，愿同尼各党派加强治国理政经验交流，共同促进人类民主人权事业的发展。　　访问期间，王毅同尼总理德乌帕会见，同尼外长卡德加举行会谈，并分别会见尼共（联合马列）主席奥利和尼共（毛主义中心）主席普拉昌达。
        </content>
    </news>
    <news title="“大桥为民众出行带来极大便利”">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-03.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第03版:要闻</page>
        <author>沈 钧 宋豪新</author>
        <content>
            近日，土耳其1915恰纳卡莱大桥顺利建成通车。土耳其总统埃尔多安在出席通车仪式时表示，预计大桥通车后每年节约的时间、燃料和环境成本约4.15亿欧元，“这将为我们的城市和国家发展作出贡献”。　　1915恰纳卡莱大桥跨越土耳其马尔马拉海西端的达达尼尔海峡，连接欧亚两洲，为双塔三跨悬索桥，双向六车道，桥梁主跨长度2023米。项目总投资金额达25.45亿欧元，中国银行、中国工商银行等25家国际金融机构参与项目融资。蜀道集团下属四川路桥直接参与大桥钢箱梁安装分项工程。　　大桥通车前，当地民众往返两岸需要走到轮渡点。搭乘轮渡过海峡，还至少需要1.5小时。在夏季出行高峰时段，搭乘轮渡排队的时间有时长达3小时。“从大桥动工开始，我们就盼望它早日建成通车，大桥为民众出行带来极大便利。感谢为大桥通车作出贡献的建设者。”当地居民意尔科·阿斯兰兴奋地说。　　一家物流公司的卡车司机穆拉特告诉记者，现在开车通过新大桥跨越海峡只需要6分钟，节省了大量时间和燃油成本，选择经大桥过海峡“非常划算”。　　专家评估认为，大桥通车可进一步加强马尔马拉海周边港口等区域资源的整合度，提高土耳其在国际物流体系中的竞争优势。据土耳其交通部门估算，大桥通车后日均通行车辆数可达4.5万，后续在桥梁维护、物流运输等领域还将创造11.8万个工作岗位。　　（本报伊斯坦布尔、成都3月27日电）
        </content>
    </news>
    <news title="图片报道">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-03.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第03版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>山东省青岛市即墨区一家纺织服装企业在做好疫情防控的同时，加紧赶制出口订单。　　人民视觉</content>
    </news>
    <news title="中厄经贸关系提质升级">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_6-03.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第03版:要闻</page>
        <author>毕梦瀛</author>
        <content>
            近年来，随着中厄经贸关系不断提质升级，越来越多厄瓜多尔特色产品走进中国千家万户，受到中国消费者喜爱。　　以白虾为例，厄瓜多尔白虾壳薄肉厚，口感鲜嫩，是中国进口量最大的虾类品种之一。2017年底，中国宣布对厄瓜多尔白虾降低关税。次年，厄瓜多尔对华出口白虾从1.05亿美元增至6.15亿美元。　　厄瓜多尔水产养殖协会数据显示，2021年，厄瓜多尔白虾对华出口额占其出口总额46%；全国白虾加工企业中，超过一半的企业同中国有业务往来，部分企业甚至90%的产品销往中国。当地有关企业也十分重视对华业务发展，不少企业的官方网站都专门设有中文页面，方便中国合作方加深了解交流。　　“中国市场巨大，其旺盛的需求带动了厄瓜多尔经济发展。”厄瓜多尔水产养殖协会主席坎波萨诺表示，厄中水产品合作至少为当地18万个家庭创造了可观的经济收入。　　近年来，中厄两国经贸合作成果显著，双边贸易增势明显。2021年，中厄双边贸易总额109.4亿美元，同比增长44.5%，中国连续两年成为厄瓜多尔第二大贸易伙伴。日前，中国与厄瓜多尔正式启动自由贸易协定谈判，厄瓜多尔有望成为第四个与中国签署自贸协定的拉美国家，来自厄瓜多尔的产品也有望以更低的成本进入中国市场。　　厄瓜多尔香蕉协会预测，厄中自贸协定的签署将显著改善其香蕉行业出口前景，不仅出口量可能翻番，而且将极大提升厄香蕉产业的国际竞争力。“这是促进国家经济发展、提升民生福祉的大好消息。”厄瓜多尔经济分析师卡尔德龙表示，除了推动外贸、就业走势积极向好，当地民众还能通过这一协定享受到更优惠的中国产品。展望未来，厄瓜多尔将进一步通过共建“一带一路”，同中国开展第三方合作等，更好地开拓全球商机。“这会让每个人都能从中受益。”卡尔德龙说。
        </content>
    </news>
    <news title="筑起坚强防疫壁垒  捍卫人民生命健康（钟声）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_7-03.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第03版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            当中国想做成什么事情的时候，能举一国之力去执行，这以西方标准来看是难以置信的。两年多来，中国显著的制度优势、强大的国家力量已在抗疫中得到充分证明，而且将继续得到证明　　　　新冠病毒奥密克戎变异株正在全球快速蔓延。个别美国媒体近日在哀叹“每天仍有1200名美国人死于病毒”、担心“美国会再次出现暴发”的同时，却阴阳怪气地将中国内地和香港发生疫情称为“溃败”，极力抹黑中国抗疫政策和成效，甚至妄图诋毁中国政治体制。这种狭隘、阴险的论调，究其本质，是罔顾事实，颠倒黑白，将人类共同面临的疫情挑战工具化、武器化，以达到其不可告人的政治目的。　　面对世纪疫情，中国政府始终坚持人民至上、生命至上，根据疫情形势变化和病毒特点，制定科学精准的防控政策措施，最大限度保障人民生命健康，保障正常生产生活秩序，保障产业链供应链安全。中国经济发展和疫情防控保持全球领先地位，充分体现了中国防控疫情的强大能力，充分彰显了中国共产党领导和中国特色社会主义制度的显著优势。反观世界头号经济体美国，拥有先进医疗资源，疫情却一再严重反弹，新增确诊病例、住院病例、儿童感染病例等多项疫情指标屡创新高，新冠肺炎死亡病例接近100万例。美国政府不科学、不平等、不担当的疫情防控，政党偏见与虚假信息的肆意传播，严重损害美国政府的公信力，严重损害了美国人民的生命权和健康权，导致“美国民众对政府的信任已然破产”。在抗疫战场上，谁是优等生，谁是差等生，不言自明。　　面对具有超强传播性的奥密克戎毒株，香港特别行政区新增病例大幅上升，形势一度异常严峻。危急时刻，香港特区政府负起抗疫主体责任，中央政府全力支援，打响了一场守护人民生命健康的抗疫“硬仗”：从内地专家组快速赴港，到核酸检测队集结香江；从火眼实验室、移动检测车、快速检测包投入使用，到7天建成首座方舱医院、不到一个月时间内建成有2万张床位的6所方舱医院；从不断开辟水上物资供应航线，到创新开通铁路援港班列……内地人民急香港同胞之所急，应香港同胞之所需，以最快速度、最强力度、最大覆盖度全面展开援港工作，全力保障中央部署的各项援港举措落到实处，极大提振了香港市民抗击疫情、战胜疫情的决心和信心，使香港疫情快速上升的势头基本得到遏制。中国香港正在进行的这场疫情阻击战，正是中国制度优势新的生动体现。　　个别美国媒体拿香港疫情说事，歪曲“动态清零”含义，提出应该放松防控措施，选择“与病毒共存”，可谓居心叵测。香港人口密度大、人员流动多、老龄化程度高，选择“躺平”只会让病毒急速大幅扩散，严重威胁市民生命健康，正常的经济社会运转更无从谈起。英国《卫报》近日一针见血地指出，摆脱焦虑的心愿不应借由自欺欺人的政策来实现，“为阻止大流行，我们必须学会及时发现并掐灭疫情暴发的苗头”。中国的抗疫实践充分表明，“动态清零”科学必要、有效可行，是14亿多人口大国当前务必守住的疫情防线，是一个高度负责的政府和社会的应有担当，是对人民至上、生命至上理念最好的践行，也是对全球抗疫的最大贡献。香港紫荆研究院日前发布民调显示，六成半香港市民认为坚持“动态清零”最符合香港社会整体利益，超过八成半市民认可中央专家组提出的抗疫“减少死亡、减少重症、减少感染”目标，超过八成市民因中央支援而增强抗疫信心。　　英国导演柯文思在拍摄完武汉抗疫纪录片后发出感慨：“我们亲眼看到中国在抗疫中彰显的国家力量无比强大。当中国想做成什么事情的时候，能举一国之力去执行，这以西方标准来看是难以置信的。”两年多来，中国显著的制度优势、强大的国家力量已在抗疫中得到充分证明，而且将继续得到证明。中国将以最大的底气与信心筑起坚强的防疫壁垒，赢得抗击疫情的最终胜利，让某些习惯于抹黑中国、挑拨离间、制造恐慌、唱衰破坏的美国媒体和政客再一次失望！
        </content>
    </news>
    <news title="第二部黑匣子已找到">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-04.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第04版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报梧州3月27日电　（记者邓建胜、李纵、祝佳祺）27日下午，记者从“3·21”东航航班飞行事故国家应急处置指挥部举行的新闻发布会上获悉：27日上午9点20分左右，消防救援人员在技术组指定的重点区域深度搜寻，人工挖掘出一橙色圆柱状物体，经确认为飞行数据记录器存储单元。　　中国民航局航空安全监察专员、航空安全办公室主任朱涛介绍，技术调查组根据近几天现场勘查结果反复论证，更加精准地确定了飞行数据记录器（第二部黑匣子）的重点搜寻区域。搜救组根据相关建议对现场工作方案进行了调整。发现位置在主要撞击点以东约40米的坡面、地表下深约1.5米处。经检查，记录器其他部分损毁严重，数据存储单元外观较为完好。目前，已送往专业实验室进行译码工作。　　“截至27日12点，现场共搜寻到飞机残骸及碎片累计33777件，并通过走访寻找目击证人，在事发地以北8公里左右找到新的事故相关视频。”朱涛说。　　民航局事故调查中心主任毛延峰介绍，飞行数据记录器记录的是飞机在飞行过程中的高度、速度、俯仰角、滚转角、航向、垂直速度等状态参数，驾驶员操纵飞机的驾驶杆、驾驶盘、脚蹬位置和通话按钮等参数，以及自动驾驶仪、自动油门等机载系统状态参数。这些数据能够为事故原因分析提供真实、客观的证据。后期，调查人员需要把两部记录器的数据，以及现场勘查的证据、空管雷达数据、机组和空管单位的陆空通话、飞机与地面的数据链传输信息、证人访谈等信息结合起来综合分析研判，才能更加客观准确地分析事故的原因。　　广西壮族自治区消防救援总队总队长郑西介绍，事故核心区为山区，飞机撞击、连续降雨、挖掘作业对现场地质状况有一定影响。为此，现场指挥部组织专家进行了勘查研判，认为事故现场周边的山体存在小范围滑坡的风险。为防止山体滑坡带来次生灾害，保障事故现场人员安全，指挥部在事故现场周边山区布置了3个边坡雷达监测点，对周围山体进行监测，当发现有较大面积、较快速度变形的时候，可以发出预警，提前警示人员撤离。　　心理救援专家尹平介绍，对失事飞机乘客家属进行心理安抚，是事故发生后的重点之一。心理援助队共有99名心理专业人员，其中国家级专家5名、省级7名、地市级72名，共分为12个工作队，按2人一个小组对接一个家庭提供全程心理援助服务。　　“救援人员也是心理受创伤的人员。目前，心理援助队已对432位工作人员开展心理辅导，累计开展心理辅导736人次。”尹平说。　　东航宣传部部长刘晓东介绍，公司已正式启动理赔工作，将依据国家的相关法律法规，充分尊重家属合理的诉求，与家属具体沟通方案的细节，制定理赔方案，确定统一的赔付标准。公司已组建专职团队负责此次理赔工作，面向家属开通了理赔专线，并按照家属就近就便的原则，与家属进行线上或线下的沟通协商。　　27日是“3·21”东航航班飞行事故发生的第七天，应急处置指挥部在事发地搜救现场举行了哀悼活动，同时，地方政府和工作组协助遇难者家属在搜救现场、殡仪馆等地以多种形式分散开展哀悼活动。截至27日中午12点，已累计分批接送遇难者家属632人次到现场吊唁，开展家属心理辅导1286人次、心理评估3947人次。
        </content>
    </news>
    <news title="“3·21”东航MU5735航空器飞行事故现场举行遇难者哀悼活动">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-04.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第04版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            新华社南宁3月27日电　3月27日下午，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故遇难者集体哀悼活动在事发地搜救现场举行，对遇难者表示哀悼。国务委员王勇参加哀悼活动。　　27日14时许，哀悼活动开始，全场鸣笛，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故国家应急处置指挥部全体人员、事故现场搜救人员等面向遇难飞机方向肃穆而立，默哀三分钟，以此寄托对遇难者的哀思。　　地方政府和工作组协助遇难者家属，在搜救现场、殡仪馆等地以多种形式分散开展哀悼活动。　　目前，指挥部仍在全力组织开展飞机残骸、遗骸遗物和各类物证资料的搜寻工作，继续做好各项善后处置工作，同步开展事故调查。
        </content>
    </news>
    <news title="力争年底前完成二百八十万亩高标准农田建设任务">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-04.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第04版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报太原3月27日电　（记者付明丽）近日，山西省农业农村厅印发《2022年全省粮食稳产增产实施方案》（以下简称《方案》），提出今年全省粮食播种面积稳定在4707.2万亩以上，其中大豆面积稳定在165万亩以上；粮食总产量稳定在285亿斤以上；力争年底前全部完成280万亩高标准农田建设任务。　　《方案》明确了山西今年粮食稳产增产的九方面重点工作，包括抓好小麦促弱转壮、稳定粮食播种面积、努力扩大大豆面积、做好春耕备耕各项工作、加强农田基础设施建设、加快良种良法集成推广、推进粮食生产全程机械化、发展粮食生产托管服务、毫不放松抓好防灾减灾等。　　受2021年罕见秋汛影响，山西秋种推迟，晚播小麦弱苗比例高。《方案》指出，要抓好小麦促弱转壮，全面摸清小麦主产区一、二、三类苗分布情况，分区分类制定冬小麦田间管理指导意见。统筹用好农业生产救灾资金，加强政策引导，调动农户加强田间管理的积极性。统筹产业体系专家、农技人员等深入一线开展指导，夺取夏粮丰收。　　在稳定粮食播种面积方面，《方案》指出统筹利用好撂荒地、坡耕地、偏远地，发挥社会化服务作用，确保能种尽种。及时将耕地地力保护补贴、农机购置补贴和种粮农民一次性农资补贴等资金兑付到户，进一步调动农户种粮积极性，尽可能增加粮食播种面积。　　当前，正是春耕备耕关键时期。《方案》指出，统筹水利、供销等部门建立春耕备耕联席工作机制，实行周调度，及时解决遇到的困难和问题。加强种子、化肥、农药等农资储备和调剂调运，确保不断档、不误农时。做好春耕期间各类农机具准备和燃油储备，运行好农机购置补贴系统，保障农机以良好状态投入春耕生产。　　《方案》强调，在关键农时组织专家和农技人员深入生产一线面对面开展技术指导，采取包片负责制，及时解决生产中的困难和问题。做好基层农技人员和高素质农民培训，让新型经营主体和广大农民群众掌握技术要领，真正转化为技能。
        </content>
    </news>
    <news title="数字化改革助推工业转型升级">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-04.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第04版:要闻</page>
        <author>窦 皓</author>
        <content>
            订单接单智能化成熟度3分、生产排程智能化成熟度3分……浙江贝盛光伏有限公司的生产车间里，湖州智能驱动研究院负责人白雅芳与研究员正对照智能制造成熟度调研量表给生产设备“体检”打分。　　“总体上，该公司自动化程度高。现阶段应主要考虑提高工厂信息化程度，并针对设备进行智能化改造。”几天后，公司董事长邱小永便收到一份详尽的分析报告。　　这是针对电机产业智能化改造诊断咨询中的一幕。在浙江湖州吴兴，越来越多企业中出现了第三方机构“把脉问诊”的身影。　　“免费的‘全面体检’，还有详细‘治疗方案’，有需要的话设备也可以选择政府代采呢！”公司设备主管周海权说。　　技术升级后，公司智能化水平大幅提高，不仅生产效率提升23.3%，单位产值能耗也降低17%以上。“而且节约了人力成本，这下生产劲头更足了。”周海权说。　　吴兴区联合第三方机构，以数字化改革为牵引，分步骤免费为企业开展智能化诊断工作，提升设备联网率，促进项目效益提升，打造“未来工厂”。今年以来，已完成高端线材和高效电机、高端装备领域34家企业的免费诊断。　　“数字化改革让工业经济领域提质增效，设备改造带来更加智能化的生产方式。”吴兴区发改经信局副局长周洪伟表示。　　“不过，光有设备也不行，找到领路人同样重要。”栋梁铝业有限公司董事长赵守明一度十分苦恼。　　栋梁铝业为实现产业迭代升级，积极推进新型高强度铝合金材料研发工作，进军车用轻量化铝材领域。设备可以升级，但产品经验等方面的短板怎么解决？　　“多亏了政府的精准把脉。”赵守明介绍，吴兴区依托大数据，绘制供给侧与需求侧“人才画像”，精准对接企业引才诉求。　　公司实验室里，张亦杰博士全神贯注盯着仪表盘，实验台上还放着轻量化铝合金样品。2003年以来，他一直从事铝合金领域新材料开发与成型工艺方面的研究。如今，关键人才的引进有效提升了企业发展的“加速度”，产业升级走向快车道。　　“我们以数字化改革为依托，对辖区人才资源库精确检索，匹配到张亦杰博士。”吴兴区委人才办专职副主任周斌说，政府还积极引导栋梁铝业与科研院所开展产学研合作，“订单式”输送青年科技人才。　　这是吴兴以人才助推工业转型的缩影。依托大数据，吴兴通过“人才项目全链通”数字化改革，建立统一的人才数据库，打造辖区人才分布数字地图，同时构建智选平台，从行业领域、发展方向、技术需求多个维度，精准锁定引才方向。目前已累计为用人单位匹配青年博士61名、教授级人才21名。“我们还不断加大对人才在落户、购房等多领域的支持力度。”周斌说。　　多措并举之下，吴兴去年404家规上工业企业实现产值842亿元，增长32.1%，实现纳税超亿元企业10家，同时高新技术企业数量实现翻番，一条工业高质量发展的路正越走越宽，越走越稳。
        </content>
    </news>
    <news title="全力保障搜寻工作推进">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-04.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第04版:要闻</page>
        <author>张云河 郑 壹</author>
        <content>
            “这个位置可以，能定点了！”3月27日14时许，广西壮族自治区梧州市藤县埌南镇莫埌村的失事飞机搜寻核心区内，广西自然资源厅地质灾害应急监测组工程师安俊珠身穿白色防护服，正和同事们埋头安装地质灾害应急监测设备。　　“3·21”东航航班飞行事故核心区为山区，飞机撞击、连续降雨、挖掘作业对现场地质状况有一定影响。为防止山体滑坡带来次生灾害，保障事故现场人员安全，指挥部调集国家安全生产应急救援中心、广西壮族自治区自然资源厅、中交第二公路工程局，在事故现场周边山区布置了3个边坡雷达监测点，对周围山体进行监测。　　附近的公安机关现场勘查指挥部，贵港市公安局民警梁树迅速穿好防护服，准备前往搜寻现场。　　“我们将完成好搜寻任务，尽可能多地搜寻遇难者遗骸遗物。同时尽力收集飞机残骸，为后续事故调查提供支持。”梁树说。　　据梧州市公安局负责人介绍，他们目前的主要工作是筛选分拣，用于后续的比对。　　写着“藤县人民医院”的简易帐篷里，桌子上摆放着碘伏、酒精、云南白药、藿香正气液，旁边码放着数箱葡萄糖注射液。“每天都有十来例皮外伤的搜救队员来这儿，我们首先给他们做清创处理，并用葡萄糖帮助他们补充体力。”藤县人民医院主治医师马均海说。　　“事故发生后，我们第一时间协调了森林消防专业队、消防综合救援队、应急系统人员等参与救援，第一时间协调相关部门调动救援物资送达现场，共包括帐篷、雨具、折叠床等12批次。”梧州市应急管理局前线救援负责人说，“第二个黑匣子找到了，接下来的搜寻任务也不轻松。我们要全力保障搜寻工作顺利推进。”
        </content>
    </news>
    <news title="靠前发力 宏观政策稳增长（稳字当头 稳中求进）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_6-04.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第04版:要闻</page>
        <author>吴秋余 赵展慧</author>
        <content>
            习近平总书记指出：“强化财政政策、货币政策的逆周期调节作用，确保经济运行在合理区间”“各方面要积极推出有利于经济稳定的政策，政策发力适当靠前”。今年的《政府工作报告》提出，宏观政策有空间有手段，要强化跨周期和逆周期调节，为经济平稳运行提供有力支撑。&#xA;　　今年以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，各地区各部门加大宏观政策实施力度，积极的财政政策提升效能，稳健的货币政策灵活适度，着力稳定宏观经济大盘。前2月，我国进出口总值同比增长13.3%，固定资产投资同比增长12.2%，社会消费品零售总额同比增长6.7%，国民经济持续稳定恢复，高质量发展取得新进展。&#xA;　　广大市场主体感受到宏观政策的暖意。&#xA;　　“银行2500万元科创贷款到账了，有了金融活水，我们的印制电路板产业化项目如虎添翼。”福建莆田市涵江区依吨多层电路有限公司负责人刘凤坤信心十足。&#xA;　　“今年公司预计增值税留抵退税7500万元，还可享受研发费用加计扣除和所得税优惠5000多万元。”山东星宇手套有限公司财务总监迟立明感受到了减税降费政策带来的变化。&#xA;　　政策不减力，增强有效性，把稳增长放在更加突出的位置&#xA;　　灯检、贴签、包装、封箱、装车……北京三元基因药业公司的生产线高速运转。“去年公司享受了多项税收优惠，转型升级按下快进键，经过智能化改造，药品检验包装速度提升了4倍。”公司董事长程永庆介绍，财税惠企力度不减，信贷支持也更“解渴”，今年2月，工商银行北京分行提供了更优惠的融资方案，让公司的新厂区智能化生产线顺利开工建设。&#xA;　　今年以来，我国把稳增长放在更加突出的位置，加大宏观政策跨周期调节力度，为市场主体轻装上阵、经济平稳运行提供了有力支撑。&#xA;　　——积极的财政政策提升效能，实施新的组合式税费支持政策。&#xA;　　企业负担做减法。今年，我国减税与退税并举，预计全年退税减税约2.5万亿元，对小微企业加大所得税优惠力度，对增值税留抵税额实行大规模退税，助企业焕发生机。&#xA;　　财政支出做加法。全国一般公共预算支出安排比上年扩大2万亿元以上。大力优化支出结构，优先支持重点项目，保障重点支出，严控一般性支出。今年，中央对地方转移支付增加约1.5万亿元，增长18%，为多年来最大增幅，让基层落实惠企利民政策更有能力、更有动力。&#xA;　　——稳健的货币政策灵活适度，加强金融对实体经济的有效支持。&#xA;　　新年伊始，中国人民银行实施两项直达实体经济的货币政策工具接续转换，加大对小微企业支持力度，并引导贷款市场报价利率下调，降低融资成本。截至1月末，我国普惠小微贷款余额达19.7万亿元，同比增长25.8%。&#xA;　　今年，我国将用好普惠小微贷款支持工具，增加支农支小再贷款，优化监管考核，推动普惠小微贷款明显增长、信用贷款和首贷户比重继续提升。&#xA;　　——就业优先政策提质加力，落实落细稳就业举措。&#xA;　　今年的《政府工作报告》提出，财税、金融等政策都要围绕就业优先实施，加大对企业稳岗扩岗的支持力度。“我们大力推动政策直达、资金直达、优惠直达，全力保障中小微企业正常生产经营、员工工资按时足额发放。”重庆银保监局局长蒋平说。&#xA;　　河南落实职业技能补贴和技能鉴定补贴政策，广东延续实施阶段性降低失业保险、工伤保险费率政策，浙江升级保就业保市场主体融资常态化工作机制……各地落实落细稳就业举措，全力稳住经济基本盘。&#xA;　　打好组合拳，措施更精准，夯实经济稳定运行基础&#xA;　　大型挖掘机、推土机开足马力，门诊综合楼拔地而起……浙江宁波市第一医院异地建设项目施工现场热火朝天。“过去两年，该项目已累计发行专项债券4.5亿元，今年又获得1.5亿元提前下达的部分新增专项债券资金支持，保障了建设有序推进。”宁波市财政局债务办负责人王红光说。&#xA;　　主动作为，真抓实干。各地区各部门早谋划、早布局、早行动，努力形成促进高质量发展的强大合力。&#xA;　　——靠前发力，宏观政策早出台、早落地、早见效。&#xA;　　财政部向各地提前下达2022年部分新增专项债券额度1.46万亿元；央行下调金融机构存款准备金率0.5个百分点……宏观政策频频发力，助力经济稳健开局。&#xA;　　“我们将精准研究每一项财政政策，精心安排每一笔财政资金，早出台政策，早下拨资金，早落地见效。”财政部主要负责同志表示。&#xA;　　人民银行副行长刘国强表示，央行今年将加大跨周期调节力度，更加主动有为、积极进取，注重政策靠前发力。&#xA;　　——协同发力，让宏观政策发挥出最大成效。&#xA;　　超1万亿元！今年人民银行依法向中央财政上缴结存利润。这笔资金既不会增加税收或经济主体负担，也不会提高财政赤字，体现了货币政策与财政政策的协调联动，共同发力稳定宏观经济大盘。&#xA;　　“1+1﹥2”。今年以来，财政、货币、就业、产业等方面政策形成合力，“组合拳”发力稳增长。“宏观政策协同联动更加有效，能够更好改善市场预期、稳定经济增长。”中国宏观经济研究院研究员杨长湧说。&#xA;　　——精准发力，让宏观政策直达市场主体。&#xA;　　白茶采摘时节临近，浙江安吉溪龙隆泽茶场正为资金犯难。关键时刻，安吉农商银行为其提供40万元贷款。“两项直达工具接续转换，让我们能够持续加大对小微企业的支持力度。”安吉农商银行负责人马莲贵说。&#xA;　　建立常态化财政资金直达机制，退税资金全部直达企业……一项项直达措施，让宏观政策精准度显著提升，市场主体有了实实在在的获得感。&#xA;　　宏观调控政策日臻完善，财税金融手段措置裕如，不断放大着宏观政策的成效。“宏观政策实施力度加大、作用增强，进一步夯实了‘稳’的基础，拓展了‘进’的态势。”中国人民大学经济学院教授王孝松说，我国宏观政策空间足、调控工具储备多，完全有条件、有能力稳住宏观经济大盘。&#xA;　　“稳”可预期，“进”有动能，中国经济长期向好基本面没有改变&#xA;　　高精度传感器遍布车间，数百台机器人同步运转。走进比亚迪电池生产基地，炫酷的智能制造场景让人耳目一新。今年前两个月，比亚迪新能源汽车销售同比增长494%。&#xA;　　“宏观政策助力我们逆势高增长，也为汽车产业乘势而上鼓足了动力。”比亚迪董事长兼总裁王传福介绍，今年国家继续支持新能源汽车消费，企业将持续提升创新能力，引领行业高质量发展。&#xA;　　在宏观政策支持下，企业铆足“虎劲”加油干。前两个月，央企经营“开门红”，主要经济指标均实现两位数增长；利用外资“开门红”，实际使用外资金额同比增长37.9%……中国经济步伐铿锵、前景光明，稳字当头、稳中求进有了坚实基础。&#xA;　　——供需两旺、预期回暖，稳的基础更加巩固。&#xA;　　前两个月，规模以上工业增加值同比增长7.5%，全社会用电量同比增长5.8%，快递服务企业业务量同比增长19.6%……这个春天，从田间地头到工厂车间，一片欣欣向荣的景象。&#xA;　　2月份，我国制造业采购经理指数、非制造业商务活动指数和综合PMI产出指数分别为50.2%、51.6%和51.2%，持续位于扩张区间。“春节过后，制造业生产活动逐步恢复常态，近期相关部门出台一系列促进工业经济平稳增长的政策措施，企业市场预期进一步提升。”国家统计局服务业调查中心高级统计师赵庆河说，一系列数据传递出中国经济稳健开局的势头。&#xA;　　“我国经济体量大、回旋余地广，而且还有超大规模市场优势，长期向好的基本面没有改变也不会改变。”杨长湧说。&#xA;　　——结构优化、动能积蓄，进的态势更加明显。&#xA;　　“虽然有压力，但新机遇层出不穷。”迈瑞医疗董事长李西廷表示，今年国家加大研发费用加计扣除政策实施力度，让企业更有动力攻坚核心关键技术，坚定迈向高质量发展。&#xA;　　浦东新区加快打造集成电路、生物医药、人工智能三大世界级产业集群，西宁大力发展光伏制造、锂电储能、新型材料，海南在南繁、深海和航天领域下好科技创新“先手棋”……布局“新赛道”，中国经济高质量发展不断积聚新动能。&#xA;　　“一系列政策组合拳有效提振市场主体信心。”中国国际经济交流中心副理事长王一鸣表示，今年中国经济“稳”可预期，“进”有动能，在新发展理念引领下，创新驱动、数字经济、绿色发展成为推动经济转型的新引擎，推动高质量发展迈出新步伐。&#xA;　　中流击水，奋楫者进。面对更趋复杂严峻的外部环境，面对明显增多的风险挑战，我国宏观政策有空间有手段，只要科学把握调节力度，加强政策协调配合，就一定能把我国发展的巨大潜力和强大动能释放出来，让中国经济在高质量发展之路上驰而不息。
        </content>
    </news>
    <news title="党旗在基层一线高高飘扬（奋进新征程 建功新时代·伟大变革）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_7-04.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第04版:要闻</page>
        <author>赵 成</author>
        <content>
            “乡村振兴不是坐享其成，等不来、也送不来，要靠广大农民奋斗。村党支部要成为帮助农民致富、维护农村稳定、推进乡村振兴的坚强战斗堡垒。”2018年4月，习近平总书记在湖北考察时的谆谆叮嘱，被湖北崇阳县白霓镇大市村党支部书记程桔牢记在心。&#xA;　　为锻造一个坚强有力的战斗堡垒，程桔带领党员干部走村入户、征求意见，为村里设计发展规划，改善基础设施，发展集体经济，解决了很多过去没有解决的问题。在这个过程中，党员干部的形象得到认可，队伍结构得到优化，村党组织的凝聚力、向心力不断提升。&#xA;　　程桔记得，8年前自己刚回村时，村干部年龄普遍偏大，村里已有5年没发展党员，她想找一两个年轻人培养都难。“现在，很多年轻人被吸引回来，积极向党组织靠拢，村里后备干部储备充足，光入党积极分子就有20多名。去年换届后，村两委班子里有一名60后，其他都是80后、90后。”程桔介绍。&#xA;　　治国安邦，重在基础；管党治党，重在基层。基层党组织和党员队伍是党的执政之基、力量之源。&#xA;　　习近平总书记指出，“做好基层基础工作十分重要，只要每个基层党组织和每个共产党员都有强烈的宗旨意识和责任意识，都能发挥战斗堡垒作用、先锋模范作用，我们党就会很有力量，我们国家就会很有力量，我们人民就会很有力量，党的执政基础就能坚如磐石。”&#xA;　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高瞻远瞩、深谋远虑，以坚定决心、顽强意志推进全面从严治党向基层延伸，以提升组织力为重点，突出政治功能，夯实党的组织体系的基本单元，织密联系服务群众的重要纽带，畅通贯彻落实党中央决策部署的“最后一公里”，基层党组织在革命性锻造中更加坚强，党旗始终在基层一线高高飘扬。&#xA;　　——把党的政治建设摆在首位，基层党组织政治功能不断增强。以学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想为主线，我们党先后开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育等，引导广大党员干部筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵，推动全党保持统一的思想、坚定的意志、协调的行动、强大的战斗力。&#xA;　　——优化组织设置、强化组织功能，推进党的组织和党的工作全覆盖，提高基层党组织的创造力、凝聚力、战斗力。在城市，城市基层治理初步构建起区域统筹、条块协同、上下联动、共建共享的严密组织体系和工作运行机制。在农村，选优配强村党组织带头人，持续整顿软弱涣散村党组织，通过“党支部+合作社+农户”等形式推动发展壮大村级集体经济，党建引领乡村治理成效显著。同时，国有企业党的建设持续加强，推动党建工作与生产经营深度融合，推动党的政治优势、组织优势和群众工作优势转化为企业的创新优势和发展优势。各级机关党组织坚持围绕中心、建设队伍、服务群众，突出加强政治建设，努力践行“三个表率”，建设让党中央放心、让人民群众满意的模范机关。各高校坚持和完善高校党委领导下的校长负责制，把党的领导贯穿办学治校全过程各方面。各地各有关部门还积极推动建立健全符合“两新”组织特点的党建工作领导体制和工作机制，党在新兴领域的号召力凝聚力不断扩大。&#xA;　　——加强制度建设，基层党建科学化、规范化、制度化水平不断提高。印发《关于加强和改进中央和国家机关党的建设的意见》《关于加强公立医院党的建设工作的意见》《关于建立中小学校党组织领导的校长负责制的意见（试行）》《关于加强民办学校党的建设工作的意见（试行）》《中国共产党国有企业基层党组织工作条例（试行）》《关于加强社会组织党的建设工作的意见（试行）》，修订《中国共产党农村基层组织工作条例》《中国共产党党和国家机关基层组织工作条例》《中国共产党普通高等学校基层组织工作条例》……覆盖全面、运行规范、执行有力的制度体系逐步形成，党的基层组织建设制度“四梁八柱”日趋完善。同时，全面落实基层党建工作责任制，一级抓一级、一级带一级，坚持严的标准、严的要求、严的措施，抓好党的基层组织建设。&#xA;　　百舸争流，奋楫者先。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，从机关单位到城市乡村，从学校企业到车间厂矿，480多万个基层党组织构筑起坚如磐石的战斗堡垒，9500多万名党员正成为干事创业的先锋模范，党的创造力、凝聚力、战斗力必将不断增强，我们党必将始终保持旺盛的生机和活力。&#xA;　　（相关报道见第六、七版）
        </content>
    </news>
    <news title="坚持以人民为中心的发展思想（人民观点）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-05.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第05版:评论</page>
        <author></author>
        <content>
            为人民而生，因人民而兴，始终同人民在一起，为人民利益而奋斗，是我们党立党兴党强党的根本出发点和落脚点　　把促进全体人民共同富裕作为为人民谋幸福的着力点，通过全国人民共同奋斗把“蛋糕”做大做好，通过合理的制度安排把“蛋糕”切好分好　　　　今年全国两会上，习近平总书记看望参加全国政协十三届五次会议的农业界、社会福利和社会保障界委员时，来自四川省民政厅的益西达瓦委员，带来了悬崖村的新消息。习近平总书记仔细端详他拿起的两张照片。一张，是昔日挂在陡峭悬崖上摇摇欲坠的藤梯；另一张，今日的钢梯直入云霄，乡亲们走得踏实、走得稳当。“对困难群众，我们要格外关注、格外关爱、格外关心，帮助他们排忧解难。”习近平总书记指出，“民生无小事，枝叶总关情”。　　江山就是人民，人民就是江山。“人民”二字，重若千钧。《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》以“十个明确”对习近平新时代中国特色社会主义思想的核心内容进行了系统概括，其中一个重要方面就是：“明确新时代我国社会主要矛盾是人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，必须坚持以人民为中心的发展思想，发展全过程人民民主，推动人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展”。　　为什么人的问题，是检验一个政党、一个政权性质的试金石。始终同人民在一起，为人民利益而奋斗，是马克思主义政党同其他政党的根本区别。中国共产党作为马克思主义政党，除了国家、民族、人民的利益，没有任何自己的特殊利益。“自己有一条被子，也要剪下半条给老百姓”的女红军，“生也沙丘，死也沙丘，父老生死系”的焦裕禄，“一辈子为民造福，一辈子克己奉公”的杨善洲……党史上的典型人物与感人故事，生动说明我们党始终把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴作为自己的初心和使命，并一以贯之体现到党的全部奋斗之中。为人民而生，因人民而兴，始终同人民在一起，为人民利益而奋斗，是我们党立党兴党强党的根本出发点和落脚点。　　“人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标。”追求美好生活是永恒的主题，是永远的进行时。当前，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。以习近平同志为核心的党中央着眼于新时代社会主要矛盾转化，指明解决当代中国发展主要问题的根本着力点，为推进高质量发展、创造高品质生活、不断满足人民对美好生活的向往提供重要遵循。应当清醒认识到，人民对美好生活的向往与现实之间还存在差距，还远没有达到充分满足的地步。以前我们要解决“有没有”的问题，现在则要解决“好不好”的问题。我们必须更加自觉、更加坚定地将人民对美好生活的向往作为奋斗目标，不断提高人民群众获得感、幸福感、安全感，推动人民生活水平实现历史性跨越。　　“大国之大，也有大国之重。千头万绪的事，说到底是千家万户的事。”以人民为中心的发展思想，不是一个抽象的、玄奥的概念，不能只停留在口头上、止步于思想环节，而要体现在经济社会发展各个方面。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央围绕使人民获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续，提出一系列新理念新部署新要求。在幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶上持续用力，提高保障和改善民生水平；锚定全面建成小康社会目标，组织实施人类历史上规模最大、力度最强的脱贫攻坚战；坚持人民至上、生命至上，取得抗击新冠肺炎疫情重大战略成果……一幅幅幸福生活的锦绣画卷在广袤大地上徐徐铺展。民之所望，政之所向。攻坚克难、勇毅前行，把实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益作为一切工作的出发点和落脚点，更加自觉地使改革发展成果更多更公平惠及全体人民，我们党就能团结带领全国各族人民在通向美好生活的康庄大道上阔步前行。　　共同富裕是社会主义的本质要求，是中国式现代化的重要特征，也是我们党矢志不渝的奋斗目标。新时代是全国各族人民团结奋斗、不断创造美好生活、逐步实现全体人民共同富裕的时代。在全面建设社会主义现代化国家新征程上，只有促进共同富裕，才能推动改革发展成果更多更公平惠及全体人民，夯实高质量发展的动力基础。党的十九大报告提出，到2035年“全体人民共同富裕迈出坚实步伐”，到本世纪中叶“全体人民共同富裕基本实现”。把促进全体人民共同富裕作为为人民谋幸福的着力点，通过全国人民共同奋斗把“蛋糕”做大做好，通过合理的制度安排把“蛋糕”切好分好，我们一定能以实绩推动人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。　　“有自信自强的精神力量，中国人民积极性、主动性、创造性进一步激发，志气、骨气、底气空前增强，党心军心民心昂扬振奋”。今年全国两会上，习近平总书记对我国发展仍具有诸多战略性的有利条件作出精辟概括，其中“自信自强的精神力量”是一个重要方面。不忘初心，坚定信心，践行以人民为中心的发展思想，始终同人民想在一起、干在一起，不断满足人民群众对美好生活的需要，就能最大程度激发斗志、最大范围凝聚力量，携手创造更加美好的生活，书写新时代中国特色社会主义新篇章。
        </content>
    </news>
    <news title="推动职业本科教育提质培优（人民时评）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-05.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第05版:评论</page>
        <author>赵婀娜</author>
        <content>
            明确职业本科教育的办学定位、发展路径、培养目标、培养方式、办学体制，引导职业本科学校坚持类型定位、突出自身特色　　　　在全面建设社会主义现代化国家新征程上，职业教育前途广阔、大有可为。习近平总书记对职业教育工作作出重要指示强调：“稳步发展职业本科教育”。据报道，“十四五”期间，教育部将遴选建设10所左右高水平职业本科教育示范学校。职业本科教育“是什么”“怎么办”“办成什么样”，成为社会关注的热点话题。　　作为与普通教育具有同等重要地位的教育类型，职业教育为我国经济社会发展提供了有力的人才和智力支撑，其服务经济社会发展的能力和自身的吸引力也在不断增强。随着我国进入新发展阶段，产业升级和经济结构调整不断加快，各行各业对技术技能人才的需求越来越强烈。在这种背景下，职业教育的重要地位和作用日益凸显。也应看到，在快速发展的同时，职业教育仍面临着吸引力不足、高层次技术技能人才培养数量不足等现实问题。稳步发展职业本科教育，不仅是职业教育自身实现高质量发展的需要，也是更好满足人民群众高质量就业与教育需求的必然要求。　　一方面，培养本科层次的职业教育人才，可以较好实现普通教育与职业教育双轨并行、相互融通，进而改变“普教高、职教矮”，提升职业教育的吸引力和社会认可度。另一方面，办好职业本科教育，能为学生提供更多教育选择，也可以在一定程度上改变“千军万马”挤普通高考“独木桥”的现象。此外，培养本科层次职业教育人才，有助于培养更多掌握复杂工艺操作的高层次技术技能人才，更好满足产业升级和经济结构调整不断加快的需要，促进教育链、人才链与产业链、创新链的有效衔接。　　“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出，实施现代职业技术教育质量提升计划，建设一批高水平职业技术院校和专业，稳步发展职业本科教育。据悉，我国职业本科学校现有32所，在校生12.9万人。《关于推动现代职业教育高质量发展的意见》明确，到2025年，职业本科教育招生规模不低于高等职业教育招生规模的10%。发展职业本科教育难以毕其功于一役，切不可求快求全、仓促推进。科学设计、坚守定位、突出特色、确保质量，才能推动职业本科教育行稳致远。　　发展职业本科教育，首先应当明确职业本科教育“是什么”，厘清其与普通本科、职业专科的不同定位。在培养定位上，职业本科教育以培养联结研发环节与生产环节的高层次技术技能人才为主；在培养模式上，以校企合作、工学结合贯穿培养全过程；在评价方式上，更加注重行业企业评价，重点评价学生的职业岗位适用度。同时，相比职业专科教育，职业本科教育并非只是延长了一年学制，应当更加适应职业岗位上移需要，更注重学生理论知识、复杂问题的综合解决能力以及技术创新思维的培养，突出技术技能的复合性。着眼长远，还要从理念与机制上，明确职业本科教育的办学定位、发展路径、培养目标、培养方式、办学体制，完善职业本科教育标准体系、评价体系、制度体系和保障体系，引导职业本科学校坚持类型定位、突出自身特色。　　今年是职业教育提质培优、攻坚克难的关键年。推动职业本科教育稳中有进，力争让更多的职业学校毕业生接受高质量的职业本科教育，就能更好满足人民群众日益多元化、个性化的教育需求，助力人人皆可成才、人人尽展其才，为高质量人才培养注入新动能。
        </content>
    </news>
    <news title="一“码”当先  推动数字化改革（现场评论）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-05.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第05版:评论</page>
        <author>方 敏</author>
        <content>
            乘公交、地铁、水上巴士，只扫一个码；去医院就诊、公园锻炼、老年食堂就餐，也只扫一个码……最近，浙江杭州余杭区上线“余杭一码通”，为用户提供了便利。打通各部门、各平台及手机应用之间的多“码”壁垒，使得多场景只需展示一码，折射出数字化改革的现实成效。　　问题是改革发展的动力。余杭区数据资源管理局在调研中发现，许多市民特别是老年人在领码、亮码时不方便，于是加大改革力度，以百姓需求为导向，将复杂问题简单化，从数据方面对用户行为进行分析，尽力提供便捷服务，推进“余杭一码通”建设。自一码通运行以来，余杭已归集8类54项约710万条数据，聚焦一码出行、一码通办、一码核验、一码入园、一码就医、一码缴费、一码助残、健康申报等24个应用场景。推进数字化改革，始终以百姓心为心，让公共服务普惠更加注重体验感，相关成果就能更好惠及广大群众。　　只扫一个码，体现数字化改革造福于民的用心。在打通多“码”之间的数据壁垒后，余杭市民一码在手就可畅行无忧。无论办事、出行，还是上学、创业，很多领域都可以“一码通行”。比如，智慧游泳馆能通过扫码实时了解游泳者在水中的时间、状态等情况，对判断是否溺水大有帮助。深入日常生活的数字化场景，正在一定程度上改变人们的生活状态，让城市生活更美好。　　只扫一个码，彰显政府提高治理能力和水平的决心。推进数字化建设，并不意味着“码”越丰富越好。为实现一码通，余杭区数据资源管理局牵头协调卫生健康局、退役军人事务局、审管办、民政局等23个部门，打通26个“码”，实现对数字资源的物理整合。此外，余杭区还核减了“数智政协”（委员码）、“家政一键通”（家政码）、“舒心养老”（老龄码）等7个项目中相关赋码建设计划。推进数字化改革，是建设数字政府的题中应有之义，对治理能力和效能也是一次考验。在此过程中，积极推动政府治理流程再造和模式优化，不断提高决策科学性和服务效率，必将有助于以政府数字化转型促进经济社会全方位数字化转型。　　实现高效治理、智慧生活，数字化只是手段，推动生产方式、生活方式、治理方式变革更为关键。从某种意义上说，应用科技创新成果、优化公共服务流程，是一个系统性工程。从“最多跑一次”改革到一码通建设，实质都是以数字化为抓手撬动全领域改革，进而拓展更多应用场景。进一步深化数字化改革，还需坚持以群众需求为导向、以信息技术为手段，不断打破“数据孤岛”“信息壁垒”，实现内外融合、上下对接，持续激发改革活力。　　“一‘码’当先。”有群众在余杭区行政服务中心办业务时说，使用“余杭一码通”，感受到一码通行、取号、办理的畅快。面向未来，余杭将继续发挥数字治理的优势，不断推动技术更迭、拓宽应用场景、释放数据红利，努力让群众享受更加智能、便捷、优质的公共服务。　　（作者为本报浙江分社记者）
        </content>
    </news>
    <news title="图片报道">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-05.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第05版:评论</page>
        <author></author>
        <content>
            《北京市非机动车管理条例》实施以来，相关部门多措并举推动互联网租赁自行车行业健康发展。目前，北京市共享单车总量调控成效显著，全市范围内施划超过2.6万处自行车停放区，同时各区将继续扩大电子围栏技术应用，进一步升级监管与服务平台功能。　　这正是：　　增加车位保障，　　引导有序停放。　　提升管理水平，　　弘扬绿色风尚。　　曹  一图  燕  陆文
        </content>
    </news>
    <news title="农村电商激发乡村振兴潜能">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-05.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第05版:评论</page>
        <author>李亚鸽</author>
        <content>
            近年来，农村电商的蓬勃发展，为农产品架设了流通新平台。今年的《政府工作报告》提出“发展农村电商和快递物流配送”，中央一号文件也要求“发挥脱贫地区农副产品网络销售平台作用”。用好网络销售平台，有助于进一步拓宽农民增收路径，推动乡村振兴。　　脱贫地区农副产品网络销售平台，是在财政部、农业农村部、国家乡村振兴局、中华全国供销合作总社4部门指导下搭建的，可以购买832个脱贫县农副产品的平台，被称为“832平台”。借助这一电商平台和快递物流网络，陕西汉阴县太行村的小米辣、四川省越西县的“暴走鸡”、陕西柞水县木耳等优质农产品，翻山越岭走进千家万户，改变了以往产销信息不对等、销售渠道不畅通等问题。自2020年1月上线以来，“832平台”累计销售额突破200亿元，助推832个脱贫县的230万农户巩固脱贫成果，平台累计注册供应商1.5万家，上线农副产品20万个，注册采购单位近50万家。　　“832平台”等农村电商平台连起农田和市场，推动农产品从初加工向精深加工发展。实践表明，要在众多农产品中突出重围，就要在“特色”和“精细”上做足文章，不断提高专业化水平。比如，陕西延长县的苹果一部分作为水果销售，另一部分被加工成浓缩果汁出口，果渣可以提取出果胶，每年修剪的树枝粉碎后可以作为生产香菇的原料；新疆英吉沙县的色买提杏，少部分直接以鲜杏销售，绝大多数加工成杏干，还有的加工成杏仁和杏仁油，杏核的壳也可以作为加工活性炭的好原料。农产品从粗放式种植到精细化加工，让“土特产”成为“网红”，有效拉长了产业链，提高了农产品的附加值，为广大农户创造了更宽广的增收之路。　　推动更多特色农产品走向更大市场，需要进一步完善流通配套体系。如今在一些农村地区，还存在物流运输价格高、配送不及时、折损率高等现象。让农产品更快送到各大批发市场、商超、消费者手中，高效便捷集成式物流是重中之重。一些地方积极支持相关物流基础设施与网络销售平台对接，降低了物流成本、提高了物流效率。比如，江西探索集成式的快递物流模式，通过网络平台整合快递流通企业和贸易流通企业，实现货运供需信息的在线对接和实时共享，将分散的货运市场整合，加快货物离港速度提高仓库利用率，并开通直发专线，打响了赣南脐橙等本地特色品牌。　　农村电商蓬勃发展，有助于激发乡村振兴潜能。“832平台”等农村电商平台让广大农户不仅“种得好”而且“卖得好”，更加自信地展示特色农产品。未来，网络销售平台要努力做到服务更优、覆盖面广、成本更低，坚持政府引导与市场机制结合，发挥网络平台采购需求牵引作用，助力打通脱贫地区农副产品生产、流通的难点和堵点，壮大一批有地域特色的主导产业，打造一批影响力大的特色品牌，从而不断激发乡村振兴的内生动力。
        </content>
    </news>
    <news title="为好干部搭建干事创业平台（治理者说）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_6-05.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第05版:评论</page>
        <author>邹自景</author>
        <content>
            习近平总书记指出：“好干部要做到信念坚定、为民服务、勤政务实、敢于担当、清正廉洁。”近年来，四川省广元市把建设高素质专业化干部队伍作为重要工作，坚持“育、选、管、用”，努力锻造优秀干部，为推动事业发展提供坚强组织保证。　　坚持梯次“育”，增强干部能力本领。干部成长，既靠自身努力，又靠组织培养。近年来，广元分层分类培养年轻干部、女性干部、党外干部和专业干部，常态化墩苗历练和培养选拔了一批涵盖各年龄段、各层级的干部队伍，形成选拔任用梯队。通过合理方式推进干部思想淬炼、政治历练、实践锻炼、专业训练，特别是年轻干部经历必要的基层历练、摔打磨砺，有助于积累经验、开阔视野、开拓思路，关键时刻扛得起重担、打得了硬仗、经得住考验。　　坚持择优“选”，强化班子整体功能。在选配各部门各单位领导班子成员时，广元注重综合考量干部的实绩、年龄、学历、专业等因素，不脱离实绩空谈才干，力争选出德才兼备、群众公认的干部。在这个过程中，坚持在重大任务中看实绩、在长期工作中看德才。立足广元山区农业市实际，选配了66名熟悉农业农村工作的干部充实到县区领导班子中，占比近60%；同时，推动市级部门班子成员全日制专业匹配度达到48%，市管学校、医院、企业专业匹配度达到90%以上。把握好正确用人导向，做到选贤任能、用当其时、知人善任、人尽其才，把好干部及时发现出来、合理使用起来。　　坚持从严“管”，深化纪律作风建设。好干部是选出来的，更是管出来的。严管就是厚爱，是对干部真正负责。广元严格落实从严管理要求，聚焦“一把手”和重要岗位干部，建立干部日常行为量化监管预警机制，常态化开展纪律作风整顿，出台一系列规章制度，规范领导干部配偶、子女及其配偶经商办企业行为，严肃查处群众身边的不正之风和腐败问题，促进干部干净干事、清廉从政。把从严管理干部贯彻落实到干部队伍建设全过程，坚持从严教育、从严管理、从严监督，让每一个干部深刻懂得，当干部必须付出更多辛劳、接受更严格的约束。　　坚持大胆“用”，激发内生动力活力。对看得准、有潜力、有发展前途的干部，敢于给他们压担子，有计划地安排他们经受锻炼。广元坚持健全激励机制，给优秀的年轻干部创造平台，出台容错纠错办法，旗帜鲜明地为勇于负责的干部负责、为勇于担当的干部担当；健全待遇保障体系，完善困难帮扶、定期慰问等措施，关心关爱基层干部身心健康，对高寒山区乡镇开展集中供暖，改善基层干部工作生活条件。通过制度上激励、工作上支持、待遇上保障、心理上关怀，切实让干事的人感受到组织温暖，进而更加满怀激情地干事创业。　　当前，奋进新征程、建功新时代，呼唤更多想干愿干积极干、能干会干善于干的领导干部。不断严格标准、健全制度、完善政策、规范程序，选出让组织放心、群众满意的干部，我们就一定能为更好更快推动事业发展保驾护航。　　（作者为四川省广元市委书记）
        </content>
    </news>
    <news title="基层党组织更加坚强有力（奋进新征程 建功新时代·伟大变革）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-06.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第06版:要闻</page>
        <author></author>
        <content></content>
    </news>
    <news title="基层党建创新不断取得新进展新成效（谱写新篇章）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-06.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第06版:要闻</page>
        <author>赵 成</author>
        <content>
            求木之长者，必固其根本。对于一个拥有480多万个基层党组织和9500多万名党员的世界第一大执政党而言，强基固本至关重要。　　习近平总书记指出：“我们党的基层党组织和党员队伍，这是世界上任何其他政党都不可能具有的强大组织资源。把基层党建工作抓好了，我们的基层党组织牢不可破，我们的党员队伍坚不可摧，党的执政地位就坚如磐石，党和人民的事业就无往而不胜。”　　党的十八大以来，各级党组织和广大党员、干部全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，坚定不移贯彻落实新时代党的组织路线，把抓基层强基础工作摆在更加突出的位置，努力使党的组织更加强起来、党员队伍更加强起来、党的工作更加强起来。　　把党的政治建设摆在首位，增强党组织政治功能和组织力凝聚力　　政治属性是基层党组织的“魂”。党的十八大以来，广大基层党组织和党员切实增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，牢记“国之大者”，把加强党的政治建设要求落到实处。　　——坚持党的领导，把握正确政治方向。　　快板、诗歌、朗诵、情景剧……走进位于江苏南京市栖霞区的仙林街道，生动活泼的形式让党的声音“飞入寻常百姓家”。　　谈起基层治理经验，仙林街道党工委书记孙金娣说：“基层党组织是‘连心桥’，有责任把党中央精神用接地气的方式传达给群众。基层工作千条万条，第一条是把党的旗帜高高举起来。”　　“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的。”广大基层党组织和党员把“两个维护”体现在坚决贯彻党中央决策部署的行动上，体现在履职尽责做好本职工作的实效上，体现在党员干部的日常言行上，政治判断力、政治领悟力、政治执行力不断提高。　　——完善制度机制，严肃党内政治生活。　　“自从有了智慧党建云平台，走到哪里都能实时参加党组织活动。”余志兰是安徽广德市新杭镇金鸡笼村村民，29岁的她虽在南京工作，可村党支部“三会一课”一次都没落下。　　2020年，为解决不少年轻人在外务工以及老党员行动不便等参会难题，新杭镇搭建智慧党建云平台，保障了党内政治生活的高效展开，快速推进党建工作及时落实。　　近年来，广大基层党组织创新方式方法，严格落实“三会一课”制度，每月固定一天过主题党日，严肃认真开展批评和自我批评，开展经常性的谈心谈话，党内政治生活的政治性、时代性、原则性、战斗性不断增强，党内组织生活的“炉火”旺起来了，党员党性锤炼的“熔炉”热起来了。　　——树立大抓基层的导向，促进基层党组织建设全面进步、全面过硬。　　“桥头村最大的变化是人心齐了，干事创业的劲头更足了。”谈起县里开展的“乡村振兴模范党组织”创评活动，江西上栗县东源乡桥头村老党员何文潮深有感触。　　去年县乡换届以来，针对农村基层党建与经济社会发展融合度不高、部分基层组织活力不足、动力不强等问题，上栗县深入开展“乡村振兴模范党组织”创评活动，激活农村基层党建“一池春水”。　　一个支部一个支部提升，一个阵地一个阵地巩固。近年来，各地全面推进党支部标准化规范化建设，结合村（社区）“两委”换届常态化整顿软弱涣散村（社区）党组织，健全党建引领城市基层治理的体制机制，推动国企、机关、高校、公立医院等各领域基层党建提质增效，促进基层党组织全面进步、全面过硬。　　把重大任务落实作为试金石和磨刀石，确保党中央决策部署在基层落地见效　　基层党组织能力强不强，抓重大任务落实是试金石，也是磨刀石。只有基层党组织坚强有力，党的根基才能牢固，党才有战斗力。　　党的十八大以来，党中央着力提升基层党组织创造力、凝聚力、战斗力，引导基层党组织围绕大局工作、聚焦发展难题，奋力攻坚克难、推动改革发展。　　——脱贫攻坚主战场，基层党组织和广大党员成为带领农民群众脱贫致富的主力军。　　“村党支部领办合作社，党员带头做示范，我们跟着干。”贵州织金县龙场镇青山村，在外打工多年的村民李学昌最近决定返乡，跟着村里的合作社种菜。　　近年来，织金县全面建强基层党组织，探索建立“党组织领办合作社”“党建+积分”等机制，推动巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，乡村面貌焕然一新、乡村发展生机勃勃。　　一声令下，尽锐出战。决战在脱贫攻坚战场，遍布全国各地的基层党组织和驻村第一书记、驻村干部以及广大乡村干部带领群众攻克了一个又一个贫中之贫、 坚中之坚。全国累计选派25.5万个驻村工作队、300多万名第一书记和驻村干部，同近200万名乡镇干部和数百万村干部一道奋战在扶贫一线，为脱贫攻坚、乡村振兴汇聚起磅礴力量。　　——大战大考面前，基层党组织和广大党员冲锋在第一线、战斗在最前沿。　　“社区有多少采样点、需要多少人，我们全力满足。”2021年8月，湖北武汉市出现外地输入性新冠肺炎关联病例。市委组织部第一时间组织下沉党员干部参与全市全员核酸检测。许多单位负责人刚挂下社区党组织书记的电话，就马上拨通下沉服务队队长的电话，一分钟都不耽搁地把党员干部派下去。　　新冠肺炎疫情防控中，701万名机关和企事业单位党员奔赴一线，846万名在职党员到社区参与疫情防控，构筑起疫情防控的坚固防线。　　面对重大突发事件和地震、洪涝等自然灾害，基层党组织通过组建“党员突击队”、设立“党员责任岗”、开展“党员联系户”等方式，组织党员冲锋战斗，筑起一道道牢不可破的铜墙铁壁，是广大人民群众的主心骨和贴心人。　　——改革发展一线，基层党组织和广大党员勇挑最重的担子、敢啃最硬的骨头。　　“社区是党和政府服务群众的‘最后一公里’。作为社区党总支书记，我要求自己像钉钉子一样把自己‘钉’在本职岗位上。”一大早，河北雄安新区容东管理委员会南文营社区党总支书记王伟肖就忙着入户走访、协调帮扶。　　容东片区是雄安新区第一批搬迁群众回迁的安置房项目，肩负着安置搬迁人口、改善群众生活环境的重要使命。为确保回迁验房各环节平稳顺利，王伟肖和同事们着眼于服务雄安新区发展大局，不断夯实基层治理，认真做好群众工作，逐步引导回迁群众由“村民”向“市民”转变。　　从“支部建在连上”到“支部建在村上”“支部建在楼上”“支部建在项目上”……广大基层党组织把组织活力转化为发展活力，把党建优势转化为发展优势，为党中央各项决策部署在基层落地见效提供坚强组织保证。　　把服务群众、造福群众作为工作出发点和落脚点，切实发挥党密切联系群众的桥梁纽带作用　　党的基层组织扎根群众之中，承担着组织群众、宣传群众、凝聚群众、服务群众的职责，是党密切联系群众的桥梁和纽带。　　党的十八大以来，广大基层党组织坚持以人民为中心的发展思想，坚持在联系服务群众上多用情，在宣传教育群众上多用心，在组织凝聚群众上多用力，着力解决老百姓的操心事、烦心事、揪心事，赢得人民群众的衷心拥护。　　——用心用情用力，解决群众的急难愁盼。　　围绕解决老旧小区“悬空老人”出行难题，提升宜居安居品质，上海长宁区江苏路街道、徐汇区徐家汇街道等把为多层住宅加装电梯作为“民心工程”，充分发挥党员先锋模范作用，带动社区居民自愿加装电梯，赢得了社区居民的广泛认可。　　在全国各地，这样的暖心服务处处可见。在民生保障最基层，基层党组织和广大党员扑下身子，踏实苦干，把群众冷暖放在心上。　　——群众的需求在哪里，基层党建创新实践就推进到哪里。　　“红帆驿站真是很方便，让我们有了遮阳避雨的地方，有水喝，能聊聊天，手机还能充电。”在红帆驿站里，正在给手机充电的快递小哥小李说道。　　针对外卖骑手、快递小哥反映城区缺少休息场所等诉求，今年以来，山东济宁市兖州区在全区网格、居民小区建设了188个红帆驿站，让小哥们渴了有水喝、累了能休息、伤了可急救。社区党委鼓励自管党员、“双报到”党员、离退休党员积极参与，充分发挥民情书记、网格员、志愿者、社会组织作用，凝聚合力参与驿站服务。　　随着快递物流、外卖送餐、网络货运和网约车等新业态经济迅猛发展，各地坚持党建引领，织密服务阵地体系，帮助新就业群体排忧解难。　　——提高基层工作能力，建立健全为民服务长效机制。　　北京深化党建引领“街乡吹哨、部门报到”改革，建立“接诉即办”机制，做到快速响应、快速办理、快速反馈；辽宁组织网格员对群众诉求、市容环境等定期巡查，做到小事网格办、大事站所办、事事有人管；广西搭建区、街道、社区三级贯通的网格智慧平台，上下联动、快捷高效办理群众事项……近年来，各地配强网格资源力量，以更实更优的网格化管理提供更精准的服务，通过靶向发力、精准施策，加快补齐民生领域短板，在更高水平上更好满足人民日益增长的美好生活需要。　　征程万里风正劲，重任千钧再出发。新时代新征程，基层党组织和广大党员在磨砺中坚守初心，在奋斗中勇担使命，筑牢党执政大厦的深厚地基，为实现第二个百年奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供坚强组织保证。
        </content>
    </news>
    <news title="党员带头干  村子换新颜（新时代新作为）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-06.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第06版:要闻</page>
        <author>王锦涛</author>
        <content>
            走进甘肃天水市秦州区杨家寺镇石马村，水泥路覆盖村巷，砖瓦房前后成排，文化广场彩砖铺地、整洁美观。　　过去的石马村则是另一个模样。“就拿这文化广场来说，原来垃圾成堆，浊气冲天。”石马村党支部书记马景刚说，“村里党员干部思想跟不上，干劲也不足，村里发展起色不大，被上级部门定为软弱涣散党组织。”　　马景刚上任，便组织力量改善人居环境。他动员党员带头干，一举清除了存在多年的垃圾场，建成了亮堂的小广场，还将闲置的老房子改建成了村史馆。“如今农民过上了好日子，劳作和生活方式都有了很大改变。村史馆可以让老人们留住念想、记住乡愁，还能让孩子们了解过去，让大家更加直观地感受到新时代的新变化、好生活。”马景刚说。　　去年以来，秦州区开展软弱涣散村党组织集中排查整顿，从420个行政村党组织中确定了16个软弱涣散村党组织。结合村“两委”换届，组织部门对所有村班子运转情况和1400多名村干部履职情况综合分析研判，突出“双好双强”，选优配强村级带头人队伍。“村党组织书记平均年龄由换届前的46岁下降至40岁，高中及以上学历占比由56％提高至98％，实现了年龄、学历‘一降一升’。”秦州区委组织部有关负责人说。　　同时，秦州区出台各类扶持政策，整合相关部门力量给予多方扶持，壮大村集体经济。石马村地理位置优越，毗邻年产值近1亿元的农业科技示范园。“我们正加强与农业科技示范园的合作。截至目前，石马村已经引进6家农民种植专业合作社，共流转1300余亩土地，用于发展蔬菜种植产业。”马景刚说。　　石马村换了新颜。村党组织不但摘掉了软弱涣散党组织的帽子，还被评为了市级乡村振兴示范点。　　村干部带头干，群众齐上阵，变化看得见摸得着。马景刚召开村民大会，和大伙一起商量石马村乡村振兴多规合一图、乡村建设规划图和乡村振兴工作方案，大伙儿一心干事，日子越来越有奔头。
        </content>
    </news>
    <news title="商圈抓党建  联动促发展（新时代新作为）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-06.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第06版:要闻</page>
        <author>姚雪青</author>
        <content>
            江苏南京市新街口商圈核心区，不足1平方公里，却拥有近2000户商家、10万多从业人员。经济活跃、人员密集，各类“两新”组织规模差距较大、党员流动性强、基层党组织管理困难，加之新街口分属玄武、秦淮、鼓楼3个行政区，这曾是新街口商务街区党组织管理绕不开的问题。　　为统筹抓好商圈内“两新”组织党建，从2011年起，在南京市委组织部的推动下，秦淮区新街口商务街区党委、玄武区中山路国际名品街区党委、鼓楼区金陵汇红色街区党委先后成立，组织覆盖、阵地建设、党员管理等方面逐一破题。以此为带动，商圈先后成立“两新”组织党组织210多个，服务管理党员3600多名。　　为解决客观上存在的党建活动互动少、基层党组织带动力不强等问题，2019年以来，南京市委组织部牵头，三区联动共建“新街口商圈党建联席会”，商圈内88家单位经组织部门推荐成为成员单位，在“寸土寸金”的新街口，市级党建阵地——新街口商圈党群服务中心建成并投入使用。　　“强化党建引领、打破区划限制、推动区域融合，商圈真正成了一家人。鼓楼区主办的初心论坛、秦淮区组织的过‘政治生日’活动、玄武区牵头的传承雨花精神报告会等，分属三区的党员共同参与。”鼓楼区金陵汇红色街区党委副书记王晓宇介绍，企业参加党建活动的频次提高了30％左右。　　在中山路国际名品街区党委书记吴敏看来，联建联办整合了更多资源和力量，提高了党组织服务质效。在“新街口商圈党建联席会”成立仪式上，18个囊括金融支持、公益救援、创业体验等服务的党建共建项目现场签约，充分整合资源，服务商圈发展。　　“新街口商圈探索出一条党委统筹、区域联动、部门协同、多元共筑的城市商圈党建之路，把基层党建抓实抓细，用高质量党建引领高质量发展。”南京市委组织部负责人说。
        </content>
    </news>
    <news title="把党的组织优势巩固好、发展好、发挥好（潮头观澜）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-06.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第06版:要闻</page>
        <author>赵 兵</author>
        <content>
            严密的组织体系，是马克思主义政党的优势所在、力量所在，也是我们党的光荣传统和独特优势。我们党建立了包括党的中央组织、地方组织、基层组织在内的严密组织体系，这是世界上任何其他政党都不具有的强大优势。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视党的组织体系建设，突出增强各级党组织政治功能和组织力，构建上下贯通、执行有力的严密组织体系，充分发挥党的政治优势、组织优势、密切联系群众优势，汇聚人民群众的磅礴伟力。　　为加强党的组织体系建设，党中央作出一系列重大制度性安排。实行述职制度，严格重大事项请示报告制度，严格执行中央八项规定及其实施细则，完善坚定维护党中央权威和集中统一领导的制度机制，保证党中央的集中统一领导更加坚强有力；《中国共产党中央委员会工作条例》《中国共产党地方委员会工作条例》《中国共产党农村基层组织工作条例》等一系列党内法规，深刻总结党的十八大以来的管党治党经验，为确保党的组织体系的优势和威力充分体现提供制度保障……　　党的力量来自组织。党的全面领导、党的全部工作要靠党的坚强组织体系去实现。严密的组织体系和强大的组织优势，有力确保了党中央决策部署不折不扣地落到实处。无论是打赢脱贫攻坚战、全面建成小康社会，贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，还是统筹抓好疫情防控和经济社会发展，各级党组织始终同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，做到“两个维护”，坚决贯彻落实党中央决策部署，切实做到有令即行、有禁即止。　　“欲筑室者，先治其基。”基层党组织是党全部工作和战斗力的基础。每个党员特别是领导干部都要强化党的意识和组织观念，充分调动广大党员干部群众积极性，向着共同目标奋进，必须持续用力做好抓基层、打基础、固基本工作，必须充分发挥基层党组织的战斗堡垒作用。　　党的十八大以来，党中央树立了大抓基层的鲜明导向。乡村基层党组织成为带领群众打赢脱贫攻坚接续乡村振兴的坚强战斗堡垒；为打通服务群众“最后一公里”，城市基层党组织建设成为联系服务群众、提升基层治理能力的重要抓手；筑牢国有企业的“根”和“魂”，国企党建为推进国企改革发展、做强做优做大国企提供了有力保证；坚持和完善高校党委领导下的校长负责制，强化院（系）党组织的政治功能，发挥师生党支部作用，引领推动高等教育事业发展，担负为党育人、为国育才时代重任；突出强化政治机关意识，机关党建有力推动机关治理和各项事业发展；持续推进党的组织和工作覆盖非公有制企业和社会组织党建，将经济社会发展中最活跃的组织和人群团结凝聚在党的周围。　　奋进新征程，建功新时代。各级党组织和广大党员干部要贯彻落实好新时代党的组织路线，坚持组织建党和思想建党有机结合，把党的组织优势巩固好、发展好、发挥好，团结带领群众真抓实干、埋头苦干，走好新时代的赶考路。
        </content>
    </news>
    <news title="加强基层党建 凝聚发展合力（奋进新征程 建功新时代·伟大变革）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-07.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第07版:视觉</page>
        <author></author>
        <content>习近平总书记强调：“党的全面领导、党的全部工作要靠党的坚强组织体系去实现。”党的基层组织是党在社会基层组织中的战斗堡垒，是党的全部工作和战斗力的基础。&#xA;　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视基层党建工作，以提升组织力为重点，突出政治功能，夯实党的组织体系的基本单元，织密联系服务群众的重要纽带，畅通贯彻落实党中央决策部署的“最后一公里”，推动基层党组织全面进步、全面过硬。&#xA;　　基层是党的执政之基、力量之源。基层党组织建设水平稳步提升，党的执政基础不断巩固夯实，为实现中华民族伟大复兴的中国梦提供坚强组织保证。</content>
    </news>
    <news title="农牧民生活水平大幅提升">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-08.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第08版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            尝糌粑、敬青稞酒、献哈达，在西藏山南市乃东区克松社区，一年一度的传统春耕仪式正在进行。成排的拖拉机行进在田里，翻耕土地，播下青稞种子，人们期待着好收成！　　对1936年出生的扎西老人而言，此情此景过去做梦都不敢想。小时候，身为农奴的他为奴隶主放牛放羊，跟父母一起住在牛棚里，睡在成堆的饲草上。　　1959年，西藏实行民主改革。当年7月，克松村433名农民成立了西藏第一个农民协会。沐浴民主改革的春风，扎西分到了田地和牛羊，娶妻生子，过上了翻身解放的好日子。　　民主改革让翻身农奴第一次拥有了自己的土地、农具、牲畜等生产资料，西藏农牧业生产得到长足发展。2021年，西藏粮食产量达106.5万吨，比上年增加3.63万吨，连续7年稳定在100万吨以上。全区农作物耕种收综合机械化率已达66.1%。　　如今，在西藏广袤的农牧区，最美的地方是学校，最好的建筑是医院。有了全方位的民生保障，农牧民生活水平大幅提升，日子越过越甜。　　从阿里地区札达县城出发，沿着依山而建的柏油路，翻过海拔5000多米的雪山，一路下行，抵达海拔2700米的边境乡底雅乡。　　“包括双语幼儿园和小学一、二年级，我们现有学生40名。除了汉语文、藏语文、数学外，其他学科的安排也很全面。”札达县底雅乡双语幼儿园教师达珍说，乡里所有适龄儿童都已入学。　　《西藏和平解放与繁荣发展》白皮书显示，1951年至2020年，国家累计投入教育经费2239.65亿元，推动西藏建立起涵盖学前教育、基础教育、职业教育、高等教育、继续教育、特殊教育的现代教育体系。　　对浙江温州医疗援藏队医生谢林钦来说，那曲市嘉黎县已成了他的“第二故乡”。一年多来，他带队组建嘉黎县人民医院胃镜中心，并开展麻醉状态下的胃镜检查，实施第一例剖宫产，攻关外科和麻醉科室技术难题。　　嘉黎县地处那曲市东南部，过去医疗基础薄弱。如今，随着本地医疗水平提升，服务能力也不断增强。浙江省援藏干部、嘉黎县委常务副书记周建清介绍，在援藏力量的支持下，越来越多的嘉黎群众能在本地看病，县人民医院的门诊人次、住院人次均提高了50%。　　嘉黎的变化是西藏医疗卫生事业发展进步的一个缩影。截至2021年末，全国各地先后有1309名医疗人才来到西藏，把医术和服务带到高原。2021年，西藏人均预期寿命达72.19岁，比上年提高1.09岁，创历史新高。　　“以前总觉得牦牛养得越多越好，顾得上数量，不讲究质量。”拉萨市当雄县海拔4200多米的草场上，宁中乡堆灵村牧民曲嘎放牧着一群牦牛。　　2017年起，当地政府支持修建标准化牛圈和各类设施，帮助牧民成立家庭牧场，优化养牛流程，加强出栏前育肥。“每头牦牛净增收入2000多元，这几年牧场收入能稳定在30万元左右。”曲嘎说。　　“通过控制蓄养总量、提高单位产值，全县草畜平衡逐步优化，草场恢复情况喜人。”当雄县政协副主席、农业农村局局长索朗多吉介绍，在实现草场有效保护的前提下，计划到“十四五”末，当雄县牦牛产业产值达到10亿元。　　（本报记者申琳、袁泉、琼达卓嘎、鲜敢、徐驭尧）
        </content>
    </news>
    <news title="“为了孩子们，我要继续教下去”（讲述·一辈子一件事）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-08.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第08版:要闻</page>
        <author>游 仪</author>
        <content>
            人物小传　　严明友，1929年出生于安徽省定远县，定远县朱湾镇朱湾中学退休教师。13岁时，严明友参军入伍；1952年退伍转业，他主动要求到条件艰苦的乡村学校教书，一干就是近40年。1990年退休后，严明友见乡村学校缺少音乐教师，决定义务支教。扎根乡村从教70年，严明友执着坚守，呵护孩子们成长。　　　　手写的乐谱，贴在黑板上。掀开绒布，打开琴盖，面朝讲台，严明友坐得笔直。袖口擦着琴键，已经磨出了毛边。双手有力，弹起琴来格外铿锵……　　“风在吼，马在叫，黄河在咆哮……”在安徽省定远县朱湾镇朱湾小学里，窗外，风声穿过校园，呼呼作响；屋内，歌声伴着琴声，清脆响亮。　　严明友这辈子最喜欢的事，就是跟孩子们在一起。无论是退伍转业后当乡村教师，还是退休后义务教乡村孩子音乐，70年来，他和孩子们的歌声一直嘹亮。　　“音乐很重要，能带给人们一往无前的勇气”　　严明友的床底下，藏了一箱子乐谱。　　《没有共产党就没有新中国》《黄河大合唱》《歌唱祖国》……毛笔蘸上墨汁，歌词和简谱，被严明友记在宣纸上。“有些是从书上看的，有些就是听着磁带记下来的，为了方便教学。”严明友展开乐谱，铺在桌上，看着一张张手抄的歌单，想起了自己从军的岁月。　　幼时家贫，严明友没有条件学习唱歌，不承想，后来却和音乐结了缘。　　13岁那年，小学刚毕业，他就加入了新四军，成为政工队的一员。“没有乐器，不用伴奏，大伙穿着草鞋唱歌。”在部队里，严明友唱给战士们听；在田间，他唱给老百姓听，“我头一回意识到，音乐很重要，能带给人们一往无前的勇气。”　　1952年，严明友退伍转业，23岁的他被分配到当时的安徽省盱眙县文教科当会计。坐在办公室里，拨算盘、记账本。别人眼中的安逸生活，却不是严明友想要的。63天后，他辞去工作，拎着包袱，奔赴乡村，选择成为一名教师。　　茅草屋里，捧着书本，严明友用略带方言的口音带着孩子们大声朗读课文；站上讲台，拿起粉笔，他一笔一画地教娃娃们写下自己的名字；扛着小旗，哼着歌谣，春暖花开时，学生们跟着严老师到野外爬山、锻炼身体。　　明明是语文教师，却弹得了脚踏风琴，严明友的学生宋运动对自己上小学时围着严明友听琴的日子记忆犹新。“一下课，循着声，我们都向严老师家跑。”宋运动说，跑得快就凑得近，能够瞅着琴，跑慢了，只能趴在窗户上看严老师弹琴。在严老师这里，宋运动第一次感受到了音乐的魅力。　　“过去，农村孩子没有太多文娱活动，摘片树叶吹出声音就能开心大半天，乐器更是没接触过。”严明友一边翻动着乐谱，一边说。为了增加大伙对音乐的认识，他咬咬牙掏出40多块钱买了架风琴，这相当于他当时一个多月的工资。　　从此，严明友当上了“兼职”音乐教师，在教语文的同时，也用音乐陪伴着孩子们。　　“思来想去，我决定重返校园，义务支教”　　乡间小路上，常能见到严明友的身影：脚踩布鞋，一袭蓝衣，背着挎包，装着乐谱，步行往返11里。“课不多，一星期11节。朱湾小学上6节，复兴小学在村里，排了5节。”趁着能走能唱，严明友想多教一些。　　1990年，严明友上完“最后一课”，原本是要离开讲台的。可退了休，在家待着，他心里不踏实。“思来想去，我决定重返校园，义务支教，继续给孩子们上音乐课。”严明友说。　　用钢琴教合唱，说不定孩子们更能接受。抱着这个念头，2006年，77岁的严明友到北京自费学习钢琴。年纪大，底子薄，面对这个“大龄”学生，连钢琴老师都有点担心。　　从乐理知识到弹琴指法，严明友与时间赛跑，日复一日练习。手上磨出了一层茧子，身体又单薄了几分。经过几个月的学习，他终于能弹奏一些乐曲了；音乐课上，从此响起了悦耳的钢琴伴奏声。　　整天和学生们打交道，严明友很快乐。可他却一度担心，自己年纪太大了，孩子们并不喜欢他。于是，80岁那年，他决定不再上课了。　　没想到，两个学生哭着来找严明友。“娃娃们说，如果我不去教音乐，他们就没办法学唱歌了。为了孩子们，我要继续教下去！”站在音乐教室里，老人抚摸着琴键，望着孩子们在操场上奔跑的身影，下定了决心。　　慢慢地，音乐使严明友和学生们之间建立了联系，相互加深了了解。学校里，孩子们遇见他，会有礼貌地上前道一声“严老师好”；课堂上，铿锵有力的旋律，伴着阵阵稚嫩的歌声，非常默契、和谐。　　教了一辈子书，严明友带过的学生一茬接着一茬。他总是站在教室门口，目送孩子们毕业离校……　　“看到孩子们有困难，就想着尽自己所能帮助他们”　　严明友背包里，除了乐谱，还装了一个水壶，带着几个馒头。“村小离得远，有时一天都有课，中午回去不方便。”严明友说，自己带着干粮，中午就在教室里吃一口、歇一会儿。　　走进严明友家，一间瓦房，不到20平方米。一张桌子、一个灶台、一架钢琴，几乎就是全部家当；一碗面条、一盘素菜、一碟咸菜，就是一顿饭。严明友的床头，摆满了崭新的新华字典，这是为孩子们准备的奖品。　　对自己近乎苛刻的严明友，满心满眼都是孩子们。听说有的乡村小学也想上音乐课，但是缺少乐器，他马上捐赠了7台电子琴；寒暑假孩子们想跟着他学音乐，他既教弹琴，又教唱歌，还买菜做饭，照顾孩子们；每月4000多块钱的退休金，他大多捐了出去，留给自己的所剩无几。　　已经大学毕业的刘丹丹，曾经受到过严明友的捐助。十几年前，得知当时五年级的刘丹丹家庭困难，难以继续学业，严明友当即拿出了身上仅有的400块钱。此后，从中学到大学，从学费到生活开支，严明友一直在默默支持着她。“看到孩子们有困难，就想着尽自己所能帮助他们。”严明友说。　　“严老师这辈子没什么积蓄。”宋运动说，过去很多孩子家里穷，他就把自己的口粮送给他们；现在条件好了，他又把退休金都捐了出去。　　有学生围绕，与音乐相伴，如今，93岁的严明友身体健康，依旧每天往返于朱湾小学与复兴小学之间，闲暇时，他会带孩子们爬山，边登高边歌唱。聊起音乐来，他话语不断。“我这辈子，最快乐的就是教孩子们音乐。一唱歌就忘了累，一弹琴就有使不完的劲儿，既充实，又安心……”　　　　■记者手记　　不知疲倦 呵护成长　　复兴小学简陋的教室里，摆了一架电子琴，这是严明友用退休金为孩子们添置的。这架琴，对于乡村孩子来说，如同平凡生活里的一束光，教孩子们感受音乐之美，收获追求梦想的力量。　　为了能让更多乡村孩子学唱歌，退休后的严明友再次忙碌起来，义务支教，乐此不疲；他还不顾自己的身体和年纪，从零开始学习钢琴。这位九旬老人，好像不知疲倦，总是在乡村学校坚守着，陪孩子们一天天长大。　　田间、河边、芦苇荡，从《我和我的祖国》到《我们的田野》，跟着严明友，孩子们边学习边歌唱。歌声与心声，交汇在一起，温暖人心，催人向上。
        </content>
    </news>
    <news title="文化旅游 带富一方">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-08.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第08版:要闻</page>
        <author>鲜 敢</author>
        <content>
            日前，走进西藏自治区山南市乃东区昌珠镇扎西曲登社区，一幢幢小院鳞次栉比。小道上，常有游客驻足留影。　　“相传藏戏创始人唐东杰布募资修桥时，途经这里，创作了雅砻扎西雪巴藏戏，因此这里被誉为‘藏戏第一村’。”扎西曲登社区居委会主任尼玛次仁说。　　尼玛次仁记得，师傅白玛顿珠经常回忆过去时说：一家3口人，没有耕地，挤在3间低矮的土房里。“每年雪顿节恰逢秋收，村里人还得去拉萨支藏戏差，大家不堪重负。”　　1959年，民主改革让翻身得解放的西藏各族人民当家作主，大家分得土地和牛羊，扎西曲登迸发出前所未有的生活热情。2005年，湖北武汉援建扎西曲登400米长的硬化村道，当地群众购买机械参与市场工程或外出务工，日子越过越红火。随后几年，湖北和山南市又投入近5000万元，在扎西曲登实施人居环境提升项目，打造旅游民宿。　　2006年，雅砻扎西雪巴藏戏被列入国家级非遗名录。作为“非遗”传承人，尼玛次仁每天指导年轻人排练藏戏，从1987年创建藏戏团以来，他已在舞台上坚持演出35年。“我们晚上表演藏戏给游客看，举办篝火晚会，让游客体验真正的乡村旅游。”尼玛次仁说，“能跳藏戏是一件幸福的事。”　　为了让藏戏“活起来”，弘扬民族传统文化的同时发展乡村旅游，不识字的尼玛次仁通过自学，整理出近8万字的藏戏剧目歌词等，还培养了30名传承人。扎西曲登藏戏团每周都会有几场演出，每次演出3个多小时。　　2021年，扎西曲登的60户群众开办了家庭旅馆，共有床位444张，年接待游客超2万人次，集体经济和农牧民实际增收200余万元。“群众的腰包鼓了，社区知名度也提升了。”现如今，尼玛次仁和社区其他干部计划成立旅游公司，统一经营藏戏演出、民宿、旅游接待服务等。
        </content>
    </news>
    <news title="新时代中国传播学研讨会举办">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-08.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第08版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者赵婀娜）由清华大学马克思主义新闻学与新闻教育改革研究中心、中国社会科学院新闻与传播研究所联合主办的新时代中国传播学研讨会26日在清华大学举办。与会者围绕新时代中国传播学的研究视角、范式转型和主体构建等问题展开深入交流。　　清华大学党委常委、副校长彭刚，人民日报社副总编辑崔士鑫，清华大学新闻与传播学院常务副院长陈昌凤出席开幕式并致辞。来自中国社会科学院新闻与传播研究所、中国人民大学新闻学院、复旦大学新闻学院、中国传媒大学新闻传播学部和新华社等机构与媒体的专家、学者和业界人士参与研讨交流。大家在研讨中认为，历经40多年发展的中国传播学在新时代肩负重要职责使命，在全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程上，要坚持“守正创新、融通中外、根植实践、引领时代”，促进新时代中国传播学的创新发展。
        </content>
    </news>
    <news title="图片报道">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-08.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第08版:要闻</page>
        <author></author>
        <content>
            近年来，四川省宜宾市坚定新能源汽车整车、电池、电机、电控等主体发展方向，培育产业集群，延伸产业链条，完善产业生态。　　图为3月25日，位于宜宾市三江新区的凯翼汽车智慧工厂内，工作人员正在对新能源汽车进行检查。　　王  宇摄（影像中国）
        </content>
    </news>
    <news title="抓住铸牢中华民族共同体意识这条主线（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-09.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第09版:理论</page>
        <author>王希恩</author>
        <content>
            内容提要　　以习近平同志为核心的党中央立足新时代的历史方位统筹谋划和推进民族工作，科学回答了新时代民族工作举什么旗、走什么路等重大问题，形成了习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想。这一重要思想是党的民族工作实践的最新总结，是马克思主义民族理论中国化的最新成果，是做好新时代民族工作的根本遵循。　　　　习近平总书记在参加十三届全国人大五次会议内蒙古代表团审议时强调：“要紧紧抓住铸牢中华民族共同体意识这条主线，深化民族团结进步教育，引导各族群众牢固树立休戚与共、荣辱与共、生死与共、命运与共的共同体理念，不断巩固中华民族共同体思想基础，促进各民族在中华民族大家庭中像石榴籽一样紧紧抱在一起”。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央深入总结我们党民族工作历程和成就，科学回答了新时代民族工作举什么旗、走什么路等重大问题，强调中华民族大家庭、中华民族共同体、铸牢中华民族共同体意识等重大理念，推进新时代党的民族工作理论和实践创新。2021年召开的中央民族工作会议总结提出了习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想。我们要深刻理解这一重要思想的核心要义、精神实质、丰富内涵、实践要求，推动新时代党的民族工作高质量发展。　　党的民族理论和民族政策不断丰富发展　　我们党能够领导全国各族人民在民族工作领域取得巨大成就和进步，最根本的在于创造性地把马克思主义民族理论同中国民族问题具体实际相结合，走出了一条中国特色解决民族问题的正确道路。　　我们党自成立之日起，就积极探索适合我国国情的解决民族问题的道路。新民主主义革命时期，我们党将中国民族问题的解决同中国革命的总任务结合起来，领导各族人民推翻了“三座大山”，赢得了民族独立、人民解放。新中国把民族平等作为立国的根本原则之一。新中国成立后，党领导人民完成了民主改革和社会主义改造，实现了各民族社会发展的历史性跨越，促进了各民族大团结。在这一历史进程中，我们党回答解决了中华民族如何摆脱压迫、实现民族解放，继而步入社会主义、建立新型民族关系的问题，确立民族区域自治制度，党的民族理论和民族政策的基本框架建立起来。　　进入改革开放和社会主义现代化建设新时期，我们党加强和改进民族工作。邓小平同志提出：“我国各兄弟民族经过民主改革和社会主义改造，早已陆续走上社会主义道路，结成了社会主义的团结友爱、互助合作的新型民族关系”，民族区域自治制度“比较好，适合中国的情况”“观察少数民族地区主要是看那个地区能不能发展起来”“我们帮助少数民族地区发展的政策是坚定不移的”等，极大丰富了党的民族理论和民族政策的内容。20世纪90年代之后，面对国内外民族领域出现的新情况，我们党两次召开中央民族工作会议，在总结民族工作经验、提出现阶段主要任务的同时，进一步科学回答了什么是民族问题、怎样解决我国现阶段的民族问题，适时作出西部大开发等一系列加快民族地区发展的重大战略决策，党的民族理论和民族政策得到拓展。我们党于2005年召开中央民族工作会议，回答了新形势下如何看待和处理民族问题，推动各民族共同团结奋斗、共同繁荣发展的问题，党的民族理论和民族政策更加完善。　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央就民族工作作出一系列重大决策部署，推动我国民族团结进步事业取得新的历史性成就。2014年召开的中央民族工作会议强调，做好民族工作要坚定不移走中国特色解决民族问题的正确道路，开拓创新，从实际出发，顶层设计要缜密、政策统筹要到位、工作部署要稳妥，让各族人民增强对伟大祖国的认同、对中华民族的认同、对中华文化的认同、对中国特色社会主义道路的认同。在2021年召开的中央民族工作会议上，习近平总书记全面阐述了我们党关于加强和改进民族工作的重要思想，将其概括为12个方面内容：必须从中华民族伟大复兴战略高度把握新时代党的民族工作的历史方位；必须把推动各民族为全面建设社会主义现代化国家共同奋斗作为新时代党的民族工作的重要任务；必须以铸牢中华民族共同体意识为新时代党的民族工作的主线；必须坚持正确的中华民族历史观；必须坚持各民族一律平等；必须高举中华民族大团结旗帜；必须坚持和完善民族区域自治制度；必须构筑中华民族共有精神家园；必须促进各民族广泛交往交流交融；必须坚持依法治理民族事务；必须坚决维护国家主权、安全、发展利益；必须坚持党对民族工作的领导。习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想，是马克思主义民族理论中国化的最新成果，是党的民族工作理论和实践的智慧结晶。　　深刻把握做好新时代民族工作的根本遵循　　习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想，立意高远、内涵丰富、思想深邃，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，标志着我们党对民族问题的认识、对民族工作规律的把握运用达到了新高度，为做好新时代党的民族工作提供了行动指南和根本遵循。　　立足新时代的历史方位统筹谋划和推进民族工作。习近平总书记强调：“必须从中华民族伟大复兴战略高度把握新时代党的民族工作的历史方位，以实现中华民族伟大复兴为出发点和落脚点，统筹谋划和推进新时代党的民族工作。”中国特色社会主义进入新时代，这是我国发展新的历史方位，也是民族工作新的历史方位。全国各族人民要在新的历史条件下继续夺取中国特色社会主义伟大胜利，实现中华民族伟大复兴。经过不懈努力，民族地区与全国一道全面建成小康社会，我们实现了第一个百年奋斗目标，各族人民凝聚力向心力极大增强。然而，实现中华民族伟大复兴的征程并不会一帆风顺，我们还面临着更为艰巨的任务、更为复杂的挑战。新时代的民族工作必须符合时代特点、回应时代要求，更好服务党和国家事业发展全局，把各族人民智慧和力量最大限度凝聚起来，同心同德为实现中华民族伟大复兴的中国梦而奋斗。　　把铸牢中华民族共同体意识作为党的民族工作的主线。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把铸牢中华民族共同体意识作为党的民族工作的主线。习近平总书记强调：“铸牢中华民族共同体意识是新时代党的民族工作的‘纲’，所有工作要向此聚焦。”铸牢中华民族共同体意识，就是要引导各族人民牢固树立休戚与共、荣辱与共、生死与共、命运与共的共同体理念。铸牢中华民族共同体意识是维护各民族根本利益的必然要求，是实现中华民族伟大复兴的必然要求，是巩固和发展平等团结互助和谐社会主义民族关系的必然要求，是党的民族工作开创新局面的必然要求，必须贯穿于民族工作各领域、全过程，把维护国家统一和民族团结的思想长城构筑得更加坚固，推动中华民族成为认同度更高、凝聚力更强的命运共同体。　　面对世界百年未有之大变局和现实民族问题谋应对之策。当今世界正经历百年未有之大变局，进入新的动荡变革期，影响各民族交往交流交融的因素仍然复杂多样，民族领域意识形态斗争仍然尖锐复杂，国际势力干扰破坏我国民族团结的风险不容小觑。随着全面建设社会主义现代化国家新征程的开启，少数民族和民族地区迎来了新的发展机遇，但民族地区发展不平衡不充分问题仍然相对突出，给我国国家统一、民族团结和社会稳定带来挑战。习近平总书记强调：“要赋予所有改革发展以彰显中华民族共同体意识的意义，以维护统一、反对分裂的意义，以改善民生、凝聚人心的意义，让中华民族共同体牢不可破”。习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想，以宽广的视野、强烈的问题意识把握民族领域现实问题，具有很强的现实针对性和指导性，为我们有效应对民族领域可能出现的风险挑战指明了正确方向和路径。　　既一脉相承又与时俱进推进党的民族理论和民族政策创新发展。习近平总书记不仅对我们党关于加强和改进民族工作的重要思想作出了12个方面的概括，还作出了一系列重大创新性论述。比如，铸牢中华民族共同体意识的内涵和重大意义，正确把握共同性和差异性的关系、中华民族共同体意识和各民族意识的关系、中华文化和各民族文化的关系、物质和精神的关系等等。习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想，坚持马克思主义民族理论中国化方向，继承党的民族理论和民族政策，从党的百年奋斗历程把握现阶段民族工作的历史方位和重要使命，面向新时代，回答新问题，提出新思路，坚持在继承中发展、在发展中创新。新时代坚持走中国特色解决民族问题的正确道路，必须把习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想不折不扣地贯彻到民族领域各个方面、落实到民族工作各个环节，铸牢中华民族共同体意识，为实现中华民族伟大复兴汇聚磅礴之力。　　（作者为中国社会科学院民族学与人类学研究所研究员）
        </content>
    </news>
    <news title="全过程人民民主的生动实践">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-09.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第09版:理论</page>
        <author>北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心</author>
        <content>
            习近平总书记强调：“人民通过选举、投票行使权利和人民内部各方面在重大决策之前进行充分协商，尽可能就共同性问题取得一致意见，是中国社会主义民主的两种重要形式。”每年召开全国两会这一重要制度安排，是在我国社会主义民主政治实践中形成的。这一制度安排已成为中国共产党领导人民实现全过程人民民主的生动实践，体现了全过程人民民主把选举民主与协商民主结合起来，把民主选举、民主协商、民主决策、民主管理、民主监督贯通起来的特点和优势，充分证明全过程人民民主是最广泛、最真实、最管用的社会主义民主。　　充分广泛反映人民呼声。习近平总书记指出：“一个国家民主不民主，关键在于是不是真正做到了人民当家作主”。我国人民通过人民代表大会有效行使国家权力，人民代表大会制度最大限度保障了人民当家作主。全国人民代表大会是最高国家权力机关，全国人民代表大会及其常务委员会行使国家立法权，全国人民代表大会对事关国家发展、人民利益的重大问题，包括国民经济和社会发展计划和计划执行情况的报告、国家的预算和预算执行情况的报告行使审查和批准权等，全国人民代表大会及其常务委员会行使对宪法实施、“一府一委两院”工作等的监督权。人大代表来自人民，具有广泛代表性。在每年的全国人大会议上，近3000名全国人大代表共商国家发展大计、共议民生热点问题，党和国家领导人当面倾听意见建议，推动人民的所思所盼融入国家发展顶层设计。人民政协是人民民主的重要实现形式，是具有中国特色的制度安排，能够有效保障人民参与国家生活和社会生活的管理。在人民政协，各党派团体、各族各界人士发挥在界别群众中的代表作用，通过提案、委员视察考察、专题调研、反映社情民意等经常性工作有效参与国家治理，最大限度集思广益、凝聚共识。在每年的全国政协会议上，全国政协委员代表各界群众参与国是、履行职责，广泛反映民意，为改革发展建言献策。全国政协委员还要列席全国人大会议，参加对有关法律修改、“一府两院”工作报告等的讨论。全国两会生动展现了我国全过程人民民主的广泛性和真实性，充分说明我国人民当家作主的权利真正落到了实处。　　推进科学决策、民主决策。民主决策是全过程人民民主的重要一环。经过科学民主程序作出好的决策，能够反映人民意愿、保障人民权益、增进人民福祉。全国两会是汇聚众智众力，推进科学决策、民主决策的重要平台。各国家机关依法认真办理代表委员提出的议案提案，将他们提出的许多意见建议融入政策决策制定和落实过程中，有效促进党和国家各项事业发展。比如，2021年国务院部门共办理两会期间代表建议8666件、委员提案5718件，分别占总数的96.4%和93.4%。各部门认真研究代表委员的意见建议，共采纳意见建议4300多条，出台相关政策措施1600多项，在着力做好“十四五”专项规划编制工作、推动经济社会高质量发展、增进民生福祉、改善生态环境质量、推进实施乡村振兴战略等重点领域取得成效。　　加强科学有效的民主监督。当前，我国已经探索构建起一套有机贯通、相互协调的监督体系，形成了配置科学、权责协同、运行高效的监督网络，人大监督、政协民主监督是其中的重要组成部分。人民代表大会对宪法法律的实施、重大决策部署的落实等开展监督。全国人大会议期间，全国人大代表可以向全国人民代表大会提出议案或建议，审议列入会议议程的各项议案和报告。人民政协以宪法、政协章程和相关政策为依据，集协商、监督、参与、合作于一体，重点就党和国家重大方针政策和重要决策部署的贯彻落实情况，以提出意见、批评、建议的方式进行协商式监督，协助党和政府解决问题、改进工作、增进团结、凝心聚力。全国政协会议期间，全国政协委员可以通过提出提案、进行大会发言等进行议政建言，促进党和国家大政方针、重大改革举措、重要决策部署贯彻执行和人民群众切身利益问题的解决。　　习近平总书记指出：“各国国情不同，每个国家的政治制度都是独特的，都是由这个国家的人民决定的，都是在这个国家历史传承、文化传统、经济社会发展的基础上长期发展、渐进改进、内生性演化的结果。”全国两会是全过程人民民主的生动实践，这一制度安排是从中国的社会土壤中生长起来的，体现了人民的意志和要求，因而有生命力、有效率。我们要坚定政治制度自信，把全过程人民民主的优势充分发挥出来。　　（执笔：刘佳义）
        </content>
    </news>
    <news title="扎实推进红色基因传承研究（信息快递）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-09.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第09版:理论</page>
        <author>步 超</author>
        <content>
            红色基因在我们党百年奋斗历程中代代传承、历久弥坚。习近平总书记强调：“要教育引导全党大力发扬红色传统、传承红色基因，赓续共产党人精神血脉”。为深入学习贯彻习近平总书记重要论述、扎实推进红色基因传承研究，全国红色基因传承研究中心近日在京成立。该中心由中央宣传部理论局指导，中共江西省委宣传部联合中央党史和文献研究院第七研究部、人民日报社理论部、求是杂志社文化编辑部、中国人民大学中共党史党建研究院、中国井冈山干部学院教学科研部、江西省社会科学院共同建设。　　全国红色基因传承研究中心今年的主要工作任务是，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的十九大和十九届历次全会精神，贯彻落实习近平总书记关于推进红色基因传承的重要论述和重要指示要求，弘扬伟大建党精神，以迎接宣传贯彻党的二十大为主线，以深化党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史和中国共产党人精神谱系研究为重点，以努力建设成为中国共产党人精神谱系研究高地、红色文化学术交流重要平台、红色文化资源开发利用高端智库、红色资源共建共享数据中心为目标，发扬红色传统、传承红色基因，赓续共产党人精神血脉，激励广大干部群众满怀信心奋进新征程、建功新时代，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。
        </content>
    </news>
    <news title="发扬担当和斗争精神（思想纵横）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-09.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第09版:理论</page>
        <author>景兰杰</author>
        <content>
            在2022年春季学期中央党校（国家行政学院）中青年干部培训班开班式上，习近平总书记对年轻干部提出明确要求，其中一条是“发扬担当和斗争精神”。习近平总书记强调：“只有全党继续发扬担当和斗争精神，才能实现中华民族伟大复兴的宏伟目标。”党员干部要做到责任在心、担当在肩，敢于斗争、善于斗争，在新时代新征程上为党和人民拼搏奉献，为实现中华民族伟大复兴宏伟目标而顽强奋斗。　　中华民族具有敢于担当和斗争的优良传统，这是中华民族历经磨难而始终生生不息向前发展的强大精神力量。“士不可以不弘毅，任重而道远”“善战者，立于不败之地”“天下兴亡，匹夫有责”“苟利国家生死以，岂因祸福避趋之”等名言警句广为传诵，体现了中国人勇于担当、敢于斗争的精神。中国共产党诞生于国家内忧外患、民族危难之时，一经成立就肩负起为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的历史使命，勇于担当、敢于斗争是我们党与生俱来的风骨与品格。在革命、建设、改革的进程中，一代代共产党人发扬担当和斗争精神，尽心竭力为党工作、为民造福，英勇无畏捍卫党和人民利益，无论面对多么复杂的矛盾、多么严峻的危机，都敢于挺身而出、迎难而上，团结带领广大人民群众取得一个又一个胜利、创造一个又一个奇迹。　　担当和斗争精神标注新时代中国共产党人的精神风范。进入新时代，我们党肩负着全面建成小康社会、进而全面建设社会主义现代化国家的历史使命，需要进行具有许多新的历史特点的伟大斗争。习近平总书记强调：“全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利”，要求“领导干部要敢于担当、敢于斗争，保持斗争精神、增强斗争本领”。增强党集中统一领导的优势、推动经济社会高质量发展、发展全过程人民民主、推动构建人类命运共同体……党的十八大以来我们党推进一系列变革性实践，解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多过去想办而没有办成的大事，充分展现了新时代中国共产党人的强烈责任担当、进行伟大斗争的坚强意志和高超本领，有力证明勇于担当、敢于斗争才能赢得人民拥护、赢得主动与未来。　　当前，我国正处于实现中华民族伟大复兴的关键时期，新征程上的风险考验只会越来越复杂，需要党员干部发扬担当和斗争精神。中国共产党勇于担当、敢于斗争，根本在于党除了人民的利益，没有任何自己的私利。习近平总书记指出：“担当和斗争是一种精神，最需要的是无私的品格和无畏的勇气。无私者无畏，无畏者才能担当、能斗争。”心底无私天地宽。有了无私的品格，才有担当的自觉和斗争的勇气，才能做到在急难险重任务来临时冲得上去，在风浪挑战来临时绝不退缩，在诱惑考验面前头脑清醒。我们要始终坚持党的原则第一、党的事业第一、人民利益第一，坚定对党的忠诚，永葆对人民的赤子情怀，不被私心杂念所扰，不为名利得失所累，以宽广的胸襟谋事、干事、担事。坚守共产党人的政治方向和政治立场，培育大公无私、公而忘私的浩然正气，从党和国家事业发展全局、从是否有利于增进人民福祉的高度出发想问题、办事情，在经历“风吹浪打”、捧“烫手山芋”的实践磨砺中坚定斗争意志、增强斗争本领，挺起脊梁、冲锋在前，做新时代新征程上的劲草、真金，交出不辜负党和人民的优异答卷。　　（作者单位：河北省社会科学院）
        </content>
    </news>
    <news title="深入解读中华民族伟大复兴（新书评介）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-09.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第09版:理论</page>
        <author>刘 军</author>
        <content>
            今天，实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程，我们正昂首阔步行进在实现中华民族伟大复兴的道路上。国防大学习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心组织编写的《新时代强国之道》（人民出版社出版）一书，努力揭示中华民族伟大复兴的历史进程和未来走向，深入解读实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转历史进程背后的道路、理论、制度、文化优势。　　该书以宽广的历史视野总结世界强国兴衰成败的经验教训，阐述百年来中国共产党团结带领中国人民进行革命、建设、改革的奋斗历程，深入挖掘伟大历程背后的成功密钥。该书较为全面地论述了中华民族伟大复兴的内涵实质、时代特征和前进动力，运用唯物辩证法揭示民族复兴的制胜密码，可以为广大读者了解新时代伟大成就、读懂中华民族伟大复兴，进而坚定“四个自信”提供理论启迪。
        </content>
    </news>
    <news title="多措并举把“老有所为”落到实处（金台视线·关注健康老龄化②）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-10.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第10版:读者来信</page>
        <author>向子丰</author>
        <content>
            核心阅读　　把积极老龄观、健康老龄化理念融入经济社会发展全过程　　促进老年人社会参与，扩大老年教育资源供给，提升老年文化体育服务质量，鼓励老年人继续发挥作用　　　　随着经济社会发展与人口老龄化程度加深，老年人对于老年生活有了更高的要求。近日，本报收到多封读者来信，反映老年人除了基本生活需要之外，还希望继续参与到社会生活中。　　如何让老年生活更丰富多彩，将老有所学、老有所为、老有所乐落到实处？记者对此展开采访。　　一些小区周边老年活动场所欠缺，闲置场所未合理利用，老年活动需充分融入社区　　“我们小区上岁数的人不少，可小区里没有供老人休闲娱乐的室内场所，晴天大家还能在口袋公园里聊聊天、锻炼身体，一下雨就只能待在家里。”福建省福州市晋安区琴亭湖畔小区的陈先生在人民网“领导留言板”留言称，小区配套建设的老年活动中心一直没有开放使用，好好的活动场所变成了堆放杂物的仓库，“希望小区的老年活动场所能够充分利用起来，我们愿意一起装修，共同参与建设”。　　活动场所缺失、相关设施亟待建设，类似的困扰，不少老年人都遇到过。河南省郑州市读者朱先生来信反映，周边小区缺少老年人的活动场所，“小区内其实有闲置场地，但没有统一规划，要么堆放杂物，要么挪作他用。我曾给社区物业提过建议，但管理人员一直推脱，相关设施就是建不起来”。　　由于缺乏专门场所和配套设施，一些老年人只能见缝插针寻找活动场地，却没想到影响了周边居民的生活，造成了邻里不和谐。广东省茂名市居民何伟反映被小区内的广场舞噪声困扰多年，“每天清晨和晚上都能听到伴奏的音乐声和嘈杂的人声，一大清早就被吵醒，晚上入睡困难，很多居民都不胜其烦”。贵州省贵阳市网友李先生表示，小区内老年人晨练声音大且持续时间长，从早晨6点一直到中午都有人锻炼。小区物业公司多次协调，但由于是公共区域，扰民的问题一直没有得到妥善解决。　　“老年人应该有自己的兴趣生活，但也要注意不要影响其他居民正常的生活作息。”甘肃省白银市读者林晨曦表示，在小区篮球场，经常有老年人演奏乐器、唱戏、唱歌等，孩子们只能抱着篮球干着急，“建议为老年人提供合适的活动场所，满足他们的需求，营造更加和谐友好的邻里关系”。　　中国人民大学社会工作与社会政策系主任谢立黎表示，许多老旧小区缺乏老年人活动的配套设施，建议通过规划改造和空地利用，在现有基础上尽可能地满足老年人休闲娱乐的需求，更好地适配居家养老模式。　　老年大学管理和规范亟待加强，老年人在社会中发挥余热仍受到客观条件限制　　老年大学和老年培训班是老年人社交、学习、培养兴趣爱好的重要场所，不过，有读者反映，一些地方的老年大学在课程设置、人员管理和相关宣传方面仍需要加强和完善，建议强化工作人员服务意识，更好地为老年人服务，办群众满意的老年大学。　　四川省成都市读者罗女士说，她搬家前在一所老年大学学习多年，搬家后想找当地的老年大学继续学习，“可是，离我最近的老年大学开设的课程不多，教学质量也不行，和我常上的老年大学相比还有差距。没办法，我只好每次坐1个多小时的公交回到原来的老年大学继续上学，很不方便”。　　有读者认为，老年培训项目和课程需要进一步规范化。湖南省湘潭市读者程女士反映，自己报了老年大学的舞蹈班，因疫情防控无法正常开课，她多次要求退还学费却未能得到答复，整个过程持续了1年多，让她十分烦恼。读者郭蔚报名参加了辽宁省沈阳市一所老年大学的芭蕾舞课程，上课期间多次更换教师、更改上课地址，“这给我造成了很大困扰。我提出退还报名费，但学校一直拖着不给办”。　　近年来，越来越多老年人“不服老”，做起了志愿服务。上海市读者吴小龙说，老年人更懂老年人的需求，小区里经常有老年人支个摊位，免费给大家提供志愿服务。“不过，目前愿意当志愿者的老人还不算多，我们也在积极向社区老年人发出号召，希望大家都能参与进来。”吴小龙说。　　还有不少老年人希望能够发挥余热，找一份力所能及的工作。不过，在求职过程中，年龄限制成了老年人不易跨过的一道门槛。对此，有读者建议，适度放宽一些老年人能够胜任的职位的年龄限制。“建筑设计、医疗护理、农业技术、制造手工等领域，老职工往往具有丰富的从业经验，完全退休让他们的经验和技能失去了用武之地，这也是一种损失。其实可以退而不休，让他们充分发挥余热，做好传承、以老带新。”山东省菏泽市网友赵芹表示，可以采取工作坊等多种形式为老年人再就业开方便之门，增加他们的再就业机会。　　用多样的形式、丰富的活动、有效的激励，助力提升老年人社会参与的积极性　　《中共中央国务院关于加强新时代老龄工作的意见》提出把积极老龄观、健康老龄化理念融入经济社会发展全过程。《意见》特别提出，促进老年人社会参与，扩大老年教育资源供给，提升老年文化体育服务质量，鼓励老年人继续发挥作用。随着人口老龄化程度加深，我国老年人参与社会生活的愿望也逐渐增强。　　教育是老年人越来越重视的一项需求，但目前，老年教育服务体系尚未形成，老年教育远程信息化应用程度不高、服务能力不强等因素导致老年教育资源供给严重不足。针对这一问题，一些老年大学不断创新，积极为老年人提供更优质的服务。国家开放大学以扩大老年教育资源供给为重点，目前已经在30所分部成立省级老年开放大学或专门机构，在基层设立超过4万个老年教育学习点，借助体系优势，初步构建起老年教育办学体系。　　据有关负责人介绍，国家开放大学为老年学习者搭建了多终端的学习环境，例如学习网站、APP、老年频道等，为学习者提供线上线下一体化的学习支持与服务。充分发挥线上资源优势，可以突破场地的限制，让更多老年人参与其中，有效提高老年教育资源供给能力和水平。　　张秀梅是山东省东营市利津县一所老年大学的学员。她说：“老年大学让我结识了新朋友，联络了旧朋友，身心更健康了。学校去年搬到了新校区，引进了智能化设备，大家都很感兴趣。”该学校采取积分管理制度，学员可以通过参与各式各样的活动获取积分，积分达到一定数量后便可按规定享有优先选课、健康查体等服务。“参与义务活动等都能获得相应积分，有效调动了大家的积极性，大家学习的热情更高了。”张秀梅说。　　一些地方为了促进老年人参与社会活动和志愿服务，实行了积分换取奖励的政策，吸引老年人积极参与。江苏省张家港市读者周祖德表示，一些地方开办了养老服务“时间银行”，服务内容包括代买代购、陪伴聊天、整理保洁、电器维修、义诊等，老年人不仅可以参与到社区养老事业发展中，还能为将来积攒服务时间，“通过这种方式，可以不断扩充养老志愿服务队伍，吸引更多的老年人参与到志愿活动中来”。　　谢立黎表示，帮助老年人就业需要从制度设计、企业管理、个人意识等多方面入手，充分利用相关制度鼓励老年人再就业，提升老年人进入劳动力市场的社会认同度。科学开发老年人力资源，利用灵活的就业形式，提供必要的支持保障，支持低龄老年人继续就业，开发适合低龄老年人的就业方式，让他们发挥余热。　　推进老年人参与志愿活动需要更多激励。“现在的老年群体也在变化，过去传统的治安巡逻、社区维护等工作，可能已经无法吸引现在的老年人参与。要适时发展更适合他们的志愿服务项目，探索更多元的面向老年人的志愿服务种类，提高老年人社会参与的积极性。”谢立黎说。　　（张瑞丹参与采写）
        </content>
    </news>
    <news title="为高速公路附近村庄装上声屏障（反馈·追踪报道）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-10.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第10版:读者来信</page>
        <author>人民网记者 冯亚涛 慎志远</author>
        <content>
            2021年11月15日，本报读者来信版刊登了一封题为《高速噪声严重影响邻近村民日常生活》的来信，反映晋新高速公路从河南省新乡市原阳县蒋庄乡后宋庄村附近通过，建成后一直没有安装隔音降噪设施，高速公路过往车辆产生的噪声严重影响村民生活。&#xA;　　河南省交通运输发展集团有限公司郑州分公司得知这一情况后，第一时间与读者取得联系，并安排所管辖路段的运营管理单位到现场核实。&#xA;　　调查核实结果为：从高速公路隔离栅处到后宋庄村最近的房屋大约80米，白天最大分贝值为69分贝，高于乡村居住环境白天55分贝、夜间45分贝的标准。根据交通运输部制定的《公路环境保护设计规范》规定，该点符合设置声屏障条件，需增加隔音设施300米。&#xA;　　“整个工程建设从2021年12月10日开始施工到2022年1月3日完工（见图），运营管理单位在1个月内完成了声屏障安装工作。”河南省高速公路联网管理中心有关负责人表示，群众的诉求就是工作的追求，下一步将举一反三，用心为群众办好交通实事。&#xA;　　声屏障安装完毕后，村民们终于摆脱了高速噪声困扰。原阳县蒋庄乡后宋庄村村民乔先生对高速公路运管部门安装声屏障的举措十分满意：“噪声降下来了，乡亲们终于可以睡上安稳觉了。”
        </content>
    </news>
    <news title="修高速临时占用农田一直未复垦（身边事）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-10.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第10版:读者来信</page>
        <author></author>
        <content>
            我是甘肃省平凉市华亭市神峪回族乡张家磨村村民。2016年11月，彭大高速公路神峪段八标项目部租赁张家磨村土地约150亩，与十几户村民签订了临时协议，用作取土、拌料、桥梁预制、钢筋加工、办公等临时场地，约定工程完结后复垦，由第三方验收合格后交还。现在高速公路已通车，农田复垦却无人问津，我们多次向乡政府及项目部反映情况，但问题迟迟没有解决（见图）。希望相关部门尽快调查处理，恢复基本农田。　　甘肃平凉市 杨先生（人民网“领导留言板”网友）
        </content>
    </news>
    <news title="警惕手机维修陷阱（百姓关注）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-10.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第10版:读者来信</page>
        <author>郑智文</author>
        <content>
            前不久，上海警方侦破一起手机维修诈骗案，作案团伙以线上客服低价揽客、线下门店虚假维修的方式骗取高额维修费，涉案金额超3000万元。近段时间，不少读者来信反映在手机维修过程中曾经被骗，有读者表示，“手机坏了不是不想修，而是不敢修”。　　记者调查发现，手机维修对于普通消费者存在较高专业门槛，一些不法分子借此设下种种圈套，侵害消费者的合法权益。记者以更换手机电池为由，咨询了线上线下共8家手机维修店，既有官方售后，也有个人经营的手机维修店。其中，官方售后的报价为500多元，而7家个人经营店铺的报价均低于200元。　　“更换的电池是原装电池吗？”面对记者提出的疑问，几家店铺客服人员基本都作出了肯定回答。但当记者询问细节时，有些客服却改口称：“是原厂电池，都一样的。”还有的含糊其词，只说电池“是原装品质”，有的则表示“是原装电池，但更换后手机开机时会有弹窗，不过不影响正常使用”。记者向官方售后咨询得知，如果更换的是原装电池，手机并不会出现弹窗界面。　　吉林省长春市消费者协会秘书长钟萍说：“这是比较典型的模糊表述，利用消费者和手机维修者之间的信息差，让消费者误认为更换的是原装电池。”她表示，主要原因是消费者对手机维修不了解，而且手机维修行业的价格标准不透明，消费者难以掌握维修价格和品质。　　据某手机品牌官方售后工作人员介绍，目前手机维修中较常见的陷阱包括以次充好、用模糊说法误导消费者，从而使用价格低的非原装零件冒充原装零件；夸大问题、“小病大修”，收取高额维修费用；将手机中的原装零件偷换成非原装零件等。　　此外，维修过程中消费者个人信息泄露问题也不容忽视。不少消费者选择线上寄修，将手机寄到指定地点维修。由于消费者无法监督手机维修过程，线上寄修存在个人信息泄露的可能。针对这一问题，记者咨询了几家线上手机维修店铺，对方均表示不会泄露个人信息，但仅有一家店铺表示可以全程拍摄维修过程，并把视频发给消费者，而其他店铺则没有具体措施避免个人信息泄露。　　钟萍表示，有部分手机品牌推出了“维修模式”，可在一定程度上保护维修过程中个人信息安全，“不过还是建议消费者尽量去官方售后，相对而言各方面更安全可靠。维修时应尽量在现场看着，避免个人信息泄露、零件被偷换等问题”。　　手机维修陷阱多，消费者应该如何避免个人权益受损？吉林大学法学院教师王皎皎表示：“消费者应当选择有合法资质的维修网点，并且保留购买和维修的票据、凭证，以及更换下来的零件、维修价格清单等。如果维修者有一些口头承诺，应该将其落实为书面形式。”　　“在维修手机之前，消费者应与维修者签订维修协议，注明手机出现的问题和更换的零件品牌、型号信息，并要求加盖与维修店铺经营许可证上名称一致的公章。”钟萍提醒，如之后双方发生纠纷，可依照维修协议进行维权。　　吉林省律师协会副会长修保认为，消费者应保存证据、全程留痕、依规投诉、依法维权。“如果在维修中发现权益受损，可依据相关证据向经营者提出重修、调价等诉求。经营者无正当理由拒绝的，消费者可拨打12315消费者投诉举报热线进行投诉，或者寻求当地消费者协会的帮助，也可向市场监督管理部门反映情况。”修保说。
        </content>
    </news>
    <news title="建议">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-10.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第10版:读者来信</page>
        <author></author>
        <content>
            帮助农民做好农药安全防护　　有农民朋友反映，自己喷洒农药时，往往会溅在身上，农药透过衣服渗入皮肤，容易引起中毒。希望有关部门和企业有针对性地设计一些防护用具，为农民提供劳动保护，同时也希望相关部门能为农民普及相关防护知识。目前市场上很难买到喷洒农药时用的防护衣，农民对农药毒性认识也不足。建议有关部门与企业开发防护用品和增强广大农民防护意识双管齐下，为农民健康安全提供保障。　　福建漳州市 温 欣 吴咏喻　　　　提升家庭医生医疗服务能力　　近年来，各地积极扩大家庭医生签约服务覆盖率，居民获得感满意度不断提升，但家庭医生服务能力有待进一步提升。建议改善城乡基层医疗机构基础设施和装备条件，提升家庭医生开展常见病、多发病诊疗及慢性病管理能力；结合实际对行动不便、失能失智老年人和残疾人等提供上门治疗、随访管理及家庭病床等服务；优化家庭医生的临床诊疗服务能力和全科技能培训体系，加强针对性操作性强的实用技能培训。 　　山东威海市 石志新
        </content>
    </news>
    <news title="优化营商环境  出真招见实效（经济聚焦）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-11.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第11版:经济</page>
        <author>郑少忠 周 欢</author>
        <content>
            核心阅读　　靠前服务、做细做实，近年来，江西省南昌市不断优化营商环境。　　改革审批监管模式、优化政策环境……随着一系列政策措施的陆续出台，南昌市正为市场主体的健康发展打下坚实基础。　　　　“之前因为缺失一项材料导致项目无法开工，如今终于解决了。”去年4月，江西高管实业发展有限公司项目经理程飞，在南昌市红谷滩区政务服务大厅窗口拿到了期待已久的开工证明。　　一纸证明是南昌市优化营商环境的生动缩影。俯下身子查问题，低头虚心找经验，对标先进不断补齐短板……南昌市积极打造优质软环境、铸就发展硬实力，着力为企业发展破难题、解新题。　　查问题，攻难点，先啃“硬骨头”　　营商环境好不好，市场主体最有发言权。“只有把市场主体的问题摸清了，解决起来才有针对性。”南昌市优化营商环境办公室副主任、市发改委主任雷强介绍，去年3月，一场“企业大走访 问题大收集”专项行动在南昌展开，覆盖了全市45万余户市场主体。　　边查摆问题，边解决问题。由于回款慢、缺乏流动资金，去年上半年，位于青山湖区的东申针织制衣有限公司揣着不少订单，却运营艰难。青山湖高新园区领导走访时了解到相关情况，在现场拿方案，通过政银合作融资平台为企业放贷800万元，解了企业“燃眉之急”。截至去年底，南昌“企业大走访 问题大收集”专项行动走访问题办结率达99.9%。　　项目审批时间长、手续繁琐是企业反映较多的堵点、难点问题。重大重点项目落地建设时间紧，在坚守红线、底线、安全线的前提下，南昌县探索推行容缺受理、承诺审查、模拟审批、监管前置、补齐出证等审批监管模式，助力大项目落地见效。　　为解决企业的急难愁盼，南昌市推进改革，解决办理建筑许可“老大难”问题；开设“办不成事”窗口，专治企业遇到的各种“疑难杂症”；打破部门阻隔，建立沟通协调机制……　　2021年初，南昌市提出目标，用3年左右时间，最大限度减少制度性交易成本、方便群众办事，把南昌市建设成为区域性营商环境新标杆。为此，当地成立优化营商环境工作领导小组，市委书记任组长，市委常委齐出动，任命开办企业、办理施工许可、获得用水用气等18个专项指标部负责人；梳理出124项任务清单，条分缕析，列出具体举措，把责任压实到专人，并给出办结时限。　　提效能，转作风，靠前服务企业　　“没想到开办企业这么快！”创业青年彭民峰在东湖区创办中林五旗智能科技有限公司，从报送材料到顺利办结，只花了不到两个小时。更让他感到暖心的是，连公章也免费刻制好送上了门。　　从两个工作日压缩至半个工作日，再到3小时内，南昌市不断优化企业开办的全链条流程。一网通办、跨省通办、政银合作……线上“一网”实现全流程“不见面”开办，网办率达90%以上；线下“一窗”实现一站式开办“零跑腿”。　　简环节、缩时间、减材料、压费用……提升服务企业日常生产经营效能，南昌市打通“信息孤岛”，搭建市县乡村四级政务服务“一张网”，供电、供水、燃气等服务“一键办”。目前，平台共上线网办事项1136项，全程网办事项608项，审批事项可网办率达91.7％。　　去年9月，南昌市开展企业“大走访、大帮扶”活动，市县区领导班子成员去一线倾听声音、靠前服务，为企业解糟心事、揪心事，办暖心事、爽心事。截至今年1月，该活动走访问题办结率达98.9%。　　作为危困企业生命周期的最后环节，依法破产能规范市场主体退出。江西洪都航空工业集团下属9家公司陷入经营困境，申请破产。去年2月，南昌市中院联合市场监管、税务等部门，出台企业破产处置政府法院联动统一协调机制。5个多月后，4000余名职工的合法权益得到充分保障，1亿多元资产得到处置。“通过政府法院联动，2021年结案30多件。”南昌市中院法官张宗华说。　　优环境，夯基石，建章立制管长久　　“意外之喜！”今年春节刚过，南昌海立电器有限公司就收到南昌经开区的50万元奖励，总经理郁冲兴奋不已。“这进一步提高了企业的积极性。”今年以来，南昌经开区对春节期间正常生产经营的企业，总计给予资金奖励325万元，用“真金白银”助力企业发展。　　为保障惠企政策落地，南昌市设立惠企政策奖补资金专用账户，企业免审即享；还出台133条涉企资金兑现政策，2021年共兑现市级奖励资金9.8亿元。　　去年以来，南昌市各部门出台优化营商环境相关制度、文件200多份，涵盖项目建设、投融资、用地用工等各方面。此外，在全市设置99家营商环境监测点企业，聘任99位营商环境监督员，持续收集企业对优化营商环境的意见建议。　　栽好梧桐树，引来凤凰栖。2021年，全市新登记市场主体11万余户，同比增长11.77%；新增登记注册企业4.8万余户，同比增长19.07%；外资企业新增177户，同比增长51.28%；756个市级重大重点项目完成投资2441.56亿元。　　2月7日，春节假期后第一个工作日，江西省召开深化发展和改革双“一号工程”推进大会。“优化营商环境，南昌要继续做实做细，当好省内标兵，更要进入高等级赛道。”南昌市委主要负责同志说。
        </content>
    </news>
    <news title="推动数字经济健康发展">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-11.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第11版:经济</page>
        <author>林毅夫</author>
        <content>
            数字经济关系国家发展大局。党的十九届六中全会审议通过的《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》提出“壮大实体经济，发展数字经济”。习近平总书记在中共中央政治局第三十四次集体学习时强调：发展数字经济是把握新一轮科技革命和产业变革新机遇的战略选择。那么数字经济的内涵包括哪些？其发展的前景如何？对中国经济具有怎样的意义？我们该如何发展好数字经济？　　什么是数字经济　　根据《“十四五”数字经济发展规划》，数字经济是继农业经济、工业经济之后的主要经济形态，是以数据资源为关键要素，以现代信息网络为主要载体，以信息通信技术融合应用、全要素数字化转型为重要推动力，促进公平与效率更加统一的新经济形态。数字经济总体上是一个涵义相对宽泛的概念，从不同的视角出发，内涵边界有所不同。　　从发展路径来看，数字经济包括数字产业化和产业数字化两方面。通过数字产业化，关键技术和核心产业能够不断把消费、生产、服务过程中所创造的数据变成生产要素，从而提供新服务、新应用；通过产业数字化，推动传统企业、重点产业数字化转型，实现农业数字化和制造业智能化升级，以及生产性、生活性服务业网络化普及，从而持续利用数字技术改造并赋能三次产业。　　从构成要素来看，数字经济包括数据和数字技术两个关键要素。数据自古有之，在互联网出现后，因为数码化而记录、积累成为可供计算机快速提取、分析的大数据。近几年来，大数据被广泛地运用于人类社会生产、生活和社会治理，成为并列于资本、劳动和自然资源的新要素。这一新要素的出现，对世界政治、经济、文化的影响很大，值得社会各界认真研究。数据要素具备低边际成本、无损耗、易复制等特点，是数字经济深化发展的引擎；数字技术具备迭代快、扩散快、渗透性强等特点，两者通过加快创新的供给和扩散，优化生产函数中的要素配置，提高生产过程中的技术效率，降低交易成本，从而提高产业竞争优势。　　从新结构经济学的五大产业类别来看，数字产业属于换道超车型产业。新结构经济学根据一个产业和世界前沿的差距、是否符合比较优势以及新技术新产品研发周期的长短等，将实体经济体的产业分为五种类型：追赶型、领先型、转进型、换道超车型以及战略型。其中换道超车型产业的特征是：产品、技术研发周期特别短，通常6—18个月就有新一代技术投入应用，研发的关键投入是人力资本。数字产业符合这些条件，是典型的换道超车型产业。　　数字经济的意义和前景　　数字经济是中国经济在第四次工业革命中实现换道超车的宝贵机遇，对实现高质量发展和中华民族伟大复兴具有非常重要的战略意义。2020年，我国数字经济核心产业增加值占国内生产总值（GDP）的7.8%，数字经济为经济发展提供了强大动力。加快产业数字化转型，可帮助我国数字经济的GDP占比赶超世界先进水平，以制造业为内核的实体经济也会实现提质增效发展。　　上述五种类型产业与数字经济的结合应用都具有重要意义。比如，汽车业是一个标准的追赶型产业，但汽车与数字技术结合后带来的无人驾驶等新技术，以及汽车业向服务业延伸，都为中国汽车业的追赶带来机遇。又比如，对领先型的家电产业，则可以利用数字化提升价值链，继续保持领先地位。通过数字产业的发展壮大，提高数字经济对经济发展的直接带动效应；通过数字经济赋能五类产业，以数据和数字技术加速落后产业追赶，保持领先产业的优势，为新时代新征程我国实现高质量发展提供动能。　　此外，在以大数据、人工智能、互联网应用为代表的新技术、新产业方面，中国不仅与发达国家站在同一起跑线上，而且在数据资源、人力资本和市场体量方面具备一定的比较优势。一是数据优势。大数据是新的生产要素，被称为“21世纪的石油”。中国有超过10亿网民，产生了海量数据资源。二是人才优势。中国是人力资源大国，创新型人才绝对数量高，在研发上有人才优势。三是市场优势。中国有最齐全的产业配套，不仅是数据大国、人口大国，也是市场大国、应用场景大国，这些优势结合起来为我国数字经济发展提供了广阔前景。　　怎样发展好数字经济　　一是充分发挥比较优势，用好国内国外两个市场。在全球产业分工背景下，要充分认识我国的优势条件，比如在软件、人工智能、应用场景等领域的优势要继续加强；没有比较优势的环节，要充分用好国际市场、国际资源。数字经济的技术更新换代快，企业要取得核心技术需要大量研发投入，中国拥有超大规模市场，失去中国市场意味着可能失去继续投入大量研发资金以保持技术领先的能力，所以具有这些核心技术的企业一般都非常重视中国市场。对于那些“买不来”的关键核心技术，需要集中力量加快研发。经济高质量发展要考虑成本和盈利，自己研发所有产品和技术不现实也不可能。同时，要对国际市场的产品和技术保持跟踪，了解世界发展，认识自身短板并努力赶超。　　二是积极推动数实融合，拓宽发展空间。数字经济与实体经济融合发展能够加快传统产业升级，产生更大价值。我国不同产业的数实融合程度不同，消费服务业与数字经济的融合创新发展程度最高，一些大型互联网平台企业发展规模位居世界前列，原因在于：我国有较好的通信、互联网基础；大城市人口多且较为集中；有发达的交通基础设施；人工成本相对较低。而在附加值更高的生产服务业方面的数字化程度，我们同发达国家还有较大差距。整体而言，我国数字经济占GDP比重还有提升空间，我们要充分发挥比较优势，加快不同类型产业的数字化转型，提高经济发展的质量和效益，将发展机遇和增长潜力转化为实实在在的成果和效益。　　三是数字经济作为新兴产业，其应用场景还有待继续探索创新。针对当前发展阶段，政府可以从支持中小企业、加强数据安全、避免垄断等方面进行政策支持或保障。比如，与大企业的高投入能力、高积极性相比，中小企业面临较高的技术投入成本以及数字化门槛，需要政府提供一定的政策支持和鼓励措施，助力相关平台公司开发适合中小企业的专业技术等，帮助它们实现数字化改造以提升竞争力。另一方面，数字技术与实体经济融合在服务业上进展较快，但在制造业上还有差距，需要针对不同产业特性采取相应措施。此外，数字经济建立在数据要素基础上，涉及海量个人信息，要注意合理使用及保护个人信息，避免企业利用数据形成垄断以阻碍创新。要根据数字经济本身的特性、不同的产业特性以及数字经济不同的发展阶段、数字技术与实体经济融合的特性不断调整政策，更好推进数字产业化和产业数字化，实现高质量发展和全面建成社会主义现代化强国的目标。　　（作者为北京大学教授、新结构经济学研究院院长）
        </content>
    </news>
    <news title="国际收支延续基本平衡格局">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-11.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第11版:经济</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者葛孟超）国家外汇管理局日前发布《2021年中国国际收支报告》。报告显示，2021年，我国国际收支延续基本平衡格局，外汇储备稳定在3.2万亿美元左右。经常账户顺差3173亿美元，与GDP之比为1.8%，继续处于合理均衡区间。报告预计，今年经常账户维持合理顺差格局，跨境资本流动保持平稳有序发展态势。　　在国际收支方面，报告显示，2021年，我国经常账户顺差3173亿美元，较2020年增长28%。其中，货物贸易顺差进一步增加，体现疫情下我国产业链、供应链等相对优势。非储备性质的金融账户顺差382亿美元，2020年为小幅逆差。其中，直接投资顺差处于高位，说明外资继续看好中国市场和经济良好发展潜力；证券投资双向交易活跃并延续顺差，体现出人民币资产对外资吸引力增强。　　在人民币汇率方面，报告显示，2021年，人民币对美元汇率双向波动中总体稳定，人民币对一篮子货币表现稳健。在外汇市场交易方面，企业外汇套保率较2020年提高4.6个百分点至21.7%。业内人士分析，去年企业外汇套保率上升，体现企业更好适应人民币汇率双向波动，积极树立汇率风险中性理念。　　报告表示，今年主要发达经济体货币政策继续调整，外部环境存在较多不稳定不确定因素，但我国经济运行将保持在合理区间，金融市场改革开放稳步推进，外汇市场成熟度不断提升，有助于我国国际收支保持基本平衡。
        </content>
    </news>
    <news title="科学麦管保丰收">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-11.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第11版:经济</page>
        <author></author>
        <content>
            河南省开封市尉氏县积极组织农业专业技术人员为全县104万亩小麦开展苗情、墒情、病虫情“三情”调查，精心帮扶群众开展以科学施肥、病虫害防治等为主的麦田管理，为全县小麦丰收奠定坚实基础。　　图为3月26日，尉氏县邢庄乡农机服务队的工作人员利用无人机喷洒叶面肥。　　李新义摄（影像中国）
        </content>
    </news>
    <news title="银保监会查处21家银行监管数据质量违法违规案件">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-11.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第11版:经济</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者欧阳洁）近期，银保监会严肃查处一批监管标准化数据质量领域违法违规案件，对21家全国性中资银行机构依法作出行政处罚决定，处罚金额合计8760万元。　　据银保监会相关部门负责人介绍，近年来，银保监会高度重视监管数据的整体治理水平和质量控制机制，组织开展了对21家银行机构专项检查。对检查发现的漏报错报数据、部分数据交叉校核存在偏差等数据质量违规问题，银保监会依法严肃予以行政处罚。下一步，银保监会将继续加大对监管数据质量违法违规问题的查处力度，严肃市场纪律，提高违规成本，引导并督促银行机构切实发挥监管标准化数据在防范金融风险、提升内控水平等方面的作用。
        </content>
    </news>
    <news title="广州出台13条措施促进外贸供应链畅通">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_6-11.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第11版:经济</page>
        <author></author>
        <content>
            本报广州3月27日电　（记者罗艾桦）记者从广州市人民政府新闻办公室获悉：面对当前外贸形势的不确定性和复杂性，特别是疫情防控带来的跨境供应链困境，广州市商务局近日牵头出台了《广州市促进外贸供应链畅通若干措施》，提出了13条直达企业需求的政策措施，多措并举保障外贸供应链畅通。　　措施打通堵点，解决广大中小外贸企业与物流公司供需信息不对称问题，促进物流供需对接，实现通关、物流全链条信息互通共享，提升国际供应链的便捷度。破解难点，提升广州海陆空货运能力，完善仓储物流等基础设施建设，提升广州市国际物流枢纽能级。例如，进一步发挥白云机场、南沙港和广州东部公铁联运枢纽、广州国际港等枢纽口岸的集聚效应；支持航空公司加大全货机运力投放，加密航班航线，发展“客改货”航班业务；支持全球班轮公司在广州港新增外贸班轮航线；拓展广州至“一带一路”沿线国家铁路货运班列，优化班列监管通关模式，适度增加班列的频次。　　优化综合服务，降低经营成本，提升企业的获得感和满意度。如以南沙港疏港铁路开通为契机，发展公铁、空铁、海铁、江海联运等多式联运；全力打造粤港澳大湾区航运“超级加油站”，提供便捷的保税加油服务，吸引更多国际航行船舶停靠广州；清理整治强制服务收费、哄抬价格、明码标价不规范等违法违规收费行为；制定更有效和更精准的防疫措施，确保对企业经营的影响最小化。
        </content>
    </news>
    <news title="办好群众身边事  织密为民服务网（基层治理新实践）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-12.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第12版:政治</page>
        <author>贺 勇</author>
        <content>
            为办好群众身边事，北京市房山区燕山地区在深化“吹哨报到”机制、做好“接诉即办”工作中，积极探索党建引领“三呼三应”工作思路，通过“有呼必应”“一呼百应”“未呼先应”，推进地区治理体系构建和治理能力水平提升，第一时间解决好群众急难愁盼问题。根据2021年度北京市“接诉即办”工作成绩单，燕山地区综合成绩85.28分，所辖星城、向阳、迎风、东风4个街道共计14次获得全市第一名。　　“只有坚持民有所呼、我有所应的要求，把群众的诉求往快里办、往实里办、往深里办，才能织密为民服务网，让群众满意。”星城街道第七社区党总支书记李立英说。　　“有呼必应”，群众诉求第一时间办理　　燕山地区是上世纪六七十年代为大型国企配套建设的生活区，如今房屋老旧破损、市政配套落后，而且人口老龄化趋势明显，给社会治理带来很多困难。去年冬天，东风街道办事处工作人员刘畅接到居民诉求：“眼看采暖季来临，家里存煤却所剩无几。”原来，东风街道东流水社区主体部分已经纳入燕山地区“厂中村”腾退计划，社区居民大多喜气洋洋搬进新房，不在腾退范围内的丁东路10号院26户居民面临着采暖难题。　　东风街道工作人员走访发现，丁东路10号院属于企业自管房。该企业称自身经营不善，无力为厂内职工提供生活保障。“企业管不了，政府必须想办法兜底。”东风街道负责人态度十分明确。原有采暖方式难以为继，刘畅便带着东风街道诉求处置中心工作人员与燕山供热、房山燃气集团、热电厂等单位联系。如接入热力管线，距离远、投资大；如自建锅炉采暖，需要接入天然气管道，投资超预算……　　“‘呼’是群众对美好生活的现实需求，党员干部必须‘有呼必应’。”刘畅等一班人不断想法子、找出路，最终确定采用电采暖的方式，筹集13万元资金对供电设施进行改造。“电暖气装上后，家里很暖和，生活很方便。”居民张女士说。　　“把群众的事当自家事”，燕山地区在推进接诉即办工作中，坚决执行首问负责制，避免含糊不清的答复，更不能使用“不知道”“不清楚”“不归我管”等语言予以拒绝。为确保市民诉求得到快速有效处置，燕山地区各街道成立“接诉即办”工作专班，全天候接收热线案件，第一时间派单，各街道、社区、物业单位接单后立即安排力量进行处置；第一时间无法处置完毕的，必须与来电人取得联系，说明办理情况、工作安排、完成时限，力求保证“接单即处，高效办理”。　　“一呼百应”，多方联动提供精细服务　　“终于装上了电梯，以后再也不用为上下楼发愁了。”家住星城街道健德二里41号楼5单元6楼的杨启云老人，看着已投运的电梯激动地说。杨启云的老伴患病，每周都要去医院做好几次治疗。原来老楼没有电梯，上下楼很不方便。　　尽管面临着筹资难、实施难、居民意见协调难三道坎，星城街道还是立刻行动起来。住建委委托第三方开展实地调研，针对辖区135栋多层住宅501个单元楼逐楼逐单元分别设计制定2至3套方案；街道负责牵头筹措资金；社区负责做好入户宣传工作，减少居民疑虑，确保前期工作落实到位……　　“各部门密切配合，群众的急难愁盼问题有人办、马上办、办得好。”燕山地区工委副书记、组织部部长晏利平介绍，燕山地区按照“党建引领、区域联动、共治共享”思路，最大程度凝聚起基层社会治理合力。　　按照相关规定，老旧小区加装电梯工作需2/3业主同意且其他业主不反对。街道和社区工作人员挨家挨户走访、耐心劝说。“我们充分发挥老党员、老工友志愿者、文明引导员、社会治理监督员等群体的作用，耐心细致做好群众思想工作。”星城街道党工委书记吴雅静说。　　在健德二里加装电梯过程中，老党员干启荣主动参与，耐心细致地做好低层住户的工作。最终，18张签了“同意”的表格交到了干启荣手中。“从过去苦不堪言，到如今各方满意， ‘一呼百应’把办不成的事办成了！”杨启云很感慨。　　“未呼先应”，未雨绸缪做好源头治理　　近年来，越来越多的居民用起了电动自行车，然而因不规范充电引发的问题时有发生，12345热线关于电动自行车充电的投诉量居高不下。　　燕山地区将小区充电设施建设纳入“我为群众办实事”实践活动重点民生项目清单，同时召集辖区4个街道相关负责人、物业公司等部门召开联席会，探讨充电桩建设实施方案。一场为居住区配套建设集中充电设施的行动在燕山地区全面展开。　　摸排结果显示，社区绝大多数居民都支持建设电动自行车充电桩，同时也提出了自己的疑虑：充电价格贵不贵？安全性如何？物业公司也有畏难情绪，建设充电桩既需要对原有车棚进行翻新改造，又要重新规划、铺设内部线路，仅靠物业难以负担。　　为了打消居民顾虑，解决物业资金难题，燕山地区工委决定，先期改造资金由政府经费承担，物业公司负责引入充电桩运维企业，并做好维护和管理工作。去年年底，燕和园社区2个充电桩20个接口如期投入使用，另外24个充电桩、220个充电口正在建设中。“现在我下班直接把电动自行车停到充电桩那充电，基本上2块钱就能充满电，方便不说，家里也宽敞了。”燕和园社区的老刘对自家楼下的充电桩十分满意。　　截至今年2月底，燕山地区工委已为四个街道16个社区安装充电桩40个，预计今年内完成336个充电桩，可满足2538辆电动自行车的充电需求，将彻底解决电动自行车上楼充电这一安全隐患。　　从“被动”解决问题到“主动”发现问题，再到提前预防问题，燕山地区在“接诉即办”的基础上不断推陈出新，提出了“未呼先应”的工作思路，早想一步、早做一步。　　“真正做到及时预判民之所想，及时发现民之所急，及时满足民之所需，将问题和困难解决在居民反映和投诉之前，让百姓感受到党和政府做好社会治理工作的诚心和决心，就能得到群众的支持，从而有效推动社会共治共享。”中国社科院法学所副研究员董文勇说。
        </content>
    </news>
    <news title="不妨算算“创新账”（一线行走）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-12.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第12版:政治</page>
        <author>王崟欣</author>
        <content>
            办好千家万户的事，不仅需要广大基层干部的辛勤付出，也需要转变思路，在创新工作方式方法上下功夫　　　　不久前，记者去福建省永安市出差，晚上路过一处社区办事点，看到社区在开一场居民座谈会，经同意后便坐下听了听。这是当地推出的居民夜谈会制度，把基层干部集中听取群众诉求的时间放在晚上，以方便解决居民白天上班没时间参与座谈的难题。　　一场夜谈会，有社区居委会主任、小区居民代表，还有相关部门负责人参加。当天讨论的是不少居民集中反映的燕北街道江滨社区永乐家园小区污水管网改造问题。为了帮居民们了解污水管网改造的技术难题，社区还请来了自来水公司、污水处理公司的负责人做现场解答。　　会后，记者问江滨社区党委书记、居委会主任唐燕英，晚上加班来为群众答疑解惑，会不会增加基层干部的负担？唐燕英告诉记者，这样做看似增加了工作时间，实际上却提高了办事效率。“永乐家园小区污水管网改造是居民的共性诉求，早晚要解决。通过夜谈会将大家集中到一起，能解决的现场解决，不能解决的也能说清楚，获得群众的理解。”　　“群众下班、干部上班”，办好千家万户的事，不仅需要广大基层干部的辛勤付出，也需要转变思路，在创新工作方式方法上下功夫。通过改变工作方式给企业群众带来便利的例子还有不少。厦门在全市建成400余个“e政务”便民服务站，将自助终端布设到24小时社区便利店内。原先，旅客深夜入住酒店，若没带身份证，须跑到派出所开具临时身份证明。如今，在便利店的自助终端上就能办理。　　这些创新做法虽需投入一定的时间或者设备成本，却切实提高了干部的工作效率。从长远看，是收益远大于成本的“划算账”。据厦门市公安局统计，按每名群众前往办事窗口耗时半天、产生误工费和交通费50元计算，“e政务”目前办理438万余件业务，为群众节省了2.19亿元办事成本。　　解决好群众急难愁盼问题，需要干部们用情用心用力，更要学会下巧功夫。不妨算算“创新账”，在转变工作思路和完善工作方法上多动动脑筋，既能把好事办实、把实事办好，也能切实为基层干部减负，以便腾出更多精力抓好落实。　　（作者为本报福建分社记者） 　　栏目投稿邮箱：yxxz8494@163.com
        </content>
    </news>
    <news title="图片报道">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-12.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第12版:政治</page>
        <author></author>
        <content>
            日前，山西省运城市盐湖区龙居镇的近6万亩红香酥梨梨花竞相开放。在当地农业农村部门干部、村“两委”干部和技术人员的帮助下，村民们抓住春季梨树管护的最佳时节，为梨树除草、为梨花授粉，确保酥梨增产丰收。图为3月27日，龙居镇麻村村民正在给梨花授粉。　　姜 桦摄（影像中国）
        </content>
    </news>
    <news title="严禁实施“挖湖造景”等政绩工程">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-12.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第12版:政治</page>
        <author></author>
        <content>
            本报南昌3月27日电　（记者朱磊）日前，江西省赣州市出台《关于加强国有投资项目投资控制的若干规定》，强调全市范围内一律禁止实施“挖湖造景”“移石造景”和“景观亮化”过度化等“政绩工程”“面子工程”，严禁超概算投资，严禁超标准设计，严禁超规模建设，并要求严格建设方式管理。　　《规定》明确，国有投资项目不得盲目追求“高大上”，其中党政机关楼堂馆所、技术业务用房、公益性楼堂馆所等建设含新建、改建、扩建等项目及维修改造项目，应遵循朴素、实用、安全、节能、环保原则，减少使用造型多曲、弧、拱等和外立面多线条的复杂建筑结构形式，不得追求成为城市地标建筑，不得实施彩化亮化工程，严禁配套建设大型广场、公园等设施。
        </content>
    </news>
    <news title="智能算法助力精准执法">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-12.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第12版:政治</page>
        <author></author>
        <content>
            本报杭州3月27日电　（记者窦瀚洋）“自从用上小绿车，清运垃圾不再是难题。”在浙江省嘉兴市秀洲区，曾令小区物业经理刘钢心烦的建筑垃圾清运难题如今迎刃而解，他口中的“小绿车”正是通过“浙里办”APP叫到的垃圾清运车。　　刘钢说，随着小区入住率不断提高，装修建筑垃圾的堆放、运输和处置成为一大难题。“以前物业联系清运公司后，等好几天才来上门清运的现象很普遍。现在只需动动手指，清运公司车辆就可及时上门收运。”　　不仅如此，偷倒建筑垃圾的现象也便于监管了。秀洲区综合行政执法局指挥中心工作人员周迪凡介绍，以前有人偷偷倾倒建筑垃圾，与执法人员“倒时差”“躲猫猫”的现象时有发生，眼下通过“浙里办”APP的“建筑垃圾循环利用与监管”版块，可实时掌握运输车行驶路线，实现了即时预警，确保运输车按规行使。自去年12月该功能上线以来，全区建筑垃圾处置效率提高60%，执法力量投入减少70%。　　“秀洲区探索用APP做好建筑垃圾循环利用与监管，这是浙江省‘大综合一体化’行政执法改革中数字执法监管的实践场景之一。”秀洲区副区长李刚说，物联感知设备让执法过程实现可视化感知和全景展示，确保实时数据传输、定位追踪和全过程监管，实现问题事件从“人工巡查”向“智能定位”转变、执法领域从“单一执法”向“综合执法”转变。
        </content>
    </news>
    <news title="河北将建五千家消费维权服务站">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_6-12.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第12版:政治</page>
        <author></author>
        <content>
            本报石家庄3月27日电　（记者史自强）记者从河北省市场监管局获悉：河北省各地推进消费维权服务站规范化建设，今年全省将建立5000家服务站，实现消费维权更加便利化，让消费纠纷化解更加及时有效。　　消费维权工作事关人民群众的切身利益，河北省将持续开展放心消费创建活动，积极培育“乡村放心消费”示范创建，以农村放心餐饮、放心商店、放心维修等为基础，深化创建内容；以放心农家乐、特色农产品销售为载体，推进乡村放心消费创建，助力乡村振兴战略的实施。　　此外，河北将继续落实经营者首问责任制度，建立快速解决争议机制，降低消费者维权成本。支持鼓励大型商超、集贸市场、旅游景区等建立赔偿先付制度，根据商品属性和实际经营条件，承诺7日或更长时间的无理由退货，使无理由退货真正落到实处。
        </content>
    </news>
    <news title="增强履责主动性  抓实问题促整改">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_7-12.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第12版:政治</page>
        <author>崔 佳</author>
        <content>
            “近期我分管的领域有没有需要告知的事项？”前不久，重庆市万州区几名区级领导干部向万州区委办公室了解分管领域相关情况。自该区试行全面从严治党主体责任告知制度以来，区领导主动问询告知事项越来越多，履行主体责任的主动性明显增强。　　2020年7月，万州区委研究制定《落实全面从严治党主体责任告知制度》，从告知对象、告知内容、告知流程、履职方式和工作要求等5个方面作出明确规定。当区内某领域出现问题时，由区纪委监委会同有关部门及时分析问题症结，经区委书记同意后，由区委办公室以书面通知形式将具体问题、建议措施等内容告知该领域区级分管领导，推动全面从严治党主体责任落地落细。　　“收到告知书后，相关区领导须牵头督办问题整改工作，并在3个月内向区委书面报告整改落实情况。”万州区纪委监委主要负责人介绍，为了使发现问题更加贴近区情实际，万州区从巡视巡察反馈问题、日常监督掌握问题和典型案件查办发现问题三方面拓宽问题发现渠道。　　与此同时，万州区注重以案促改、举一反三，打好“查处震慑、整改规范、完善制度、堵塞漏洞”的组合拳。收到中央脱贫攻坚专项巡视组反馈“210个应开工未开工和延期未完成项目”问题后，区委及时将暴露出的扶贫项目、民生资金监管力度不够等深层次问题告知分管区级领导，推动建立“数智政务一体化平台”，将全区625个扶贫项目、9.07亿元民生资金纳入平台，实现监督精准高效。　　“告知制度实现了全面从严治党主体责任从‘抓哪里’‘怎么抓’到‘看得清’‘摸得着’‘抓得牢’的转变。”万州区委办公室负责人介绍，自告知制度实施以来，已针对10个领域发现的48个具体问题，告知相关区级领导26人次，有效抓实了问题整改，推动了主体责任落实。
        </content>
    </news>
    <news title="守好伦理底线  科技向善而行（科技自立自强）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-13.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第13版:文化</page>
        <author>吴月辉</author>
        <content>
            核心阅读　　人工智能、基因编辑……近年来，中国科技创新快速发展，面临的科技伦理挑战也日益增多。中办、国办近日印发《关于加强科技伦理治理的意见》，这是我国国家层面科技伦理治理的第一个指导性文件，从伦理原则、构建体制、制度顶层设计以及监管措施等方面作出系统部署，填补了我国科技伦理治理的制度空白。　　　　近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发《关于加强科技伦理治理的意见》（以下简称《意见》），首次对我国科技伦理治理工作作出系统部署，填补了我国科技伦理治理的制度空白，是我国国家层面科技伦理治理的第一个指导性文件。　　《意见》出台的背景是什么？有何意义？哪些亮点值得关注？记者采访了科技部、国家科技伦理委员会等相关负责人。　　回应现实需求　　更好地引导科技向善，规范科技创新行为　　“科技伦理是科技活动必须遵循的价值理念和行为规范。科技发展自身的要求和党中央、国务院的高度重视是推动科技伦理治理、出台《意见》的最主要动力。”科技部副部长相里斌说。　　由于我国科技伦理治理工作起步较晚，体制机制还不健全，制度体系尚不完善，领域发展仍不均衡，无法适应我国科技创新快速发展的需要。特别是目前，中国一些领域的科技发展已经走在了国际前沿，部分科技工作已经到了“无人区”探索发展的阶段，存在很多未知领域。怎样能够更好地引导科技向善，规范科技创新行为成为现实需求。《意见》正是在这一背景下出台的。　　作为我国首个科技伦理领域的纲领性文件，《意见》有几大亮点值得关注。相里斌说：“主要体现在伦理原则、构建体制、制度顶层设计以及监管措施等方面。”　　他介绍，一是明确了科技活动应该遵循的科技伦理原则，规定科技伦理治理要求，彰显了中国加强科技伦理治理的立场和态度；二是构建了国家科技伦理治理的基本体制，对政府、各类创新主体、科技社团以及科技人员在科技伦理治理当中的职责进行了明确的分工，提出具体要求；三是从规范标准、监管制度、法律法规等不同层面对科技伦理治理的制度建设进行了顶层设计；四是系统提出了科技伦理审查和监管的措施，加强科技伦理风险预警和防控，对违背科技伦理要求的行为要依法依规严肃查处。　　明确伦理先行　　将科技伦理的要求贯穿科技活动的全过程　　人工智能、基因编辑、辅助生殖技术……近年来，中国科技创新快速发展，越来越多的前沿领域闯入“无人区”，面临的科技伦理挑战也日益增多。《意见》提出，开展科技活动应当遵循“增进人类福祉，尊重生命权利，坚持公平公正，合理控制风险，保持公开透明”5项科技伦理原则。　　“这5项科技伦理原则，不仅是我国科技活动中应遵循的价值理念和恪守的行为规范，也是我们和国际社会科学共同体能有共同对话语境的基础。”国家科技伦理委员会委员翟晓梅说，《意见》将“增进人类福祉”作为科技伦理的首要原则，是因为增进人类福祉是科技发展的原动力，是科技向善的核心要求。　　谈到“尊重生命权利”原则，翟晓梅认为，在涉及以人作为受试者的研究时，首先须基于这样的伦理承诺，以确保开展的研究符合伦理，并尊重受试者的隐私权、保障受试者的知情权和选择权。在涉及实验动物的研究中，研究人员要承担善待实验动物的责任，科研活动应符合“减少、替代、优化”等要求。　　关于“合理控制风险”原则，翟晓梅表示：“新兴前沿技术发展迅速，不仅要关注技术安全性方面存在的风险，也要关注到人们基于道德理念分歧带来的问题。必须要全面、审慎地来思考新兴前沿技术的功能，尤其是那些对人类自身可能产生重大影响且极具争议的技术，更应如此。”　　“科学技术具有渗透性，与整个社会和公众息息相关，建立合理的参与机制、信息披露机制是十分必要的。”翟晓梅说，公开透明的方式可将研究工作置于全社会的视野和监督中。　　此外，《意见》还突出问题导向，首次对我国科技伦理治理工作作出了系统部署，确立了“伦理先行、依法依规、敏捷治理、自足国情、开放合作”5个科技伦理治理要求。　　“坚持伦理先行，要侧重伦理风险防控，关口前移，将科技伦理的要求贯穿科技活动的全过程，覆盖到科技创新的各个领域。”科技部科技监督与诚信建设司副司长冯楚建认为，对于科研单位和科研人员来说，既不可以“干了再说”，也不能把科技伦理泛化。要在开展科技活动前，主动进行科技伦理的风险评估，对于涉及科技伦理风险的、达到科技伦理审查规范要求的，必须要及时开展审查。　　“也就是说，要坚持促进创新和防范风险相统一，强化底线思维和风险意识，主动开展前瞻研究，对风险及时从规制上予以应对，努力实现科技创新高质量发展与高水平安全的良性互动。”冯楚建说。　　强化审查监管　　制定科技伦理高风险科技活动清单　　强化审查和监管是确保科技活动规范开展的关键。《意见》参照国际通行做法，明确从事科技活动的单位是审查的主体，要求从事科技活动的单位根据实际情况设立科技伦理委员会，负责对其开展的科技活动进行伦理审查。　　在科技伦理审查方面，《意见》对科技伦理高风险的科技活动增加了复核机制，加强监管；对于突发公共卫生事件等紧急状态下的科技伦理审查，要建立应急审查机制。此外，对于国际科技合作的伦理审查也有专门的规定，对于合作中涉及的科技伦理高风险科技活动要按照复核机制开展复核。　　据科技部科技监督与诚信建设司司长戴国庆介绍，下一步将探索建立专业性、区域性伦理审查中心，还将探索建立我国的伦理审查委员会认证机制，提升伦理审查委员会的能力和水平。　　在加强科技伦理监管方面，《意见》对监管体系作出整体设计，明确了不同主体的职责分工和主要任务。　　值得关注的是，为了支撑监管，《意见》还提出制定科技伦理高风险科技活动清单，对科技伦理高风险科技活动的伦理审查结果要进行复核。戴国庆介绍，国家科技伦理委员会正在研究起草相关领域科技伦理高风险科技活动清单，医学、生命科学和人工智能方面是清单的重点领域，目前已经取得了很大进展，今年内将发布。
        </content>
    </news>
    <news title="创新，让科学“轻量化”呈现（新语）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-13.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第13版:文化</page>
        <author>陈世涵</author>
        <content>
            科普视频降低了公众获取和理解知识的门槛，拓展了知识生产和传播的边界，有助于营造全民科普的良好氛围　　　　二氧化碳怎么变成淀粉？黑土地为何被称为“耕地中的大熊猫”？一元二次方程与规范场论究竟有何联系……这些有趣的问题都是中国科学院2022跨年科学演讲的内容，吸引了全网260万用户观看。得益于5G、大数据、人工智能等技术，信息时代的科普形式实现了从图文、漫画到视频的更新迭代，原本“高冷”的科学知识得以更生动地呈现给公众。　　《全民科学素质行动规划纲要（2021—2035年）》提出：推进传统媒体与新媒体深度融合，实现科普内容多渠道全媒体传播。科普视频正是一项有益尝试。从内容来看，场景视觉化、表达趣味化、内容专业化，是科普视频不断“圈粉”的重要原因之一。吹气球演示宇宙膨胀、用铁锅模拟“中国天眼”工作机制、把液氮加入塑料瓶展示“第一宇宙速度”……专家学者借助社交平台积极科普，以日常生活器物为教具，拆解晦涩难懂的科学概念，既让高深科学知识“轻量化”，也让前沿科学热点“大众化”。科普视频降低了公众获取和理解知识的门槛，拓展了知识生产和传播的边界，有助于营造全民科普的良好氛围。　　优质的科普视频，往往会根据受众对科学知识的不同需求，做细人群分类，做精视频内容，进而起到有的放矢、提升科普效能的积极作用。例如，国家卫生健康委以“提升健康素养，乐享银龄生活”为主题，组织制作了老年健康教育系列科普视频。又比如，作为无数人童年回忆的科普图书《十万个为什么》在出版60周年之际推出短视频版，让孩子们心里的科学种子，以更丰富的形式萌发生长。　　科普视频受到欢迎，折射出公众对其背后人文情怀的青睐。70多岁的退休物理学教授吴於人在快手上化身“科学姥姥”、中科院院士汪品先成为B站上的“网红院士”……科普工作者几十年如一日的学术研究与知识普及，让人们看到科学家的坚持与科普工作者的执着；老一辈科技工作者研制“两弹一星”等重大科技突破的艰难摸索、现代工程师设计北斗卫星导航系统等超级工程时的曲折经历……科普视频讲述的故事，让科学家精神走进观众内心，引发触动。　　“积力之所举，则无不胜也；众智之所为，则无不成也。”科普视频的走红，让我们看到了分享知识所能产生的正向价值。提升全民科学素质，在科技日新月异的当下，科普视频大有可为。
        </content>
    </news>
    <news title="聚变堆主机关键系统综合研究设施园区启用">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-13.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第13版:文化</page>
        <author></author>
        <content>
            本报合肥3月27日电　（记者田先进）记者近日从中国科学院合肥物质科学研究院获悉：聚变堆主机关键系统综合研究设施园区在合肥正式交付启用。　　聚变堆主机关键系统综合研究设施是合肥获批综合性国家科学中心后首个在此落户的国家重大科技基础设施项目，分为主体工程和园区工程。园区的顺利交付启用是其主体工程建设和运行的基础。　　未来，聚变堆主机关键系统综合研究设施全面建成后，可为我国聚变堆核心部件研发和建设提供核心技术基础，为开展聚变堆条件下热与粒子排除关键问题研究、大规模低温和超导技术研究等提供研究平台和技术支撑。
        </content>
    </news>
    <news title="四川眉山  聚力制造强市、开放兴市、品质立市  奋力建设成都都市圈高质量发展新兴城市">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-13.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第13版:文化</page>
        <author></author>
        <content>
            四川省眉山市春意盎然。千帆竞发春潮涌，百舸争流势如虹。　　项目招引实现重大突破。3月22日，中创新航20GWh动力电池及储能系统眉山基地项目落户眉山市彭山区，标志着眉山锂电产业从上游材料到下游应用的全覆盖。　　项目建设快马加鞭。杉杉锂电年产20万吨锂离子电池负极材料一体化基地项目加紧施工，锦源晟新能源电池正极材料项目将于9月投产，雅保新时代锂电池材料工厂项目即将开工。　　企业生产热火朝天。通威太阳能眉山基地A1生产车间16条生产线全线生产，研一新材料公司锂电池功能性助剂项目订单不断。　　眉山历史文化厚重、自然生态优美、区位条件优越。近年来，眉山市抢抓成渝地区双城经济圈建设、“双碳”等重大机遇，围绕成都都市圈建设，以项目为抓手，以投资为主导，聚力制造强市、开放兴市、品质立市，打造具有核心竞争优势的高技术制造基地、成渝地区重要的高水平开放门户、美丽繁荣和谐的高品质生活城市，奋力建设成都都市圈高质量发展新兴城市。　　推进制造强市　　再造一个“工业眉山”　　制造业是立国之本、强国之基。　　眉山市把“进城入圈”的主攻方向、追赶崛起的核心支撑、转型提质的根本出路放在制造业上，提出实施制造强市三年提升计划，举全市之力、以务实之功，加速构建集聚发展、集群成链的制造业生态圈，力争用三至五年时间，再造一个“工业眉山”。　　眉山市认真贯彻新发展理念，聚焦“双碳”目标，按照四川省委、省政府要求，突出发展新能源新材料产业，重点发展电子信息、机械及高端装备制造、生物医药产业，协同发展其他产业，打造全球新能源新材料制造基地、全国专精特新装备制造基地、西南生物医药重要研发生产基地、成渝地区电子信息重点配套基地。　　目前，已引进通威太阳能、杉杉锂电、宁德时代、信利高端显示、德康通内斯等重大项目，“1+3”产业初具雏形。　　推进开放兴市　　打造高水平开放门户　　眉山地处成渝地区双城经济圈、成都都市圈核心地带，坐拥国家级天府新区，紧邻双流、天府两大国际机场，全球客商云集于此、国际品牌纷至沓来，项目投资逾万亿元，拥有超大规模市场潜能，已成为一片投资兴业的热土。　　眉山提早谋划、前瞻布局，在硬件和软件两方面协同发力，不断提升对外开放水平。聚焦建设成都都市圈南部综合交通枢纽，加快眉山国际铁路港、市域铁路S5线等项目建设，加强重点园区、重点企业铁路专线建设，为制造业发展搭建一流的交通物流体系。　　推进品质立市　　塑造高品质生活城市　　眉山地处四川盆地，山明水秀、生态宜居，拥有东坡故居“三苏祠”、瓦屋山、黑龙滩等风景名胜。　　眉山市围绕聚人营城兴产，以城市建设带动城市发展、提升城市品质，塑造人性化城市、人文化气息、人情味生活，让更多人喜欢眉山、向往眉山、留在眉山。　　在东彭融合区域高标准规划建设城市新中心，坚持产业为基、生态打底、聚人为要，坚持形态、业态、生态、文态、心态“五态融合”，重点布局总部经济、金融商务、教育医疗等功能，建成城市极核的关键区、城市能级的增长极、高品质生活的新地标。　　坚持城市的核心是人，实施城市改造提升三年行动计划，按照公园城市、智慧城市、韧性城市的理念，推进地下综合管廊建设、道路交通改造、服务设施配套等，不断提升老城区宜居宜业水平。　　眉山市秉持“一切为了眉山好”理念，勇担高质量发展的使命，拉高标杆、加压奋进，加快建设成都都市圈高质量发展新兴城市。　　数据来源：中共眉山市委宣传部
        </content>
    </news>
    <news title="乡村美丽  乡亲满意（关注农业农村现代化①）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-14.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第14版:社会</page>
        <author>赵帅杰 郑智文 刘新吾</author>
        <content>
            开栏的话　　习近平总书记在山西汾西县僧念镇段村考察时说，建设现代化国家离不开农业农村现代化，要继续巩固脱贫攻坚成果，扎实推进乡村振兴，让群众生活更上一层楼，在推进农业农村现代化中越走越有奔头。　　在改善农村人居环境方面，各地有哪些经验和探索？如何完善基础设施，为村民提供更好的生活条件？如何提供更多样的公共服务，让村民的生活更丰富多彩？怎样培育新产业新业态，实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接？本版今起推出“关注农业农村现代化”系列报道，敬请关注。　　　　抓好厕所改造工作　　建立长效管护机制　　一天出门好几次，晨起和睡前更是不见人影……早些年，头一回来家里过年的杭州弟媳让侯晓婷有些不解。接连观察了几天，侯晓婷终于揭开谜底：原来弟媳次次上厕所都跑到镇上的公厕，来回需要折腾两三公里，很不方便。　　家里有厕所，为什么要跑到镇上？原来，侯晓婷家住甘肃省武威市凉州区永昌镇石碑村，以前家家户户都用旱厕，卫生条件不好，“难怪弟媳不习惯”。　　改变发生在2018年，凉州区启动农村改厕工作，免费提供全套清洁厕具。石碑村入选首批试点，侯晓婷家的厕所也迎来了大变化。　　坐便式马桶套着浅灰色坐垫、抽取式厕纸安装在高约半米的墙面上、装有垃圾袋的纸篓伸手可及……走进侯晓婷家的厕所，统一铺贴的瓷砖整齐干净，吸顶灯明亮，窗台上摆放着各种洗漱用品，散发出淡淡幽香。“弟媳回来，上厕所再也不用往镇上跑了。”侯晓婷笑着说。　　“政府补贴厕具费用，我们改厕只花了不到2000元。”侯晓婷掰着手指算了笔账。前年，她家陆续又装上热水器、花洒和浴霸，还新添置一台洗衣机，全都放在了厕所里。搁以前，侯晓婷一个月才到镇上洗一次澡，“现在想啥时候洗就啥时候洗，方便得很，厕所真正成了卫生间！”侯晓婷说。　　既要转变群众观念，也要改变生活习惯。近年来，凉州区党员干部走村入户宣讲政策，组织企业打造样板户、建立厕具安装培训基地、现场演示使用方法，打出了一套改厕“组合拳”。此外，区政府为各镇配备清污专用车，引导各村组建立管理维护服务站，确保厕具坏了有人修，粪水肥料化利用就地还田，实现绿色生态循环。　　截至目前，凉州区累计改造农村旱厕8.9万余座，占应改厕农户数的90%以上，总量位居甘肃省县（区）首位。“‘小厕所’关乎‘大民生’。接下来我们将一手抓农户厕所改造，一手建立长效管护机制，切实把好事办好、实事办实，助推农村人居环境迈上新台阶。”凉州区农业农村局局长陈彬德说。　　集中整治村屯环境　　优化设施配备队伍　　走在吉林省长春市九台区土们岭街道马鞍山村，村民庭院前放置的一红一绿两个垃圾桶格外显眼。“这是我们村配置的分类垃圾桶，”村支书赵世龙介绍：“现在每两个家庭配置‘两桶’，每个月还要进行积分评比。”　　赵世龙口中的积分评比，是近年来马鞍山村开展的“干净人家”“美丽庭院”评选活动。村委会每月对每家每户卫生保持状况进行考核，由村民互相打分，选出“干净人家”和“美丽庭院”，再通过“积分超市”奖励的形式进行表扬，村民们可以用积分兑换米面粮油等生活物资。　　“我们自己的村子，环境还得靠我们自己来维护。”村民怀文海放下手中的扫帚，和记者聊了起来。村子里组建卫生服务队后，他便拿起扫帚，骑上村里配置的保洁车，为乡村清洁出一份力。　　空气清新，道路干净宽敞，人居环境良好，这是记者对马鞍山村的第一印象。可是几年前，马鞍山村还不是如今这副模样。村民说，当时村里垃圾乱堆乱放，家禽粪便异味熏人。村边还有条小南河，河道被垃圾填满，淤积严重，臭味难闻。　　据了解，马鞍山村以前发展经济主要靠开掘矿产。随着效益下滑，矿山关停，村里缺少合适的产业，村民便开始养家禽增加收入。后来，马鞍山村发挥自身优势，将发展乡村旅游定为脱贫方向。而发展乡村旅游，首先要做的便是改善乡村人居环境。　　2018年起，村里组织各组负责人对村屯环境卫生进行集中整治。倒运田野、村头、道路沿线、村内空地等区域的垃圾，清理村内主要道路沿线临时性垃圾堆放点，清除村内河流、沟渠垃圾，组织清理农户房前屋后随意倾倒的垃圾……实行一系列举措后，村容村貌焕然一新。　　“难的是观念的转变。”赵世龙说：“以前大家都觉得自己家里干净就行，把垃圾堆在村道上。直到完善基础设施、进行集中清理整治以后，大家才意识到原来咱们村这么美，还怎么好意思再乱丢垃圾？”　　目前，马鞍山村内共有各类垃圾桶、垃圾箱336个，在各功能区垃圾堆放点设立垃圾箱，实现了对生产生活垃圾统管统运、专管专运，日常垃圾一日一清。同时，还组建了村卫生服务队，从事卫生打扫和清运工作。“下一步，我们将以村屯环境治理为重点，进一步加强村民垃圾分类意识。”赵世龙介绍：“计划制作一些直观的图示，指导大家对垃圾进行科学分类，让咱们村更洁净更美丽！”　　设置专兼职保洁员　　提升群众卫生意识　　一水将绿绕，群山送青来。重庆市渝北区大盛镇天险洞村，小青瓦、石墙裙，道路干净整洁，显得分外美丽。　　“唰唰唰……”扫地声划破乡村的宁静。抬眼望去，不远处，一名保洁员穿着荧光色背心，弯着身子不停挥动扫帚。保洁员的名字叫聂一琼，村里环境干干净净，她的功劳可不小。　　近年来，渝北区全面整治农村人居环境，治理农村生活垃圾，鼓励各村配备保洁员，完善垃圾桶等设施，鼓励引导村民形成良好生活习惯。在专项财政资金保障下，村里给兼职保洁员发放工资。聂一琼每月能增收500元，干得更起劲。遇到有村民乱扔垃圾，她都会上前提醒。如果有村民不懂得垃圾怎么分类，她也会耐心细致地讲解。　　起初，聂一琼工作时没少碰到“钉子”。有村民乱丢垃圾——“反正你是保洁员，有垃圾归你扫。”为转变村民的观念，当地政府组织宣传活动，反复讲解，发动志愿者到村里帮助打扫卫生，还组织村民到其他示范村现场观摩……渐渐地，大伙儿逐渐认同理解保洁员的工作，并以实际行动共同维护村里的卫生环境。道路上的垃圾越来越少，聂一琼的工作也变得比以前轻松了。　　现在，天险洞村正在整修居民房子、修建公共厕所，打造一批民宿。只见白墙青瓦依山傍水，亭台廊腰缦回，白鹭翱翔湖畔，一幅山水画跃然眼前。　　沿着公路往北走，便到了洛碛镇大天池村。村里因地制宜，聘请专职保洁员杨建庆和兼职保洁员，“专兼结合”共同维护卫生状况。专职保洁员每月收入2000多元，工资来自人居环境整治项目资金。　　“我早上来上班，老杨就已经收工了，路上干干净净！”说起杨建庆，村支书左其政总是竖起大拇指。　　据渝北区农委负责人介绍，渝北正在成片推进农村人居环境整治行动，持续推进农村生活垃圾污水治理、农村户厕改造、村容村貌整治提升等工程，累计改造农村户厕超4万户。全区卫生厕所普及率达93.5%，群众如厕环境持续改善。　　去年，渝北区投入4.7亿元专项财政资金整治农村人居环境。下一步，渝北区还将积极引导社会资本支持，拓宽投资渠道。同时，探索建立人居环境整治运行管护服务队伍，确保农村厕所、生活污水垃圾治理设施设备管好用好，保障村庄保洁机制良好运行。
        </content>
    </news>
    <news title="世界技能大赛预热活动启动">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-14.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第14版:社会</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者李心萍）记者从人力资源和社会保障部获悉：26日是上海第四十六届世界技能大赛倒计时200天，“热情迎世赛 技能中国行”系列活动在全国启动。　　据介绍，世界技能大赛是最高层级的世界性职业技能赛事，被誉为“世界技能奥林匹克”，其竞技水平代表了各领域职业技能发展的世界水平，为世界各国青年人搭建了交流经验、切磋技艺、增进友谊的平台。　　2010年我国正式加入世界技能组织，至今，已连续参加了5届世赛，参赛项目和参赛规模不断扩大，参赛成绩不断提升。截至目前， 累计获得36枚金牌、29枚银牌、20枚铜牌和58个优胜奖，在阿联酋阿布扎比、俄罗斯喀山连续两届蝉联金牌榜、奖牌榜和奖牌总分榜第一。　　人社部有关负责人介绍，“热情迎世赛 技能中国行”系列活动将大力宣传党和国家关于加强技能人才工作的政策措施及我国技能人才队伍建设成就，广泛宣传举办第四十六届世界技能大赛的重要意义，深入宣传我国历届世界技能大赛参赛选手、各类职业技能竞赛优秀选手以及选手背后专家翻译教练团队拼搏奋斗、技能成才、技能报国的感人事迹，激励和带动更多青年学生关心、热爱、投身职业技能提升，大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神。　　同日，世界技能大赛中国组委会改版官网正式上线。
        </content>
    </news>
    <news title="宁夏医保智能监控系统上线">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-14.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第14版:社会</page>
        <author></author>
        <content>
            本报银川3月27日电　（记者张文）近日，宁夏回族自治区医保智能监控系统正式上线运行。通过建立全方位智能监控闭环，该系统从规则管理、智能审核、人工审核等6个环节，兼容多种监管方式，对自治区6000余家定点医药机构、29家经办机构、五大类险种、六大类医保基金使用场景，实现全方面监控。　　在国家既有监控规则的基础上，宁夏医保部门梳理总结历年医保基金监管重难点问题，增加符合本地的特色化监控规则，并根据监控规则适用场景的不同，按照“精、准、宜”的原则，科学设置规则阈值和参数。同时针对新特点、新形式，细化监控数据颗粒度，织密监控“网眼”。该套监控系统在自治区集中统一开发的基础上，兼容区内各地特色化监管需求，实现“区—市—县”三级监管同向发力、同频共振。　　自治区医保局工作人员介绍，该系统的启用进一步促进了医保监管标准化、智能化、精细化管理，有效提高了医保基金监管效率。
        </content>
    </news>
    <news title="工行重庆市分行　多措并举为企业发展注入新动能">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-14.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第14版:社会</page>
        <author></author>
        <content>
            近年来，在中国人民银行重庆营业管理部和中国银行保险监督管理委员会重庆监管局的指导下，中国工商银行重庆市分行（简称“工行重庆市分行”）始终坚守“支农支小”金融服务阵地，全方位提升普惠金融服务质效，从政策、资金、产品和服务等层面协同发力，助力小微企业融资实现“增量扩面、提质降本”，为推动中小企业实现高质量发展贡献工行力量。　　线上服务加速度
            纾小微融资之困　　为缓解小微企业“融资慢”难题、加快小微金融服务精准直达，工行重庆市分行顺应数字普惠发展趋势，坚持线上线下业务协同发展，不断优化流程、提升效率，依托“经营快贷”“e抵快贷”“数字供应链”三大核心线上产品，实现“让数据多跑路、客户少跑腿”。　　自2017年7月“经营快贷”上线以来，工行重庆市分行累计向35261户企业投放线上贷款1012亿元，小微客户贷款获得率大幅提升。截至2022年2月底，工行重庆市分行线上普惠贷款余额254.33亿元，占普惠贷款比重达90.46%。　　银政合作建平台
            便民利企出实招　　近年来，工行重庆市分行主动融入地方经济发展，积极加强与当地经信委、科技局等政府主管部门合作，依托金融科技优势参与“渝企金服”等服务平台建设，为小微企业发展注入金融活水。　　2021年，工行重庆市分行作为首批参与重庆市中小企业商业价值信用贷款改革试点工作的合作银行，积极响应政府针对小微企业融资帮扶政策，着力解决“融资难、融资贵、融资慢”等问题，利用企业自身信用和商业价值为客户授信，联合政府推出“商业价值信用贷款”产品，通过充分挖掘各类涉企数据信息，对中小企业商业价值进行评价，有效激活中小企业数据资产。自参与商业价值信用贷款改革试点工作以来，工行重庆市分行已累计为1943户企业提供授信22.9亿元。　　银担协同解难点
            打通融资新渠道　　为解决“担保难”问题，工行重庆市分行积极与担保公司开展合作，畅通小微企业融资渠道。联合重庆市农业融资担保集团有限公司创新推出针对农企、农户的“农担贷”，精准滴灌涉农客户，累计为1011户涉农客户提供“农担贷”融资支持6.68亿元；与重庆市小微企业融资担保有限公司开展国家担保基金“总对总”合作，依托小微担保增信向小微企业推出“国担快贷”产品，已累计向286户小微企业投放贷款9.11亿元。　　“国担快贷”业务是工行与国家融资担保基金合作的在经营快贷业务框架和管理办法内开展的银担“总对总”批量线上业务，主要面向小微企业、“三农”、创业创新市场主体等客户。“国担快贷”充分运用大数据和互联网技术，通过加强与政府性融资担保体系互动，大力提升普惠金融的服务效率和范围。2022年2月，工行重庆荣昌支行成功为辖内一家粉条加工企业发放“国担快贷”贷款190万元。　　创新服务解难题
            普惠春雨润乡田　　为贯彻落实党中央、国务院关于全面推进乡村振兴加快农业农村现代化的决策部署，2021年8月，工行正式推出涉农普惠贷款“工银兴农贷”，强有力地为工行服务乡村振兴战略注入活力，将对加快乡村振兴金融服务创新、丰富涉农小微和普惠信贷业务起到推动作用。　　近年来，工行重庆市分行结合区域实际及小微客户特点，积极探索小微企业区域特色融资场景开发与运用，创新开展“支农支小”金融服务。结合长寿湖渔业养殖户经营特点，推出“兴农养鱼贷”，支持当地养殖户规模化养殖；聚焦重庆市辖内农业特色产业集群，陆续开发推出脐橙贷、柠檬贷、花椒贷、黄连贷、榨菜贷等“兴农贷”系列特色产品，为重庆市特色农业集群发展贡献工行力量。　　作为国有大行，工行重庆市分行将不断加大对普惠领域的金融支持力度，运用工行金融产品支持重庆市小微企业发展，持续推动普惠金融服务提质增效。　　数据来源：中国工商银行重庆市分行
        </content>
    </news>
    <news title="再造一个子午岭（两会后探落实·坚持降碳、减污、扩绿、增长协同推进①）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-15.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第15版:生态</page>
        <author>付 文</author>
        <content>
            今年全国两会期间，习近平总书记在参加内蒙古代表团审议时强调，坚持降碳、减污、扩绿、增长协同推进。　　在甘肃庆阳市，当地通过持续实施国土绿化工程，有力提升了林草生态建设水平；在洞庭湖畔，湖南相关地区开展禁捕退捕工作，生物多样性迅速恢复……即日起，本版推出“两会后探落实·坚持降碳、减污、扩绿、增长协同推进”系列报道，关注地方推进生态文明建设的探索与成效。　　——编 者 　　　“你看，这些油松是7年前栽下的，已经两米多高了！”甘肃省庆阳市华池县南梁镇高台村六道梁上，李文军一边摩挲着松针，一边骄傲地对老伴儿说。脚下，是他和村民们从2015年开始种下的8000多亩油松、侧柏，如今已经蔚然成林。　　这片林子，是庆阳市“再造一个子午岭”工程中造林的一部分。为保护生态、优化生产生活环境，2013年至2020年，“再造一个子午岭”工程累计完成造林730.85万亩。　　造林——　　统筹整合项目、资金，调动农户、造林大户积极性　　庆阳境内曾经沟壑纵横，植被覆盖度低、水土流失严重。地跨陕西、甘肃两省的子午岭，是黄土高原上保存较好的一块天然植被区，其甘肃段位于庆阳市东部。子午岭林区是黄土高原中部面积最大、保存最为完整的落叶阔叶天然次生林，涵养着庆阳的水源。　　2013年，庆阳启动实施“再造一个子午岭”工程，规划每年利用宜林荒山造林100万亩以上。庆阳市委市政府出台《关于充分利用宜林荒山培育林木种苗产业加快绿化步伐的意见》等，市财政每年列支1000万元专项资金，采取以奖代补方式支持林木种苗产业。依据各区县自然地理条件差异，庆阳因地制宜确定造林方案——北部丘陵沟壑区，营造防风固沙林；中部及西南部残塬沟壑区，在塬边沟头、荒沟荒坡、油区矿区等重点区域营造水土保持林；东部子午岭林缘区以种苗培育为主，加大特色苗木和优良乡土树种培育力度。　　正是在这一年，陕西吴起县人李文军，开始在华池县种树。　　“我一个做苗木生意的远房亲戚是华池人。2013年，华池树苗滞销——30厘米高的油松苗子，2毛钱一棵都卖不出去，他恓惶得很。”李文军说。当时，想着老家的山头早在2006年就已绿化完毕，隔壁的华池县还有不少荒山，正好手上也有些钱，他萌生了植树造林的念头。　　“我盘算，一是能解决苗木滞销问题，二是成林了还能赚点钱。”李文军回忆。那一年，他在华池县山庄乡雷圪捞村流转宜林荒地，开始雇人种树。原本光秃秃的荒山开始披上绿装。　　有了“再造一个子午岭”工程的相关政策支持，李文军更添干劲。2014年，他成立了华池县济丛苗木繁育农民专业合作社。　　“再造一个子午岭”工程实施期间，庆阳市共培育造林大户159户，李文军就是其中之一。此外，庆阳市还引进造林绿化企业76家，成立林业专业合作社134个，鼓励27.3万农户参与自主造林，累计完成造林绿化164.97万亩。截至2020年底，庆阳市累计完成造林730.85万亩。其中，308.34万亩是向国家、省级主管部门争取的三北、天保、退耕还林、造林补助等林业重点工程项目；此外，各县（市、区）、乡镇调剂工程建设经费，累计列支专项资金5.75亿元，完成造林257.54万亩。　　护林——　　组建专门护林队伍，定期开展生态监测　　树种下去，好好管护才能成林。　　为保证林木成活率，当地一些造林项目在实施过程中，有技术人员蹲点指导、跟班作业。从2015年开始，庆阳对林木生长状况和生态系统变化情况进行定期监测，科学评估工程建设成效，确保资金、项目落地见效。　　为了看护林地，李文军经常在山林里穿梭。2015年左右，树林中“地老鼠”泛滥。“这种老鼠专啃树根，造成树木枯死。”李文军说。为灭鼠患，他多次到西安、陇南等地请教林业专家、求购灭鼠药物。　　如今，庆阳市已组建起遍布乡村的专职护林员队伍。在华池西边的庆城县，县林草局共聘用了1208名护林员。驿马镇儒林社区脱贫户郭占伟就是其中之一。　　今年50岁的郭占伟，两年前被聘为村里的专职护林员。“干护林员，面临的最大压力是防火。”郭占伟告诉记者。当地一方面加强防火教育，一方面设置卡点禁带火种上山。与此同时，庆阳将森林防火工作纳入全市安全生产工作重要内容同部署同考核，压实各层级责任。　　过去，养殖业是庆阳贫困户脱贫的主导产业。为了保护和培育林草植被，2017年，当地出台《庆阳市禁牧条例》，明确在划定的禁牧区域内禁止放养羊、牛、驴、马等草食动物，鼓励发展舍饲养殖、转变养殖方式。在林草部门禁牧执法人员帮助下，这些年，在林地内放牧的情况越来越少，林木得到了较好保护。　　转变——　　水土保持能力大幅提高，群众生态环保意识增强　　春日里，在华池县悦乐镇杜河村自主造林示范点，造林大户马建龙正沿着林地转悠。从2014年开始，他雇人在老家栽下近400万棵油松树，目前成活率达80%以上。　　“原来全是荒山，除了夏天长点草，其他时候土层都裸露在外面。”马建龙说，他小时候，家里饮水要驾驴车从沟底拉；遇到旱季，山泉经常断流，村民要排队舀泥水回家沉淀，“造林之后，不仅山泉常年有水，而且打井到50多米深就出水，以前打到七八十米也不一定有水。”　　李文军的家乡、毛乌素沙漠南缘的陕西吴起县，曾是延安市水土流失最严重的县之一。1998年，吴起县在全国率先实施封山禁牧、退耕还林，大力开展荒山绿化、植树造林。“绿化之后，风沙小了，气候也湿润了。”他说。　　在庆阳，种树的好处早已显现——　　上世纪80年代，庆阳市每年流入黄河的泥沙量高达1.684亿吨，占入黄泥沙总量的1/10、占全省入黄泥沙量的1/3。　　“近年来，庆阳水土流失面积和侵蚀强度呈现双减趋势，年均减少入黄泥沙6900多万吨，保护塬面1543平方公里。”庆阳市林草局局长闫焕智说。如今，原本贫瘠的黄土塬已经换上绿装，水土保持能力大幅提高。　　增收——　　农民参与造林护林获得务工收入，育苗产业带动农户就业　　截至目前，庆阳市已为造林大户发放3.12亿元奖补资金。　　造林大户增收，村民也增收。“雇人植树，一天工钱120元起步，最高的150元。”李文军说。他在流转荒地之初，还与农户签订协议，约定林地将来获得收益时，双方按比例分红。李文军说：“林地就是一座绿色大银行！”护林员的工作，也给郭占伟带来了实实在在的收入：一周巡护5趟，一年8000元补助。　　受益于“再造一个子午岭”工程，庆阳苗木产业得到长足发展。6年前，宁县前渠村党支部书记马宁源带头成立宁县盘克镇绿园种植农民专业合作社，建成特色苗木培育基地。2020年，合作社分红16.35万元、务工费支出108万元，带动106户当时的建档立卡户参与到苗木产业中，进一步拓宽了农民增收渠道。　　林业产业的发展，带来了农村生态效益、经济效益的双丰收。近年来，庆阳市建成家庭林场87个，林下经济年产值达到6.16亿元以上。　　在镇原县新城镇潘杨涧林场，2013年，场长贺广荣就开始探索在林中养鸡，目前存栏量已达3万多只。“林场内有草本、木本植物上百种，包括甘草、麻黄等中药材，养鸡不仅能有效防治害虫，产生的粪便还可以为树木生长提供肥料。现在，种植、养殖加起来每年销售额达200万元左右。”他说。　　去年初，庆阳市又启动实施“再造一个子午岭”提质增效行动和“一村万树”工程，计划用3年时间巩固工程成果，确保成木见林。闫焕智表示，当地将持续开展大规模国土绿化，力争到“十四五”末，全市新增国土绿化面积200万亩，森林覆盖率达27.27%。
        </content>
    </news>
    <news title="多地加强河湖治理保护">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-15.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第15版:生态</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者史自强、方圆、沈靖然、刘雨瑞）近年来，我国深入打好碧水保卫战，江河湖泊面貌实现历史性改善。多地采取多种措施，加强河湖生态治理保护，复苏河湖生态环境。　　记者从河北省水利厅获悉：河北省将对断流萎缩河湖进行修复。“十四五”时期，河北省将在重点保障白洋淀及当前8条重点河流常态化补水的基础上，进一步扩大补水范围，开展滹沱河、滏阳河、拒马河、永定河等22条河流和白洋淀、衡水湖、南大港3个湖泊湿地的常态化补水。实现正常来水条件下，重要河湖生态水量有效保障，部分重点河流全线过流，萎缩湖泊水面得到一定恢复。　　日前，黑龙江省河湖长制办公室、省水利厅印发《2022年全省河湖管理工作要点》，聚焦强化河湖长制、加强河湖水域岸线空间管控、强化河道采砂规范化管理、推动智慧河湖建设等重点方面，共安排33项具体工作。在强化河湖长制方面，完善河湖长制组织体系，压实各级河湖长责任，提升河湖长制保障能力，强化流域统筹区域协同，强化部门联动协作；启动以市县为单元的幸福河湖创建工作等。　　为提升河湖保护法治化、现代化水平，云南省河长制领导小组近日印发相关意见，在全省全面推行“河湖长+检察长”协作机制，实施范围以云南省境内六大水系、牛栏江、赤水河（云南段）、九大高原湖泊为重点，覆盖全省设立河湖长责任制的江河湖库。以加强水资源保护、河湖水域岸线管理保护等为主要任务，全面落实河湖长在河湖管理保护中的领导责任和检察长在服务保障河湖管理保护方面的法律监督责任，探索构建协调有序、监管严格、保护有力的河湖生态共建共治管理机制。　　记者从青海省水利厅获悉：青海重要江河湖泊水功能区水质达标率达100%，35个地表水国家考核断面水质保持优良。据了解，青海建立省、市、县、乡、村五级河湖长组织体系，创新设立马背河湖长、摩托车巡护队等管护队伍。另外，青海还将河湖长制工作常态化纳入本省对市州经济社会发展考核指标体系。
        </content>
    </news>
    <news title="中东部大部地区将降温">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-15.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第15版:生态</page>
        <author></author>
        <content>
            本报北京3月27日电　（记者李红梅）据中央气象台消息，冷空气将影响中东部地区。3月29日至4月1日，受冷空气影响，中东部大部地区将有4—6℃降温，局地8—10℃，伴有4—6级风，阵风7—9级；内蒙古东部、河北北部、吉林、黑龙江等地有小到中雪或雨夹雪；辽宁、华北大部、黄淮、江淮、江汉、江南、华南、西南地区东部等地有小到中雨，江汉、江南、华南及四川盆地等地部分地区有大到暴雨，局地伴有强对流天气。
        </content>
    </news>
    <news title="海南落实第二轮中央生态环保督察整改">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-15.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第15版:生态</page>
        <author></author>
        <content>
            本报海口3月27日电　（记者赵鹏、曹文轩）截至今年2月底，海南第一轮中央生态环保督察整改任务已全部完成；第二轮中央生态环保督察整改44个问题中31个已完成整改，到期应完成整改措施137项，已完成135项，按期完成率98.5%。　　去年以来，海南省委、省政府加紧推进整改当地两轮中央生态环保督察暴露的问题，并公开约谈了整改滞后的10个市县政府负责人。同时，海南省环保督察办还创新重点项目整改监管方式，对相关项目开展远程监控，实时掌握整改动态。　　为确保整改工作建立长效机制，海南从去年起陆续出台了《生态环境环保督察工作实施办法》《督察整改销号工作办法》等文件，夯实整改工作。
        </content>
    </news>
    <news title="保一库净水永续北送">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_5-15.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第15版:生态</page>
        <author>范昊天</author>
        <content>
            3月22日，湖北省十堰市丹江口市凉水河镇江口村，护水员罗天志一大早就和同事乘着电动小船，沿着丹江口水库岸线一路巡查。罗天志站在船头，时不时用手中的网兜打捞起水中的枯树枝等漂浮物。　　罗天志今年50岁，曾经是一名渔民，在汉江有100多个养殖网箱。南水北调中线工程正式通水后，为保一库净水永续北送，他和十堰市其他3000多名渔民一道，按照政府统一部署，陆续拆除网箱、退捕上岸后，领取了补偿，并被村里聘为专职护水员。“上岸后，我种了20亩柑橘树，一年纯收入5万多元，加上担任护水员，每月工资还有1000元。”罗天志告诉记者。　　十堰市位于湖北省西北部、汉江中上游，多年年均水资源总量达400亿立方米，是南水北调中线工程核心水源区。　　“十堰始终把生态功能作为首要功能。”十堰市委书记胡亚波表示，近年来，为支持南水北调中线工程建设，十堰清理库区网箱18.2万只，3000多名渔民全部上岸；关闭规模化养殖场134家，关停转产高污染、高耗能企业560家。　　2012年以来，十堰市自筹资金30多亿元，探索建立“截污、清污、减污、治污、控污、管污”综合治理体系，启动十堰市城区水资源配置工程、丹江口水库库滨带治理等项目，整治排污口590个，完成河道清淤138公里，建成城市污水管网1300余公里，黑臭水体全部清零。
        </content>
    </news>
    <news title="共同推进全球生物安全治理（国际视点）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-16.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第16版:国际</page>
        <author>隋 鑫 张光政 刘 刚 张远南</author>
        <content>
            核心阅读　　地球是我们的共同家园，生物安全关乎各国人民生命健康。国际社会应积极推进全球生物安全治理，加强生物安全政策制定、风险评估、应急响应、信息共享、能力建设等方面的双多边合作交流，携手应对日益严峻的生物安全挑战。　　　　《禁止生物武器公约》（以下简称《公约》）第九次审议大会定于今年举行。国际社会普遍认为，应共同推动《公约》进程，重新启动《公约》核查议定书谈判，切实发挥《公约》作为全球生物安全治理重要支柱的作用。　　《公约》对维护全球生物安全和人类健康意义重大　　《禁止生物武器公约》全称为《禁止发展、生产、储存细菌（生物）及毒素武器和销毁此种武器公约》，于1972年4月10日分别在华盛顿、伦敦和莫斯科签署，于1975年3月26日生效，截至2021年11月，共有183个缔约国。　　《公约》共15条，主要包括缔约国在任何情况下不发展、不生产、不储存、不取得除和平用途外的微生物剂、其他生物剂、生物毒素及其武器，不协助、鼓励或引导他国取得这类物剂、毒素及其武器，缔约国在公约生效后9个月内销毁一切这类物剂、毒素及其武器等内容。同时，公约缔约国承诺加强生物科技和平利用国际合作。　　联合国裁军事务厅在其官网上指出，《公约》是第一份禁止发展、生产以及储存一整类大规模杀伤性武器的多边裁军条约，对于和平利用最新生物技术、维护全球生物安全和人类健康意义重大。　　为了让《公约》切实发挥效力，多年来，国际社会一直在积极努力。在1994年9月召开的特别会议上，各方同意设立《禁止生物武器公约》缔约国特设小组，以通过协商，为《公约》制定一个具有法律约束力的核查制度。2001年，国际社会本已就建立《公约》核查机制达成一致，但美国以“核查损害美国的安全和经济利益”为由，突然单方面退出谈判，造成《公约》核查机制谈判长期停滞。　　中国国际问题研究院常务副院长阮宗泽表示，美国的行为会对全球安全造成两大危害：一是没有核查机制，让《公约》的效力不能得到充分遵守和实践，存在很大漏洞。二是一旦出现自然灾害或战争，这些生物实验室可能发生泄漏事故，对人类健康将造成巨大伤害。　　中国为推进生物安全治理贡献智慧与方案 　　在2022年3月18日联合国安理会举行的专题会议上，中国常驻联合国代表张军在发言时强调，在大规模杀伤性武器和生物安全问题上，中方立场是一贯的。中方主张全面禁止和彻底销毁包括生物武器和化学武器在内的一切大规模杀伤性武器，坚决反对任何国家在任何情况下研发、拥有或使用生物武器和化学武器，敦促尚未销毁库存化武的国家尽快完成销毁。　　自1984年11月15日加入《公约》以来，中国始终致力于推进《公约》进程，进一步推动加强《公约》普遍性，促进《公约》的全面有效实施。一方面，中国全面、认真履行《公约》义务，制定并严格执行有关法律法规，保证《公约》的有效实施。与此同时，中国支持加强《公约》有效性的多边进程，积极参加了《公约》议定书的谈判及相关国际会议，阐述了中国对全球生物安全形势的看法和主张，介绍了中国在生物安全领域的最新实践。　　在2016年11月举行的《公约》第八次审议大会上，中国提出了“制定生物科学家行为准则范本”倡议。2019年7月，在《公约》专家会期间，中国举办了“加强生物安全实验室能力建设，促进生物科技合作交流”专题边会，分享中国科学家的经验。　　2021年7月，在中国和巴基斯坦共同倡议基础上，中国天津大学、美国约翰斯·霍普金斯大学、国际科学院组织秘书处以及来自20多个国家的科学家达成《科学家生物安全行为准则天津指南》，并得到国际科学院组织正式核可。“天津指南”提出坚守道德基准、遵守法律规范、加强风险管理、强化科研监管、促进国际合作等准则，涵盖生物科研全流程、全链条，将对促进生物科技发展、防止生物科技的误用滥用发挥重要作用，成为加强全球生物安全治理和国际合作的有效途径。“天津指南”是中国为推进《公约》进程贡献智慧与方案取得的成果之一。　　中国始终认为，促进国际合作与援助是《公约》履约的核心支柱。早在2016年就向《公约》提出“建立生物防扩散出口管制和国际合作机制”倡议。新形势下，更应统筹《公约》的安全与发展两大属性，通过加强国际合作与援助，进一步促进生物科技和平利用，确保各国充分享受生物科技发展红利。　　2021年，第七十六届联合国大会通过了中国提交的“在国际安全领域促进和平利用国际合作”决议。中方致力于推动在联合国框架下开启讨论进程，平衡处理防扩散与和平利用的关系，确保包括生物在内的相关领域技术和资源的和平利用与普惠共享。　　“我们愿同国际社会一道，进一步深化生物安全国际合作，推动多边生物军控进程不断发展，构建全球生物安全命运共同体。”中国外交部发言人华春莹指出。　　共同推动建立对生物武器的监督核查机制　　去年10月，在联合国大会裁军与国际安全委员会举行一般性辩论期间，中俄两国外长共同发表了关于加强《禁止生物武器公约》的联合声明。声明重申《公约》是国际和平与安全至关重要的支柱，应得到完全遵守和进一步加强，包括达成包含有效核查机制、具有法律约束力的议定书；呼吁公约缔约国制定相关执行标准、技术指南及程序，完善调查使用生物武器事件的机制。　　作为《公约》的缔约国，美国一方面在其境内外开展大量不透明、不安全、不合法的生物军事活动，另一方面独家阻挠建立《公约》核查机制，国际社会对此严重关切。据美方向《公约》缔约国大会提交的数据，美国在全球有336个实验室，遍布中亚、东欧、东南亚、南亚、中东和非洲。从已曝光的文件看，上述一些国家的实验室，发现了一些特别危险疾病的病原体，而美国国防部对这些实验室拥有绝对控制权。　　叙利亚政治分析人士乌萨马·达努拉表示，生物武器与核武器、化学武器都是大规模杀伤性武器，生物武器一旦失控会导致蔓延全球的流行病。他说，美国是历史上仅有的使用过核武器的国家，在越南还使用过化学武器，且美国反对建立《公约》多边核查机制，“这些事实引发人们对美国生物军事活动威胁全球安全的担忧”。　　达努拉认为，美国在生物实验室和生物军事活动问题上暴露了双重标准。一方面，美国阻挠建立《公约》核查机制，没有履行应尽的国际义务；另一方面，美国却用生物实验室议题来攻击其他国家。　　俄罗斯教育科学院副院长、俄罗斯科学院院士、前俄罗斯国家总防疫师根纳季·奥尼先科在接受本报记者采访时表示：“《公约》对于禁止和销毁生物武器、防止生物武器扩散发挥了不可替代的重要作用。国际社会需要共同努力推动建立对生物武器的监督核查机制。”　　中国安全问题专家俞晓秋在接受本报记者采访时表示，生物安全威胁是当今全球非传统安全领域面临的一种新型威胁。加强生物安全风险防控和生物安全活动监管治理，依照国际规则和标准切实保障生物安全，不仅事关本国人民的安全，也关乎全人类生命健康。　　俞晓秋认为，国际社会应共同推动《公约》进程，包括达成包含有效核查机制、具有法律约束力的议定书，并通过定期协商与合作解决与《公约》执行相关的问题，推动国际社会共同携手应对日益严峻的生物安全挑战。　　（本报莫斯科、北京3月27日电）
        </content>
    </news>
    <news title="沙特努力推动经济多元化">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-16.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第16版:国际</page>
        <author>沈小晓</author>
        <content>
            近日，沙特阿拉伯国家发展基金推出一项新战略，提出到2030年投入超过5700亿沙特里亚尔（1美元约合3.75沙特里亚尔），将非石油行业占国内生产总值的比重提升两倍。“新战略旨在支持经济可持续发展目标，减少对石油产业的依赖，为实现‘2030愿景’作出贡献。”沙特阿拉伯王储穆罕默德表示。　　石油产业是沙特经济的重要支柱。面对新冠肺炎疫情冲击、国际油价波动等不利影响，沙特政府提出大力支持私营部门发展，努力减少对能源收入的依赖，并通过开发大型项目以创造就业、增加国内消费。2021年1月，沙特发布公共投资基金五年战略规划，目标是到2025年基金资产达到4万亿里亚尔，创造180万个工作岗位，重点投资房地产、卫生保健、可再生能源、电信科技、航空航天与国防等行业。　　为推动能源多样化，沙特提出到2030年将能源产能的50%转移到可再生能源，并承诺到2060年实现温室气体净零排放。为此，沙特计划投入超过7000亿里亚尔发展绿色经济。位于红海海岸的红海新城就是沙特推动能源转型、“2030愿景”规划中的一大重点项目，被称为“新一代的城市”。按照建设规划，红海新城将以“光伏+储能”的方式，在可持续发展方面树立标杆，做到零垃圾填埋、零废弃物排海、零一次性塑料制品以及100%碳中和。　　作为经济多元化计划的一部分，沙特政府加大了对矿产业的投资。在石油、天然气之外，沙特拥有丰富的金属和非金属矿产，潜在开发价值巨大。2020年6月，沙特批准新的采矿法，支持勘探和地质调查活动。数据显示，2021年沙特共有690多家矿业公司获得许可，全国矿业公司总数增加到2000家左右。　　数字经济是投资的另一重要方向。沙特去年宣布了总价值近40亿里亚尔的数字经济发展计划，鼓励通过多种平台提高数字化水平。今年2月，沙特政府批准了一家注册资本为16.5亿里亚尔的数字银行，还宣布将对元宇宙、区块链和其他数字技术进行约64亿美元的投资。沙特通信和信息技术部部长阿卜杜拉·施瓦哈表示，沙特重视数字经济的发展，将进一步加大对数字技术的投资。　　为吸引外国投资进入更多行业，沙特政府表示要积极改善商业环境，完善商业法律框架，对零售和批发行业开放100%的外资所有权，并启动大型私有化计划，放宽资本市场对外国投资者的监管。　　沙特国家统计局数据显示，2021年沙特非石油出口收入同比增长37%，是过去4年来的最高水平。沙特工业城市和技术区管理局表示，未来金属矿产、塑料、橡胶、化学品和制药行业将成为沙特重要出口领域。
        </content>
    </news>
    <news title="浙江上虞  创新发展地域特色文化  锻造文化赋能金名片">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-16.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第16版:国际</page>
        <author></author>
        <content>浙江省绍兴市上虞区历史悠久，人文底蕴深厚。近年来，上虞守正创新发展地域特色文化，锻造独具上虞韵味的文化赋能金名片，形成了积厚成势、蓄力跃升的良好态势，走出了一条人文为基、生态塑韵的高质量发展之路。&#xA;　　　　打造新时代孝德文化传承地　　上虞是东汉孝女曹娥的故乡。近年来，上虞以孝德文化传承生态保护区、“文化基因解码工程”两大省级试点项目为抓手，聚力打造新时代孝德文化传承地，进一步挖掘弘扬孝德文化，拓展时代内涵与价值。　　上虞深入实施孝德教育传承工程，发展孝德文化研学游，凝练孝德主题城市口号，创作孝德文化之歌，打造孝德城市雕塑，成立孝德文化研究院，建设孝德文化小镇和孝德未来社区，举办孝文化节、曹娥庙会等节会活动，通过一系列全民化的孝德践行系统，把孝德基因植入每个行业、每个领域、每个家庭，打造具有全国影响力、全民参与度的城市文化品牌。　　擦亮“瓷之源”名片　　上虞烧制越窑青瓷历史悠久，曹娥江两岸现存各类古窑址近400处，其中禁山窑址入选2014年度全国十大考古新发现。　　当前，作为重塑上虞“瓷之源”形象重要平台的省级特色小镇瓷源文化小镇，正积极谋划培育国家级研学旅游营地，启动实施越窑青瓷窑址申遗，筹划举办全国越窑青瓷研发大赛和瓷源·上虞“不虚瓷行”九秋大集等“1+N”系列节会活动，积极引进培育国家级、省级工艺美术大师等高层次人才，进一步擦亮“瓷之源”名片，重振青瓷文化产业。　　打响“浙东唐诗之路发祥地”品牌　　上虞曹娥江两岸的灵秀山水曾吸引400余位唐代诗人驻足，留下诗词1500余首。　　近年来，上虞围绕“浙东唐诗之路发祥地”品牌打造，以争创国家级旅游度假区和全域旅游示范区为统领，深入实施文旅融合深化行动，加快推进曹娥江文创走廊和大东山景区开发建设，建设新博物馆和曹娥江文化艺术中心，培育精品民宿，推出系列化、精品化、特色化的旅游产品、线路，持续打造“诗画曹娥江”“诗源东山”文旅品牌。　　创新建设春晖文化带　　坐落于白马湖畔的春晖中学于1919年创办，至今已逾百年。近年来，上虞大力实施春晖文化核心区域建设，将春晖文化与教育事业、经济社会发展深度融合，拓展提升春晖文化馆、白马湖图书馆服务能力，建设沿湖景观带、绿色春晖大道、春晖文化古道，精心打造文化修学旅游风景线，弘扬“教育图强、革故鼎新”的春晖风尚，加大优秀教师的引进和培养力度，开设融教育和文化创新于一体的春晖大讲堂，描绘“文人雅聚、名人荟萃”的动人画卷。　　中国乡贤文化之乡　　人杰地灵的上虞，走出一大批优秀人才，在自然科学、尖端科学、现代医学等多个专业领域有所建树。　　近年来，上虞将乡贤文化建设与基层治理、乡村振兴相结合，建立乡贤文化研究会，建设乡贤文化广场，挖掘整理乡贤文化资料50余部，结合乡贤诞辰或纪念日，举办专题学术研讨活动100余场次，每年开展新乡贤培育“青蓝工程”，有力推动共同富裕示范区和乡风文明建设。　　如今，古老而又青春的上虞以更加自信的豪气、勇气、底气，拥抱更加蔚蓝广阔的未来，为奋力谱写现代化共同富裕美好社会新篇章提供精神动力和文化支撑。　　数据来源：中共绍兴市上虞区委宣传部
        </content>
    </news>
    <news title="数字技术赋能多国文物保护">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-17.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第17版:国际</page>
        <author></author>
        <content>
            文物承载着人类文明历史，其保护和利用受到世界各国广泛重视。借助先进的科技手段，对文物进行数字化保护，可以赋予文物永久的信息档案，形成可供创造性利用的数据库，也让人们足不出户就能获得丰富的文化体验。　　　　法国——　　让艺术流动起来　　本报记者 刘玲玲　　位于法国巴黎西南近郊的凡尔赛宫被誉为世界五大宫殿之一。进入凡尔赛宫参观，游客们可以下载一个包括11种语言的手机软件，实时更新所处位置，还能通过图片和视频讲解参观这座“法兰西式”的大花园。通过虚拟现实技术，游客们从不同角度深入观察房间内部结构、艺术品、家具等。在这片虚拟空间内，游客可以查看并随意移动这些家具和艺术品，甚至在镜厅虚拟参加路易十五组织的盛装舞会。这种沉浸式参观让游客不仅穿越时空界限获得全新游览体验，而且收获丰富知识和启迪。　　“这是对凡尔赛宫的一种全新认知，对年轻观众非常有吸引力。借助数字技术，人们可以看到不便直接展出的藏品，还可以看到文物的细节。”凡尔赛宫数字开发部门负责人保罗·谢纳表示，凡尔赛宫十分重视数字化建设，如今已经有2.2万件藏品可以在线浏览，文物遗产数字库正逐步扩大。　　同凡尔赛宫一样，近年来法国古建筑、博物馆等文化场所越来越多地使用三维全景、虚拟现实等数字技术，一方面拉近人们同历史和艺术的距离，另一方面为古建筑保护和修复、馆藏文物保护利用带来更多便利和可能。　　在卢浮宫，数字技术也被充分运用到博物馆内部信息的建构中。借助信息技术、计算机技术，卢浮宫对馆内大量藏品进行了高清图像采集，实现了馆藏文物信息的全方位储存和管理。这一馆藏数字库包括近50万件藏品，于2021年向公众完全开放，人们足不出户便可观赏卢浮宫的珍贵文物。　　在新冠肺炎疫情下，法国相关文化机构进一步加强了数字化工程，充实数字资源库。例如法国巴黎赛努奇亚洲艺术博物馆借助数字多媒体技术，在馆内设置多处触摸屏，通过三维影像呈现展品的细节。法国《回声报》文章评价称，如今数字技术不断改进，这不仅带来了新的艺术形式，也实现了对文物更加有力的保护。将历史文献和艺术作品数字化不仅可以确保它们免受时间和灾难的影响，而且让人们能够更加便捷地接触到艺术和文化，让艺术流动起来，滋养更多人。　　作为拥有众多历史古迹的国家，法国在古迹修复和保护工作上也越来越广泛地使用数字技术。法国文化部的数据显示，截至2020年，法国有45684处古迹。位于法国安德尔—卢瓦尔省的希农城堡便是其中之一。2010年该城堡启动城墙修复工作，当地政府为此提供了数字化保护专项资金。工作团队通过三维激光扫描、近景摄影测量等技术获得数据后，用电脑软件模拟出不同时代的城墙模样，为城墙修复、历史考证提供了参考。　　“在文物和古迹的修复重建过程中，数字化技术发挥着重要作用。”法国国家科学研究中心建筑师利维奥·德·卢卡表示。卢卡所在的法国国家科学研究中心与法国文化部建立合作伙伴关系，组成了包括100多名研究人员在内的巴黎圣母院数字修复团队。他们的工作内容包括收集、核对和研究与巴黎圣母院建筑有关的所有数据，并创建数字生态系统。这套系统将相关的文字、图像、视频甚至三维模型结合在一起，用于剖析建筑框架和屋顶的每个组件。此外，这套系统可以对建筑某一位置进行监测、拍摄照片并形成三维图形，用于指导修复。　　值得注意的是，由于文物数字化保护模式与法国传统的博物馆发展模式存在较大差别，法国文博机构数字化发展仍有巨大潜力。“相关部门需要加大资金投入、培养更多数字技术专业人员，不同国家的文化机构也需要进一步加强国际合作和经验交流。”卢卡指出。　　　意大利—— 　　博物馆加快数字化进程　　本报记者 谢亚宏　　意大利米兰布雷拉美术馆久负盛名，拥有从文艺复兴时期到当代许多著名艺术家的作品。如今，感兴趣的公众通过线上方式就能浏览该美术馆的馆藏艺术品，订阅用户还能观看对藏品更为细致的介绍以及相关讲座、纪录片等。意大利文化机构正在加快数字化进程，这是其中的一个缩影。　　意大利文化遗产丰富，拥有4000多个博物馆和古建筑群等文化机构。为了扩大文化机构影响力、提升游客体验，意大利多数博物馆推出了数字化服务。即使在新冠肺炎疫情发生之前，意大利超过80%的博物馆等机构已经将部分展品放到了网络上。　　疫情对意大利文化机构造成严重影响，全国的博物馆停业数月之久。为此，意大利文化部发起了“文化永不停”网络项目，其中涵盖了很多意大利博物馆的线上资源，受到意大利和全球艺术爱好者的欢迎。意大利数字文化传播专家艾丽莎·波纳西尼认为，受疫情影响，许多博物馆加快了数字化建设，积极寻找线上替代方案。　　疫情导致意大利文化机构收入锐减，2020年，各机构平均票务收入下降56%。压力之下，超过20%的博物馆尝试开启浏览付费模式，同时推出了线上教学活动。意大利米兰理工大学的研究显示，62%的用户对收费内容感到满意。为吸引艺术爱好者参观，目前，83%的博物馆还专门开设了社交媒体账号。　　布雷拉美术馆馆长詹姆斯·布拉德伯恩表示，相比现实场景的参观，在虚拟环境下，观众可以发现在博物馆现场难以看到的作品细节。他认为，线上观展拉近了人们和艺术的距离，艺术不再是单纯的展览品，更容易走进人们的日常文化生活。　　为了了解观众参观偏好，意大利博洛尼亚博物馆协会还在旗下的博物馆安装了摄像头等设备。它们会在参观者欣赏艺术作品时统计人群停留的时间和观察距离，以大数据的形式计算出最受欢迎的艺术作品，从而为管理人员布展、安排照明提供参考，让参观者获得更好的观展体验。　　　埃及—— 　　助力文化遗产传承　　本报记者 黄培昭　　埃及首都开罗尼罗河东岸滨河大道上，矗立着一座古朴厚重、略显沧桑的建筑——埃及国家图书馆与档案馆。　　埃及国家图书馆与档案馆的历史可追溯到约1870年，当时，设立这一机构的目的是把学校、档案馆以及政府各部门图书馆中散落的手稿和印本书收集起来，以保护阿拉伯语图书、手稿，特别是珍本善本、重要文件和相关档案。　　“埃及国家图书馆与档案馆是一部浓缩的埃及历史，是埃及民族文化的精华荟萃之地，也是全体埃及人民的精神寄托和文化遗产，因此弥足珍贵。然而，这些纸质图书，尤其是历史久远的古籍不易长久保存，有些书页已经发黄甚至变脆。”埃及国家图书馆与档案馆资深研究员艾哈迈德向本报记者介绍，该馆馆藏包括一些出土于埃及各地的纸莎草和羊皮纸作品，有些可以追溯至公元7世纪甚至更早，涉及婚姻、交换合同、遗产分配等当时生活的各个方面，是古代埃及社会文化生活的信息宝库。　　“为了使这些文化遗产得到永久保存并传承下去，我们在数字化建设方面花了很大力气，一期的数字化建设已经完成，现在进一步的升级和优化工作也在进行中。” 艾哈迈德说。　　据介绍，10多年前，埃及开始有计划和针对性地对埃及国家图书馆与档案馆的馆藏进行数字化建设。据埃及《金字塔报》报道，2010年，埃及建成国家数字化档案库，包括约9000万份文件档案和3000多万个条目。　　埃及开罗大学考古专家巴德朗表示，对埃及来说，文化遗产数字化十分必要，一是因为埃及文化遗产浩如烟海，二是这些遗产本身十分古旧，建立文物数字化档案，既便于检索，方便管理，又可以减少对文物本身的损害，实现更好的保护。这些因素都推动埃及文化遗产数字化加速发展。与此同时，埃及旅游与文物部已经决定系统地对全国各地文物进行数字化管理。　　“作为文明古国，埃及历史遗产和文化遗存丰富，对这些资源进行数字化建设，不但可以支撑起埃及文化保护传承的大厦，还可以扩大埃及在国际上的文化影响力，将有助于促进埃及旅游业发展，吸引更多游客访问埃及。”巴德朗说。　　埃及文化遗产数字化也面临着资金不足等瓶颈。埃及希望在这一领域加强国际合作，通过引进先进的数字技术为文物保护插上翅膀。
        </content>
    </news>
    <news title="加强文物科技创新（观点）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-17.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第17版:国际</page>
        <author>吴 健</author>
        <content>
            在时间的长河里，文物本体受人为和自然因素的影响，不可避免会出现衰退甚至消亡。采取技术手段对文物进行保护，能够很大程度上延缓这一过程。　　随着科技的发展，数字化保护作用日益凸显。数字化保护可以完整、准确、真实地永久保存文物信息，形成文物的数字档案；数字化保护形成海量数字化成果，经过深度挖掘和加工，可以为文物的保护、研究以及展示弘扬等提供有力支撑；文物的数字化授权和转化也可以为文化产业发展提供丰富的素材。　　文化遗产的类型分为物质文化遗产和非物质文化遗产，物质文化遗产又可分为不可移动文物和可移动文物。针对以石窟为例的不可移动文物，所采用的主要数字化技术有以摄影与计算机技术相结合的壁画二维图像数字化技术、以激光扫描为主的洞窟结构和雕塑三维重建技术、以遥感测绘和倾斜摄影为主的大遗址三维重建技术，以及虚拟现实、增强现实为主的全景漫游互动体验等。针对馆藏书画、石窟壁画等平面文物，首先要利用图像采集技术，采集其完整的图像信息，再经过后期的图像处理，形成完整的图像档案。针对雕塑、器具等三维文物，需要利用三维扫描技术，完整获取文物的三维信息和纹理信息，经过三维重建，形成文物的三维立体模型。　　文化遗产数字化保护是当下国内外热门的研究领域，涉及多个交叉学科，并且在国际上日益得到更多重视。目前世界范围内文物的数字化研究主要是向多种技术保障文物信息的完整保存、网络化的共享传播、人工智能的应用、知识产权保护等方面发展。　　从国际上看，美国斯坦福大学和意大利的博物馆曾在上世纪90年代合作，利用三维数字化技术对大量文艺复兴时期的雕塑进行数字化工作；日本东京艺术大学科研团队利用文物的数字化成果，通过分析文物结构、纹理、质感、色彩等信息，复原了巴米扬东大佛天井壁画；美国哥伦比亚大学的研究项目，对巴黎圣母院等在内的众多法国哥特式建筑进行了系统性的数字化保存，建立了由图表、文字、历史地图构成的数据库……　　我国文物数字化保护也取得令人瞩目的成果。敦煌研究院上世纪90年代开始探索不可移动文物的数字化保护，与国内外高校及科研院所开展合作，形成了一套适合于不可移动文物壁画数字化方法，建立了近百人的专业技术团队。2016年5月1日，“数字敦煌”资源库上线，首次向全球免费共享了敦煌石窟30个洞窟的高清图像和全景漫游，访问量超过1500万人次。故宫博物院2003年成立了“故宫文化资产数字化应用研究所”，借助数字化技术强化博物馆保护、研究和展示的基本功能。2020年，故宫博物院发布了“数字故宫”小程序，进一步整合了故宫在线数字服务。洛阳龙门石窟也在数字化保护方面不断探索，在三维重建技术、数字复制展示、百年龙门石窟研究史料数字化等方面取得丰硕的成果……　　文物数字化有一定的独特性，需要多种学科和专业的交叉。目前我国高等院校没有专门设立文物数字化的相关学科和专业，文物保护单位大多招聘相近专业的人才，然后根据实际工作再进行培养和深造。随着文物数字化的发展，相关人才梯队建设需要加强。　　在文物数字化发展方面，面临的挑战是继续研发新的关键技术。“十四五”规划明确提出，加强文物科技创新。文化和旅游部、国家文物局已经将文物科技创新、数字化建设纳入未来发展计划。数字文物未来需要紧紧依据国家规划，借助政策扶持，加强与科技领域的合作互联，利用先进科技与平台优势，引入更多的新技术、新手段，加快文物数字化技术的研究，数字化设备和软件的开发，加速推进文物数字化保护的进程。充分利用文物数字化资源，挖掘丰富的文化内涵，培育更多文创品牌，充分发挥文物数字化资源的价值。通过产学研融合发展，形成良性互动，以高科技保护文化遗产，以新发展理念传承文化，助力实现“加快数字化发展，建设数字中国”的规划目标。　　（作者为敦煌研究院保护研究部部长）
        </content>
    </news>
    <news title="强化政策协同  投资明显回升（财经眼）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-18.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第18版:财经</page>
        <author>曲哲涵 李 纵 胡婧怡</author>
        <content>
            核心阅读　　稳增长重在稳投资。《政府工作报告》提出，“围绕国家重大战略部署和‘十四五’规划，适度超前开展基础设施投资”“要优化投资结构，破解投资难题，切实把投资关键作用发挥出来”。　　今年以来，在稳增长稳投资政策作用下，各地区各部门积极推动重大项目开工建设，加强资金等要素保障，效果不断显现。数据显示，1至2月份，固定资产投资同比增长12.2%，比上年全年加快7.3个百分点。投资明显回升成为宏观经济的一大亮点。　　　　扩总量、优结构，积极的财政政策有力稳投资　　春风送暖。家住北京市通州区玉带河东街北小园小区的张恩慈老先生，最近常来社区小广场上晒太阳，和老伙计们聊天，老张坦言：“单元楼装了电梯，出门真方便！”　　这得益于老旧小区改造项目。去年，北京市将558个小区列为一般公共预算资金支持的老旧小区改造新增项目。北小园小区不仅楼房装了电梯，小广场还添置了无障碍设施，小公园里也多了儿童游乐器材。“供暖结束后还要再加装4部电梯，大家都盼着呐！”张恩慈说。　　“今年计划新开工300个小区。”北京市财政局相关负责人告诉记者，到2025年全市力争基本完成1.6亿平方米老旧小区改造任务，让更多居民过上舒心日子。　　“当前，面对需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力，稳投资意义重大。”中国财政科学研究院研究员白景明表示，一是扩总量，通过需求扩张拉动供给增长，夯实经济大盘“稳”的基础。二是优结构，聚焦有效投资，推动经济高质量发展。三是“双调节”，推动乡村振兴、加快新型城镇化建设、促进城乡居民消费增长等方面的投资，兼具逆周期和跨周期调节作用。　　“财政政策决策快、见效快，在稳投资中发挥出突出作用。”中国社科院财经战略研究院副院长杨志勇表示。　　专家介绍，财政投资方式主要有：列入一般公共预算的直接投资；PPP（政府和社会资本合作）、产业引导基金；专项债券投资。此外，作为稳投资的政策手段，还可以开展减税降费、财政贴息贷款、政府采购等，其中减税政策最直接、最具有普遍性。　　今年，我国减税与退税并举，预计全年增值税留抵退税约1.5万亿元。日前召开的国务院常务会议明确，对所有行业的小微企业存量留抵税额6月底前一次性全额退还，增量留抵税额4月1日起按月全额退还。“这是稳投资的新招、实招，将充实企业现金流、促进企业再投资。”白景明说。　　今年，全国一般公共预算支出安排26.71万亿元，比上年扩大2万亿元以上，可用财力明显增加。落实宏观政策要求，财政部门将优化支出结构，优先支持已纳入国家“十四五”规划纲要、重点专项规划等的重点项目，适度超前开展基础设施投资，加大对科技攻关、生态环保、基本民生、现代农业等领域及区域重大战略的支持力度。　　此外，今年安排新增地方政府专项债券额度3.65万亿元，已提前下达新增专项债券额度1.46万亿元，今年1至2月已发行9719亿元，重点支持在建和能够尽快开工的项目，扩大有效投资。　　“财政投资主要投向公共产品和准公共产品，优化整体投资环境、改善经济社会发展基本条件，带动产业链和供应链比较长，具有乘数效应强、边际效应强的特点。随着各项政策落实落地，财政稳投资的效果将逐渐显现、持续强化。”白景明说。　　财政资金“四两拨千斤”，更好激发民间资本活力　　崭新的厂房拔地而起，高大的配套公寓环绕其间，平坦宽阔的道路纵横交错……广西壮族自治区桂林市华为信息生态产业合作区内，一派欣欣向荣的景象。　　“得益于地方政府专项债的支持，园区建设顺利开展，环境不断优化，吸引了深科技、领益智造等几十家企业前来落户，带动各类社会资本投资70多亿元。”桂林市临桂区区长、桂林经开区管委会主任何兵介绍，该项目2020年获得专项债券1亿元，2021年获得专项债券2亿元。　　据了解，今年广西财政部门将继续安排专项债券用作符合条件领域的项目资本金，充分发挥财政资金拉动社会资本的乘数效应。　　政府投资撬动社会投资作用日益凸显。目前，专项债资金可用于项目资本金的规模占各省份专项债规模的比例已提至25%，能进一步带动市场机构利用自有资金或信贷资金参与建设。今年以来，多个省份公布一季度地方债发行计划，专项债将继续发挥“四两拨千斤”的杠杆效应，更好稳定社会资本预期、带动有效投资。　　据悉，今年前两个月，新入库PPP投资项目59个、投资额1324亿元。财政部政府和社会资本合作中心主任焦小平分析，项目管理更加规范，政府投融资渠道多元化，PPP市场发展趋于稳定、理性。从结构上看，新入库项目主要聚焦于“两新一重”、绿色发展、乡村振兴和民生改善方面，表明政府资本在引导社会资本强化有效投资、助推高质量发展方面的效能在提升。　　提高财政资金使用效益，推动项目落地即见效　　如何提高财政资金使用效益？　　严格专项债项目“借、用、管、还”流程。　　“今年一季度，省里将集中支持辽河干流防洪提升工程、城市老旧管网改造、市政轨道交通等领域投资。”辽宁省财政厅债务办市县债务管理部部长赵明英介绍，今年1月26日发行的17亿元专项债券资金，一个半月内使用进度已达54%，拉动社会资本150亿元以上，实现了项目落地即见效。　　“债券发行后，必须用得好、管得住、还得上。”赵明英说，辽宁省已建立起全流程管理系统，新增债券从项目储备、建设、运营，到资金拨付、使用、清偿实现全生命周期管理，建立工作机制，进一步强化债券的规范高效安全使用。　　白景明表示，提高财政投资效益，要注重绩效管理，盯住3个环节：一是把好项目入口关，做好事前绩效评估；二是加强事中绩效运行监控，确保项目性质不变，谨防重复建设；三是强化绩效评价，把评价结果运用到项目后续资金审批上。同时，开展穿透式管理，督促项目主体加快支出进度，“不能让资金趴在账上，要尽快用出去，转化为项目工程，带动社会投资。”他说。　　杨志勇认为，应以“预算管理一体化”工作为契机，健全财政投资评价体制，用好财政资金直达机制，提高财政资金管理信息化水平，把各类财政资金的使用都置于“火眼金睛”监督之下。　　强化相关领域、相关政策之间的协调配合。　　推出基础设施领域不动产投资信托基金试点税收优惠政策，扩大海南自由贸易港自用生产设备“零关税”政策商品范围和政策适用主体，支持开展农村黑臭水体治理试点……今年以来，财政部门与相关部门密切合作，多措并举、多维发力稳投资。1至2月，基础设施投资同比增长8.1%，比上年加快7.7个百分点，社会民生领域补短板力度持续加大。　　夯实在建项目、建成项目后续资金保障，稳定社会资本预期。　　3月2日，在杭甬高速复线宁波段一期工程PPP项目滨海高架桥施工现场，历经3小时架设，又一片整孔预制箱梁在桥墩上精准“着陆”，指挥人员、施工人员击掌欢呼。作为国家高速公路网的组成部分，杭甬高速复线宁波段项目路线总长55.8公里，总投资额约188.97亿元，引入社会资本投资136.98亿元。　　项目建设过程中，宁波市财政局严格按PPP合同约定和项目进度，全力做好建设期资本金等保障工作，提前下达中央车购税收入补助地方资金，减轻社会资本的融资压力。“合理的风险共担，就是给社会资本有力的支持。”宁波市财政局PPP中心主任徐一斐说。　　提振全社会投资信心，政府信用是重要方面。“对于今年新增专项债的使用，财政部门明确表示优先用于在建项目，这是保持政策连续性、稳定性的需要。”白景明表示，“保证资金按时足额到位，给社会资本吃下‘定心丸’，就能更好发挥财政资金稳投资的‘定盘星’‘放大器’作用。”
        </content>
    </news>
    <news title="金融创新助力高质量发展（财经观）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-18.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第18版:财经</page>
        <author>吴秋余</author>
        <content>
            全面提升服务效率和水平，更好满足人民群众追求美好生活日益增长的金融需求，以更优的金融服务促进高质量发展　　　　服务实体经济高质量发展、坚持金融为民的宗旨、倡导金融向善的理念、防范系统性金融风险……近日，人民银行等部门和浙江省政府发布《关于金融支持浙江高质量发展建设共同富裕示范区的意见》（以下简称《意见》），要求进一步深化金融供给侧结构性改革，推动建立与浙江共同富裕示范区建设相适应的金融体制机制。这份《意见》的出台，有助于推动浙江省探索建立金融促进共同富裕的有效路径，有助于通过金融创新助力高质量发展。　　共同富裕是社会主义的本质要求，是中国式现代化的重要特征。党的十九届五中全会向着更远的目标谋划共同富裕，提出了“全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展”的目标。这就要求金融创新始终把满足人民对美好生活的新期待作为出发点和落脚点，坚持以人民为中心的发展思想，在服务高质量发展中促进共同富裕。　　金融是现代经济的核心，也是实体经济的血脉。推动实现共同富裕，金融大有可为。根据《意见》要求，浙江省将全面提升金融服务效率和水平，把更多资源配置到经济社会发展的重点领域和薄弱环节，更好满足人民群众追求美好生活日益增长的金融需求。　　高质量发展离不开金融的强有力支撑。当前，完整、准确、全面贯彻新发展理念，着力解决发展不平衡不充分问题，必须如《意见》所体现的主旨，优化金融资源配置，聚焦经济社会高质量发展的重点领域，不断提升金融服务实体经济能力，探索金融支持科技创新、绿色发展等方面的路径机制，加大对5G、人工智能、工业互联网、智慧城市、教育医疗等基础设施领域的金融支持，为扎实推动共同富裕提供更为雄厚的物质基础。　　金融为民，金融利民。推进高质量发展，金融服务要更加普惠，有效提升金融服务的覆盖率、可得性、满意度。在我国，中小企业主和个体工商户是创业致富的重要群体。要创新小微金融服务模式，提供更多市场化的金融服务，加大对个体工商户、家庭作坊、流动商贩、灵活就业人员、农村创业人群等市场主体的金融支持力度，优化对进城务工农民的金融服务，推动低收入群体增收。与此同时，积极探索面向新产业、新业态和灵活就业人员的保险保障，充分发挥保险“稳定器”作用。还要完善金融基础设施，着力服务特殊群体，通过线上线下等多种渠道，让金融服务更加安全便捷地走进千家万户、走到百姓身边，打通金融服务“最后一公里”。强化金融消费者权益保护，着力解决消费者反映的金融服务“痛点”“难点”，帮助老百姓守好“钱袋子”。　　金融棋活，全盘皆活。适应经济社会发展的新要求，金融要主动担当、善于作为，加快自身结构调整和转型升级，健全具有高度适应性、竞争力、普惠性的现代金融体系，以更优的金融服务促进高质量发展，努力为扎实推进共同富裕做出新的更大贡献。
        </content>
    </news>
    <news title="财经短波">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-18.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第18版:财经</page>
        <author></author>
        <content>
            工行大数据助力客户防风险　　本报电　为维护人民群众的财产安全，近年来工商银行积极推进电信网络诈骗源头治理、系统治理、综合治理，多措并举构筑反诈“防护墙”，帮助群众守好“钱袋子”。截至目前，工行通过自主研发的“融安e信”大数据风控智能服务平台，累计拦截电信诈骗风险交易近50万笔，为客户避免资金损失超过114亿元。据介绍，该平台已整合超过30亿条行内外数据用以提供智能风控服务，累计服务同业机构300余家、企业客户超6.3万家。 　　（葛孟超）　　　阳光财险提供视频查勘服务　　本报电　阳光财险日前推出微信小程序，借助线上视频新技术，为养殖户提供远程查勘服务。出险后，养殖户可利用小程序报案，协助远程端理赔作业人员实时抓拍照片并上传，即可完成勘验。与此同时，理赔作业人员在远程端一次性完成理赔，及时支付理赔款。出险养殖户也可通过小程序上的“案件查询”实时追踪案件处理进度。 　　（屈信明）
        </content>
    </news>
    <news title="让金融活水畅流产业链供应链（财经故事·做好“六稳”“六保”工作）">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_4-18.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第18版:财经</page>
        <author>葛孟超</author>
        <content>
            “北京银行和三一集团共同推出的供应链业务帮了我们的大忙，不仅融资效率高、手续便捷，还降低了企业的融资成本。”湖南省衡阳市振洋汽车配件有限公司财务负责人万利华说，在供应链金融服务的支持下，公司提高了产能，营业收入实现了大幅增长。　　保产业链供应链稳定，是畅通国民经济循环的重要举措。近年来，金融机构加快发展供应链金融，加大对核心企业上下游企业的支持力度，为维护产业链供应链稳定提供了有效的金融服务。　　依托产业链为小微企业增信　　“有了强大的产业链支撑，企业的发展才能‘根深叶茂’。”广东九联科技股份有限公司执行财务总监周洋说，公司产业链的上下游大多数是小微企业，融资能力较弱，“作为科创板上市企业，从创立到发展壮大，我们自身的融资能力不断增强，但如何帮助产业链上下游的小微企业获得资金支持、实现更好发展，是当前制造业核心企业共同面对的课题。”　　供应链金融是指运用金融科技手段，整合资金流、产销信息流等信息，构建核心企业与上下游企业一体化的金融供给体系。业内人士表示，依托产业链为小微企业增信，有助于缓解小微企业面临的融资难融资贵问题。　　有关部门多措并举支持供应链金融发展，越来越多的小微企业从中尝到了甜头。“建设银行的供应链金融产品‘e信通’便捷、灵活，利率不高，很受小微企业的欢迎，目前九联科技产业链上有400多家企业获得了资金支持。”周洋说。截至今年2月底，建行广东省分行已累计为核心企业的6000多户供应链客户发放贷款超过1100亿元。　　大数据助力精准服务　　近年来，金融机构积极创新供应链金融产品和服务，助力高质量发展。中信银行与广东省财政厅政采智慧云平台实现系统直联，提供供应链全流程线上普惠贷款；农业银行全力打造线上供应链金融服务平台“农银智链”，助力建筑业小微企业解决融资难题。　　专家表示，运用大数据、区块链、物联网等技术，汇集小微企业在产业链上的信用信息，有利于化解抵押和担保难题，为小微企业提供更精准的金融服务。　　浙江越新印染有限公司主要从事布料印染业务，公司下游小微企业达3000余家，主要包括贸易商、纺织企业等。由于印染行业资金周转快、账期短，不少小微企业在日常经营中急需资金支持。近年来，基于越新印染数字化改造后的印染获客平台，浙商银行绍兴分行根据公司下游企业订单、供求、财务能力和支付能力等信息，搭建风控模型，创新信贷产品。目前首批15家小微企业共获得授信额度1850多万元。　　供应链金融正逐渐成为金融机构精准服务小微企业的重要手段。“要稳步推进供应链金融规范发展，引导更多金融活水流向实体经济，疏通产业链供应链‘堵点’‘断点’，为维护我国产业链供应链稳定性和竞争力提供金融支撑。”招联金融首席研究员董希淼说。
        </content>
    </news>
    <news title="河南桐柏县　“三茶”统筹促进乡村振兴">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-19.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第19版:广告</page>
        <author></author>
        <content>
            春季，行走在千里淮河源头——河南省桐柏县，映入眼帘的是群山叠翠、诗意茶园。正在建设中的中原茶旅文化小镇初具规模，古色古香的中华茶祖文化公园景色宜人，遍布桐柏山区的一个个小茶村生机盎然、茶香醉人。　　多年来，桐柏县以建设“中原茶乡”为目标，统筹茶文化、茶产业、茶科技“三茶”协同发展，以“三茶”融合推动高质量发展，正在乡村振兴的道路上阔步前行。　　目前，桐柏县已发展生态茶园14.5万亩，其中已进入开采期的茶园面积8.7万亩；培育茶企100余家，从业人员5万余名。2021年，全县制作茶叶总产量3100吨，产值8.5亿元。在“三茶”统筹发展理念的引领下，桐柏县先后被确定为河南省优质茶叶生产基地县、河南省十个重点产茶县之一。桐柏县引资21亿元、占地4000亩的中原茶旅文化小镇建成后，集茶文化、茶产业、茶科技于一体，将进一步促进当地茶产业的提档升级，实现产城融合。　　博大精深的淮河源茶文化：　　历史悠久，内涵深厚　　桐柏县茶文化历史悠久，《茶叶通史》《茶经》等重要文献对桐柏地区茶文化有所记载。近年来，桐柏县委、县政府采取“政府搭台、企业唱戏”的形式，每年举办开山采茶仪式、手工制茶大赛、万人品茶等形式多样、内容丰富的活动，把弘扬茶文化与传承桐柏山歌、渔鼓、皮影戏等传统文化相结合，不断推动桐柏茶文化创新性发展，用深厚的文化底蕴持续赋予茶产品新内涵，茶文化日渐成为桐柏文化的重要标志和文化品牌。　　独树一帜的淮河源茶产业：　　名扬四海，生态富民　　桐柏是世界上高纬度的产茶区，这里土壤肥沃、气候温和、雨量充沛，桐柏茶叶含有的化学成分多达500余种。多年来，桐柏县践行“绿水青山就是金山银山”理念，为桐柏茶业发展创造条件。为推动有机茶产业发展，桐柏县对野茶资源实施保护性开发。立足于创建国家级有机茶标准化生产示范县，桐柏县着手制定有机茶的地方性标准（规程），出台优惠政策鼓励有机茶生产。目前，全县14家茶企获得产品有机认证证书23个，有机茶园认证面积2万余亩。大力推进桐柏茶叶走出去，2016年以来，桐柏县茶叶累计出口创汇1.44亿美元，获得“省级出口农产品（茶叶）安全示范县”称号。着力培育“桐柏玉叶”“桐柏红”两大茶叶品牌。“桐柏玉叶”被原农业部批准为“国家地理标志产品”，入选国家名优特产品名录；随着“品牌带动”战略的持续实施，桐柏县规模化的茶叶经营主体已达60余家，通过集聚化、规模化发展，涌现出一批茶叶生产专业镇、专业村、农民专业合作社，种茶收入占茶区农民纯收入的90%以上。随着中原茶旅文化小镇的建成投用，桐柏县的茶旅融合发展之路将越走越宽广，茶区变景区，茶园变公园，茶山变金山，茶产业为乡村振兴铺就青翠浓郁的底色。　　动力强劲的淮河源茶科技：　　培优育强，转型升级　　茶科技对茶产业、茶文化发展具有重要的支撑和引领作用。为发挥茶科技对茶产业的引领作用，桐柏县不断加强茶种场建设。河南省茶树良种繁育场由国家原农业部、河南省农业厅投资兴建，承担着品种试验、良种繁育、茶叶生产研究和技术培训等任务。这里收集保存了全国13个省区市200份茶树种优质资源，用作试验研究，多次获得省部级科技成果奖。在加强茶种场建设的同时，桐柏县聘请专家作为红茶研发顾问，着力提升桐柏茶产品、茶产业的科技含量和创新能力。采取“走出去、请进来”的办法，持续开展茶农培训行动，组织制茶技术人员参加全国茶叶加工（精制）职业技能竞赛，涌现出一批茶叶加工“优秀选手”。开辟茶农增收新路径，在“桐柏玉叶”绿茶、“桐柏红”红茶的基础上，鼓励企业利用夏秋茶叶资源，成功研制出具有桐柏特色的茯砖茶，实现了茶叶原料利用最大化，拓展了桐柏的茶品种类，使桐柏县的茶产业走出了一条向多类茶转型发展的新路子，拓宽了山区农民的增收途径，为强县富民激活了新动力。以中原茶旅文化小镇项目中的茶科技园为支撑，高标准建设“数字茶园”，一体推进数字化生产，全方位打造数字化供应链，让每一位桐柏茶叶的消费者，都能喝到适合自己的茶饮。　　“三茶”融合，统筹发展，激活了桐柏的生态资源，“中原茶乡”的乡村振兴壮丽画卷徐徐展开，淮河之源的绿水青山正换新颜。　　数据来源：中共河南省南阳市桐柏县委宣传部
        </content>
    </news>
    <news title="玉环岛上的护鸟人">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_1-20.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第20版:副刊</page>
        <author>苏沧桑</author>
        <content>
            一　　旭日为玉环岛披上一层金色的晨光。浙江省玉环市漩门湾国家湿地公园里，无数飞鸟落在树木上，像开满枝头的金色花朵。　　一只孤独的飞鸟落在一片滩涂上。它来自西伯利亚，越冬后往北回迁，落到了东海之滨的玉环岛，落在了一个叫陈严雪的观鸟人眼里。　　正是春暖花开、大批候鸟北徙的时节。陈严雪一如往常头戴窄檐帽，身穿迷彩服，蹲守在湿地深处，一手望远镜，一手长焦相机。突然，他发现在一群红腹滨鹬中混进了一只另类——麻雀般大小，头圆腿短，萌态可掬，背部羽毛呈灰褐色，腹部白色，胸侧有黄褐色纵纹，小铲子般的奇特的勺形喙暴露了它的身份——世界极度濒危鸟类勺嘴鹬在漩门湾湿地出现了！　　陈严雪的心怦怦地跳。全球目前可繁殖的勺嘴鹬大概只有210对到228对，总数不到500只，远少于大熊猫。它们在西伯利亚冻土层地带上繁殖，在东亚及东南亚湿地越冬。此刻，眼前这只勺嘴鹬就是其中的一只，它为何落单？为何选择在此停留？　　怕吓到它，陈严雪不动声色地端着相机静静记录：这只勺嘴鹬睁着两只眼睛，摇晃着脑袋，脚步轻巧，姿态欢快，在滩涂上不停地将喙插入泥水中，用宽扁的喙过滤出小鱼小虾和沙蚕等，大快朵颐。　　如他所料，他看到了勺嘴鹬脚上的环志，编码为浅绿34。他不禁隐隐担忧。记载中，这只勺嘴鹬有一位雄性伴侣，环志编码为浅绿29。它去哪儿了？它们为何失散？看着它惹人怜爱的样子，他想，但愿它只是被这片湿地诱惑而来，等它在此“加好油”，会穿越春天，在远方与它的另一半重逢。　　曾经是“鸟盲”的陈严雪，如今即使对第一次见到的勺嘴鹬，也早已了如指掌。他还知道，它们对栖息地环境要求非常高。它选中漩门湾湿地歇脚，和这片海域和滩涂的广袤有关，也和近年来湿地在保护区内启动的水鸟栖息地改造工程有关。很多和陈严雪一样的湿地人，正用力用情守护着这片海洋湿地的生物多样性。　　眼下最要紧的是，赶快为勺嘴鹬营造一个安全的停歇觅食补充地，并与相关的勺嘴鹬迁徙研究机构联系，报告勺嘴鹬迁徙停歇地，便于勺嘴鹬迁徙线路的统计监测和研究。　　85后陈严雪是浙江省玉环市漩门湾国家湿地公园科普宣教科工作人员，从事湿地鸟类监测和鸟类栖息地监测修复工作。其实在七八年前刚入职时，他对鸟类知识一窍不通。本着对一份职业的尊重，陈严雪从头学起。他买来大量鸟类图谱，对比观鸟时拍到的照片和视频，白天看夜里看，实在看不懂了，便向省里的专家们请教。从开始的门外汉，到慢慢喜欢，直至深深痴迷，他熟悉湿地深处的每一个滩涂、每一片芦苇荡，拍摄记录了上万张鸟类照片。　　每天清晨，他驾车从家里出发，从分水山经过漩门二期塘坝到小青岛，大约六七公里的路，他走走停停拍拍看看，再从湿地内部道路绕回湿地科普馆，上码头开船在玉环湖上巡查一番，下午三四点钟时，又出去转一圈——这是他自己精心设计的鸟类监测线路。塘坝外侧的滩涂适合观测水鸟、鸻鹬类，塘坝内侧湖上适合观测猛禽、白鹭、琵鹭、雁鸭类，湿地内部道路适合观测常驻和迁徙过境的林鸟，这些线路和鸟儿保持不远不近的距离，不会惊扰到它们。　　二　　向着喜欢、熟悉的气息，向着温暖，向着光，飞翔，繁衍，是一只飞鸟的本能，也是使命。去年10月，我如候鸟迁徙般又一次回到故乡玉环，在漩门湾湿地找到陈严雪，也巧遇了秋天的第一批黑脸琵鹭。　　“太巧了！太激动了！今天刚刚到的，有十几只，从东北过来的，离它们上次来有半年多啦，我等了好多天了，就怕它们不来了。你看，水位刚刚好，半干半湿，它们最喜欢了！”　　即便如此激动，坐在监控室里的陈严雪，就像蹲守在芦苇荡里一样，压低了说话声，好像怕惊着它们。监控屏幕上，一群黑脸琵鹭正在觅食，他说，等潮水退去，它们就会去海滩觅食。　　我跟随他的脚步走上观鸟台时，一只飞鸟飞快地从我们眼前掠过。他说，这是伯劳。　　只是一个飞影而已啊。　　一阵特别悦耳的鸟鸣声响起。他说，是青脚鹬，叫声很好听，对吧？叫声特别好听的还有云雀。　　这时，一棵云松旁，应声响起几声细弱清脆如金铃般的鸟鸣声，一只小鸟悬停在空中飞速振动着翅膀。他说，看，云雀喜欢悬停在空中鸣叫，像个歌唱家。　　又飞过翠鸟，飞过红嘴蓝鹊，等等，他都能一一分辨，如数家珍。我看不清他的眼神，但听着他低沉的声音和清脆的鸟鸣一唱一和，如同他们已然一起融入了大自然恢弘的交响乐中，并且彼此听得懂对方的语言，或歌声。　　他说，等稻谷割了，草割了，鸟最喜欢这时节了，大雁、天鹅也来，鸿雁、豆雁也来，有6只被称为“鸟中大熊猫”的黑鹳连续来了7年。如果鸟的数量很多，他会请求进行投料喂食，不能把它们饿跑了。　　黑腹滨鹬是他的微信头像，相机和望远镜仿佛是长在他身上的器官，45度角仰望是他的标配姿态，此时的他在我眼里，就像是一个“鸟儿保姆”。他每天会整理上报鸟类情况，也会提出建议，比如清淤、疏通河道、营造环境、保证食物链。这个个子不高、平时话很少的人，提起建议来滔滔不绝，甚至很执拗很急切。本来，他只是单纯做观鸟记录的“观鸟人”。如今，他还要做野生鸟类疫源疫病监测报告、鸟类研究、迁飞候鸟保护、候鸟栖息地管护并参与鸟类环志、全球鸟类同步调查，为生态环境建设出谋划策，他已然成了“护鸟人”。　　走进漩门湾湿地这片广袤的空间，无尽的苍茫伴随着时时的惊喜。先民围海造田，近10年来玉环人持续开展退渔还湖、退塘还湿、疏浚清淤、水岸修复、生态绿化等一系列生态恢复工作，使这里变成了农耕文化和海洋文化相互交融、具有独特美质的生态空间。一个又一个春天，陈严雪一个人一次又一次呆呆地、长久地遥望着几千只反嘴鹬在蓝色天幕下如海浪般翻滚、起伏、翱翔，和它们在一起，他从不孤独。他也深知，在湿地深处，在玉环岛的无数个角落，有无数和他一样的年轻人，正在做着有意思且有意义的事。　　三　　跟随陈严雪的脚步走进漩门湾湿地一望无际的稻田时，一群白鹭在我身后腾空而起，我想起纪录片里看到的另一些鸟类。　　西伯利亚的100万只阿穆尔隼为了猎食，会一起跨越14个国家、两块大陆、一个大洋，最后到达印度东面一个偏远山谷歇脚。生存对于它们，意味着每年飞行2.5万公里。落叶林里，雄性雀鹰从不休息，小小的身躯穿梭在森林中，每天要捕捉多达10只猎物……　　人类视线之外，每一只鸟都在拼尽全力地活着。人类已渐渐懂得，善待它们就是善待自己。陈严雪说，留在漩门湾湿地不走的候鸟越来越多了，纯色山鹪莺、白头鹎等十几种候鸟已不再迁徙，成了“留鸟”。　　孤悬于东海的玉环岛，曾长期处于交通末端。从台州、温州、闽南或更远的远方迁徙而来的玉环岛先民，在这里留了下来。祖祖辈辈玉环人开山筑塘，围海造田，硬是创造出8000万立方米淡水域、10多万亩发展空间以及大片工业和民宅用地。如今，乐清湾跨海大桥、高速国道建成，温玉高铁启动建设，结束了玉环无国道、无高铁、无高速的历史。　　近年来，我如候鸟般在杭州和玉环之间频繁“迁徙”，也认识了越来越多年轻的玉环人，包括一些来自外地的新玉环人。　　穿过立春后深夜的冷雨，85后小潘带我走进她的工作室。　　多年前，传媒专业毕业的她误打误撞来到玉环工作，迷上了玉环岛独特的气质，迷上了当地人勤劳豪爽热情幽默的性格，从此留了下来。她和小伙伴们，以年轻人独特的审美，用新颖的镜头表达，记录和呈现着玉环的日新月异和动人故事，拍摄了《红帆护渔》等视频作品。　　镜头对于她而言，不仅是工具，更是她认识世界和新朋友的媒介。出现在她镜头里的那些玉环年轻人，常让她眼含热泪。比如阳光义务救援队的陈炫憬，他是救援分支里的水上力量，曾在台风中激流逆行，开启绝地救援；曾是一名军人的徐南亮，从一线工人起步，成长为高新技术公司骨干；还有专业知识丰富的民警姜义晨，在广场上向市民普及防诈骗知识；以及那些大学毕业选择回到家乡种植蔬果的“新农人”……　　越来越多的年轻人留了下来，因为玉环独特的一方水土、优厚的人才政策，也因为激情和梦想，更因为这片土地上古老传统和崭新活力的交织。这些年轻人以梦想为羽翅，向着更光亮处飞翔。　　雨水时节，站在漩门湾湿地观光农业园一望无际的农田里，一群又一群白鹭在我身后腾空而起，我想起苏轼的一句诗“万家游赏上春台，十里神仙迷海岛”。我深吸了一口气——玉环岛雨水的味道里有植物蓬勃的清香，又仿佛有淡淡的稻香，稻香里有淡淡的海腥味，是我熟悉的味道、暌违30多年的故乡味道、丰收的味道。我想，也许有一天，我也会留下来，像那些“留鸟”一样。
        </content>
    </news>
    <news title="暖心的礼物">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_2-20.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第20版:副刊</page>
        <author>李荣华</author>
        <content>
            每逢佳节来临，江苏邳州新河镇不少人都要到敬老院来看望慰问老人。张海丰来时，敬老院里格外热闹。在这里生活多年的张大爷说：“海丰来了，我们才像过节呢！”老人们早已经把张海丰当成自己的亲人，盼望他早点来。张海丰一到，老人们便拉住他的手不放，与他唠个没完。　　张海丰是新河镇供电所职工。1998年底，张海丰从部队退伍回到家乡。当时，江苏正在实施农村电网改造工程，需要能吃苦耐劳的年轻人参加农村电网建设。老村长知道张海丰在部队里表现优秀，还光荣入了党，便问他是否愿意当一名农电工。张海丰回答干脆：“愿意！”从此，新河镇的农村电网改造施工现场，多了一个脏活累活抢着干的年轻人。张海丰出色地完成了供电所安排的每一项工作任务，更给打过交道的群众留下了好印象。张海丰说，自己是一名共产党员，无论在哪里，都要做到让群众满意才行。　　2002年春节前夕，张海丰到新河镇敬老院抄电表。那天，敬老院里的赵老太不知是一时眼花，还是思亲心切，竟然认错了人，误认为张海丰是她的亲戚。赵老太一把拉住张海丰的手，口中唠叨着张海丰从没听说过的名字，就这样与他拉起了家常。　　那一刻，张海丰完全愣住了，他没料到敬老院里的老人这般渴望亲人探望。他当即决定“将错就错”，装作是老人的亲戚，还说了善意的“谎言”：“我来得匆忙，特意为您买的几样礼物都忘在单位了。等我干完活，就回单位去取，再给您送过来。”　　张海丰说到做到。刚走出敬老院，他便来到附近一家商店，买了满满一大袋水果和点心。返回敬老院后，将东西先送给赵老太，再一一分给其他老人。　　张海丰一直忘不了老人们收到礼物时惊喜的神色。从此逢年过节，他必到敬老院来看望老人。他将老人们当作自家长辈一样。张海丰只是一名普通职工，收入并不高，平时给自己添一件新衣服，都是再三斟酌，最后往往还舍不得。但他为敬老院里的老人花钱却很大方，经常是根据老人们需要，缺啥买啥。　　因为张海丰，新河镇敬老院还多了一项“便利”：从来不用打电力报修电话。因为张海丰经常来，许多电力问题都及时得到了解决。2005年夏天，出现了罕见的高温天气，当时农村电网条件有限，跳闸故障时有发生。一天夜里，张海丰刚处理完一桩跳闸故障，已11点多了，他猛然想起最近因工作繁忙，已有一个多星期没去敬老院。今夜全镇电压不稳定，敬老院里会不会出现停电故障呢？想到这里，他立刻调转自行车头，向敬老院方向奔去。　　到了敬老院门口一看，果然，里面一片漆黑。好几位老人热得睡不着觉，正在花园里纳凉呢。　　“你们怎么不给我打电话？”张海丰焦急地问道。　　“我们知道你现在一定很忙。但忙完后肯定会来的。我与老陈打赌呢。”孙伯伯笑着说道。　　老人们见张海丰来了，都笑呵呵地迎上来。他们心疼张海丰工作辛苦，忙到深夜又到敬老院来，劝他多注意身体。　　“这点事算什么！”张海丰迅速打亮手电筒，熟练地检修起来。　　恢复供电后，老人们都回房间休息了，院子里只剩下张海丰一人。他没有立刻离去，而是拿起老人刚用过的扇子，在老人躺过的藤椅上躺了下来。这时，他耳畔满是夏日的虫鸣声，眼前一片繁星闪烁。就这样，张海丰不知不觉睡着了，他居然在敬老院的露天花园里睡了一夜。这一夜，他睡得很踏实。　　关于敬老院的事，多年来张海丰一直守口如瓶，从没跟任何人说过。直到3年前，敬老院给供电所送来一封感谢信：“尊敬的新河镇供电所领导，感谢你所职工张海丰，16年来，每逢春节、中秋等节日都到我们敬老院来看望老人，慰问老人，累计送来了大米、面粉千余斤，还自费给我们买东西，花了上万元，我们敬老院的老人们十分感动，特此感谢。”　　这一天，张海丰在集市上逛，看中一支拐杖——敬老院里的汤爷爷，今年85岁了，身体不错，就是走路有点跛脚。张海丰看在眼里，记在心里，总想着给老人换个更好使的新拐杖。他比量了一下眼前这根拐杖，正合适汤爷爷的身高，便毫不犹豫买了下来。　　张海丰又来到了敬老院。他拿出新拐杖，送给汤爷爷。老人抚摸着新拐杖，眼眶湿润了。　　按照惯例，每次张海丰到敬老院来与老人们一起过节时，总要合影留念，按照高矮站成两排，拍一张“全家福”。这一次拍照时，汤爷爷执意要调整位置站到前排的显眼地方，而且，一定要拿着那支新拐杖。
        </content>
    </news>
    <news title="忆敦煌">
        <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2022-03/28/nw.D110000renmrb_20220328_3-20.htm</url>
        <press>人民日报</press>
        <time>2022年03月28日 星期一</time>
        <page>第20版:副刊</page>
        <author>徐君陶</author>
        <content>
            敦煌，是我永远无法忘记的地方。　　1985年秋天，我们一行四人来到了敦煌。那时旅游业还没有兴起，敦煌的游客很少，莫高窟显得特别安静。沙丘上，那片胡杨林叶子都黄了；树林里，一群山羊在啃食落叶；落日余晖映照得整个莫高窟金光闪闪。　　我们走进了莫高窟招待所。可能是因为很久没有住人了，房间的墙上长出了一层厚厚的白硝。在那里，我们喝的水又咸又苦。　　同行的另外三人当天就去了敦煌县城，我留了下来。那天晚上，敦煌研究院院长段文杰先生做了有关敦煌史的讲座。段院长的讲座，使我对敦煌有了整体的了解。　　第二天，一名女讲解员带我走进莫高窟。她一手提着一串钥匙，一手拿着手电筒。来到元代第三窟的《千手千眼观音》前，讲解员介绍，这幅壁画是画师在泥墙还没有干的时候画的。我对她提到的这一点信息很感兴趣，便走近了仔细察看。的确，画面上的线条就像画在生宣纸上一样，有水墨渗化的效果，线条十分流畅。高明的画师为了保留线条的韵味，采用了淡彩法，观音的身上几乎没有上色，而是利用黄土的色彩代替了肤色。经过时间的打磨，那肤色显得更加地饱满滋润。　　从敦煌回来，我全身心地投入了创作。我画的是一位少女，画面上舍弃了以往的明暗法，突出了线条的表现力，这是一次线条的创新。画刚画好，潘洁兹先生来到我的画室做客。潘老的艺术风格深受敦煌壁画影响。我请他指教，他对画中的人物很满意，只是觉得背景单薄了一些。潘老提出的问题也正是我想解决的问题。我想起了敦煌二五四号洞窟的壁画背景，丰富耐看。那背景有一些是画工画的，有一些是岁月画的，有的已经斑驳，有的已经脱落，脱落后就露出了底层的色彩，那是朱砂、赭石、深黑、浅黑、灰黑、枯黑等。那些色彩之间不是渐变而是断裂，黑色与黑色之间有的相差上百年，有的甚至已经相隔了上千年的时光，所以给人的感觉特别厚重苍茫。　　为了在这幅画上追求这种效果，我特意做了一块丝网板，在底色上再加印一版丝网印，于是就出现了断裂斑驳的效果，画面也变得更加厚重了。因为加强了背景，人物也显得更加冰清玉洁。这幅画后来被命名为《金梦》。从此，我的人物画也进入了一个新的阶段。　　1990年，我应乌鲁木齐市文联的邀请参加了丝绸之路的考察。我先到了南疆，在喀什参观完以后，坐上了一辆去塔什库尔干塔吉克自治县的大巴。到达那里时，正是帕米尔高原收获的季节，当地的姑娘们一边唱着歌一边收割着青稞。我们循着歌声找到了她们，给她们画速写、拍照片，她们都很高兴。我们也被她们的歌声所感染，这真是一种美的享受。　　历时三个月的丝绸之路考察，一路上到处都是歌舞，到处都是牛羊，到处都是鲜花。我深深地感到，那敦煌壁画上的歌舞正是来自生活中的歌舞，壁画上的色彩正是来自生活中的色彩。这次考察，让我从生活出发，更加深刻地了解了敦煌，也让我认识到敦煌艺术有血有肉有根。　　在这种艺术氛围的感化下，《塔吉克之家》这幅画应运而生了。塔吉克族人勤劳和谐、自立自足，我用我的画笔热情地做了描绘，真诚地予以赞美。　　感谢敦煌，这个中华民族的文化宝库，给我的创作带来了启示和力量。
        </content>
    </news>
</data>