<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
    <news title="习近平等向东航飞行事故遇难同胞默哀">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/./content_395345.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A01：头版</page>
        <content>3月28日下午，中共中央政治局召开会议，研究近期有关工作。会议开始时，经中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平提议，出席会议的中共中央政治局委员等全体起立，向“3·21”东航MU5735航空器飞行事故遇难同胞默哀。      据新华社</content>
    </news>
    <news title="搜寻工作仍在紧张进行">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/./content_395350.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A01：头版</page>
        <content>“3·21”东航MU5735航空器飞行事故救援进入第八天，搜寻工作仍在紧张进行中。图为昨日搜寻人员在事故现场工作。    供图/新华社    关注MU5735    132名遇难者身份全部确认    搜索面积累计37万平方米    详见A3版</content>
    </news>
    <news title="购房资格核验半小时出结果">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/./content_395355.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A01：头版</page>
        <content>昨日，北京青年报记者从市住建委获悉，北京将推出购房资格绿码服务，市民实名注册后提交购房资格核验申请，核验申请提交完成后半小时内出具核验结果。    据介绍，2010年北京实施限购政策以来，北京市住房和城乡建设委员会联合多部门建立了购房资格联网审核机制，充分利用政务数据，为购房家庭提供购房资格核验服务。近年来，在不断完善联网审核机制、优化部门数据共享前提下，本市购房资格核验时限由10个工作日缩减至1个工作日。    近期，市住建委采取措施进一步优化营商环境，提升核验效率，提高交易便利度。自3月30日9：00起，为购房家庭提供“购房资格绿码”服务，进一步缩短购房资格核验时限。购房申请人登录不动产登记领域网上办事服务平台（http://bdc.ghzrzyw.beijing.gov.cn/eo/wizard/mainMenu.go），实名注册后提交购房资格核验申请，核验申请提交完成后半小时内出具核验结果，并通过手机短信提示申请人。    另外，对于港澳台侨家庭及外籍家庭的购房资格核验，因目前联审数据共享问题，仍暂时按1个工作日出具核验结果，待条件具备后实现即时出具核验结果。    文/本报记者 朱开云</content>
    </news>
    <news title="上海分区分批核酸筛查">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/./content_395358.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A01：头版</page>
        <content>昨日5时起，上海市以黄浦江为界分区分批实施核酸筛查。图为昨日，上海市奉贤区西渡街道益民村的居民排队等待核酸采样。    详见A6版 供图/新华社</content>
    </news>
    <news title="捍卫人民生命健康是不可逾越的底线">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395347.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：青评论</page>
        <content>本报评论员  樊大彧    中国坚持以“快速”“精准”为精髓的动态清零政策，经济发展和疫情防控保持全球领先，为维护全球产业链供应链稳定畅通作出了重要贡献。面对狡猾的奥密克戎变异株，以及罔顾事实、颠倒黑白的各种抹黑诋毁行为，我们要进一步动员起来，坚定信心，不懈努力。中国显著的制度优势和强大的国家力量已在两年多抗疫实践中得到充分证明，必将继续得到有力的证明。    3月28日，上海市召开新冠肺炎疫情防控工作新闻发布会介绍，27日上海新增50例本土确诊病例和3450例本土无症状感染者，其中仅17例确诊病例在隔离管控中发现，无症状感染者中有2833例在隔离管控中发现。据介绍，分析筛查结果显示，上海的疫情呈现区域聚集和全市散发并存两个特点，存在面上暴发的潜在风险。    上海单日新增阳性感染者达3500人，且呈区域聚集和全市散发并存特点，疫情防控工作面临严峻挑战。为了降低人群的社会流动性，快速排查发现感染者，彻底消除病毒隐匿的社区传播，3月28日起，上海以黄浦江为界分区分批实施封控管理，开展新一轮核酸筛查。    据国家卫健委发布，3月27日0时至24时，31省份新增本土确诊病例1219例、本土无症状感染者4996例。进入3月以来，全国累计报告本土感染者激增，疫情波及28个省。近一段时间经过艰苦努力，山东省青岛、威海、淄博，广东省深圳、东莞等地疫情已得到初步控制，形势趋于平稳。    中共中央政治局常务委员会3月17日召开会议，分析新冠肺炎疫情形势，部署从严抓好疫情防控工作。会议指出，要始终坚持人民至上、生命至上，坚持科学精准、动态清零，尽快遏制疫情扩散蔓延势头。会议要求，从严从实开展防控工作，加强对疫情重点地区的防控指导，快速控制局部聚集性疫情。    与此同时，一些地方面对严峻疫情形势，采取了果断行动。以深圳为例，该市3月14日至20日期间开展三轮全市全员核酸检测，配套采取公交地铁停止运行、小区城中村封闭式管理等系列“硬措施”。历经短暂而彻底的“刮骨疗毒”后，深圳成功遏制了疫情扩散蔓延势头。3月21日，全面复工复产后，生产经营按下“加速键”，该市工业用电量当日就恢复至正常水平。目前，深圳已实现社会面动态清零，全市疫情形势总体可控。    奥密克戎变异株传染性强、迭代快速、隐匿传播，给疫情防控带来很大难度。尽管如此，近期一些地方依然通过提升精准防控水平，快速有效地控制住聚集性疫情，最大限度保护了人民生命安全和身体健康。这些地方为了防控疫情，付出了一定代价，但“慢生活”造成的损失，“赶赶工”也就追回来了。    “江山就是人民、人民就是江山”，守住了人民生命安全和身体健康，就是守住了江山，就是守住了经济社会持续健康发展的不竭动力。捍卫人民生命健康是不可逾越的底线，这是各地各部门在疫情防控工作中必须坚守的原则。    当前，一些地方疫情发展态势不容乐观，此时更要坚决贯彻中央政治局会议精神，积极学习吸取各地成功防控经验，本着对人民群众高度负责的态度，切实统一思想和意志，采取更有力、更果断的措施，迅速扭转不利形势。要通过新一轮核酸筛查，把风险点排除，把传播链切断，尽快遏制疫情扩散蔓延，尽早实现社会面清零，为打赢疫情防控硬仗奠定基础，牢牢守住人民生命健康底线。    当前全球第四波新冠疫情仍处在高位水平运行。近日，一些美国媒体哀叹“每天仍有1200名美国人死于病毒”，担心“美国会再次出现暴发”，同时依然不忘抹黑中国抗疫成效，别有用心地将目前中国内地个别城市和香港发生的疫情称为“溃败”。    面对世纪疫情，中国始终坚持以“快速”“精准”为精髓的动态清零政策，在自身经济发展和疫情防控保持全球领先地位的同时，为维护全球产业链供应链稳定畅通作出了重要贡献。面对狡猾的奥密克戎变异株，以及罔顾事实、颠倒黑白的各种抹黑诋毁行为，我们要进一步动员起来，坚定信心，不懈努力。中国显著的制度优势和强大的国家力量已在两年多抗疫历程中得到充分证明，必将继续得到有力的证明。</content>
    </news>
    <news title="老旧小区改造“一户一设计”，让居民更有获得感">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395351.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：青评论</page>
        <content>杨维立    3月28日，北京市住建委等五部门出台《关于进一步加强老旧小区改造工程建设组织管理的意见》（简称《意见》），共提出38条措施加强老旧小区改造组织管理。其中规定，老旧小区改造前应开展入户调查，做到“一户一设计”。（相关报道见A4版）    从《意见》内容来看，无论是提高对老旧小区改造工作的认识、坚持党建引领推进改造项目共商共建共治、强化老旧小区改造项目立项等前期工作、提升规划设计水平，还是强化施工组织管理、强化工程验收和保修工作、强化改造工程监督管理，“北京38条”的主旨可以概括为，提升改造品质和群众满意度，推动实现城市内涵式高质量发展。    老旧小区改造是城市更新改造的重点内容，也是重大民生工程和重要发展工程。改造围绕“人”来改，居民的意见至关重要。《意见》坚持以人为本，“致广大而尽精微”，提升居民个体体验的制度安排，尤其令人印象深刻。    比如，“一户一设计”的表述。老旧小区改造关系居民切身利益，居民对于改造的认知和诉求存在差异，这是一种正常现象。《意见》提出“突出细节设计、回应合理个性化需求”，做到“一户一设计”，充分尊重个体意见，努力寻求个体利益和公共利益的最大公约数，将“众口难调”变成“众口可调”，让居民更有获得感。    当然，《意见》尊重个体意见的“尽精微”设计，体现在很多方面。《意见》明确，“对涉及两户以上的改造部位和项目，要达成共识方可立项实施”，等等。将“达成共识”作为立项的前置条件，充分体现了对居民个体利益的尊重，有利于改造工程的顺利进行。    《意见》强调，“外窗工程、上下水改造等老旧小区专有部分完工后，建设单位应邀请住户参与分户验收”，此类规定也有着很强的针对性。不等整个改造工程结束，让住户在“事中”验收，发现问题后即知即改、及时纠偏，不仅能够防患未然，有效避免后续工程交付、保修阶段的“麻烦”，减少矛盾纠纷，也能让老旧小区改造更符合居民需求，把老旧小区改造这件好事办得更好。    老旧小区改造工程建设组织管理，如何强化安全？在这方面，《意见》提出用“大安全”理念统筹施工安全、绿色施工、疫情防控等各项工作，并对加强季节性施工、施工现场消防安全、施工安全、绿色文明施工和防疫管理分别明确了具体要求。比如，强调“加强大风天气施工管理，四级及以上大风应停止顶升等作业”“用电设备必须做到一机、一闸、一箱、一漏”等……于精微处立起“铁规矩”，架起安全“高压线”，彰显生命至上理念，体现了人本情怀。以严格的规范引领，靠“硬核”的制度约束，工程建设人员和居民的人身财产安全必定更有保障。    随着城市化进程尤其是城市更新行动的深入推进，北京将有越来越多的小区纳入改造计划，加强老旧小区改造工程建设组织管理意义重大、任重道远。其中，提升改造品质和群众满意度是发展方向和目标，而安全是基础和前提。坚持以人民为中心的发展思想，从尊重个体利益做起，推进形成共建共治共享的社会治理格局，不断追“高线”，牢牢守“底线”，老旧小区改造工程定能绘就民心民愿的最大同心圆，办成“民心工程”。</content>
    </news>
    <news title="城市二次供水收费不能成为“糊涂账”">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395354.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：青评论</page>
        <content>李英锋    日前，在湖北省武汉市网上群众工作部官方互联网平台——“武汉城市留言板”上，该市市民桂女士的留言引发了公众对于城市二次供水收费的热议。桂女士是武汉市东湖高新区九峰新区的业主，她困惑的是，房子没人住没用水，为啥每月还要交9元水费？（3月28日《工人日报》）    居民用不用水都得交一笔水费，这事难免会让人想不通。桂女士遭遇的这桩蹊跷事引出了城市二次供水的收费问题，而桂女士在“武汉城市留言板”上的留言和公众的围观热议则是对城市二次供水收费定价机制的拷问，是对规范城市二次供水收费管理的督促。    在桂女士所在的小区以及其他一些小区，开发商只报装了自来水用水总表，并未报装直抄到户的“一户一表”。从小区到各家各户这“最后一公里”的自来水供水服务，由开发商、物业公司或二次供水服务商负责。这也就意味着，自来水公司的收费只能针对小区的总表，小区总表之后的末端收费由二次供水主体负责，二次供水主体完成小区收费后，与自来水公司统一结算。    尽管自来水公司执行透明的政府定价，执行“不用水不收费”的原则，但二次供水也会涉及设备、维修、人力等成本，这些成本被二次供水主体分摊给小区业主，因此，业主的末端水价被加价，会高于自来水公司的水价，而空置房屋也会被分摊一些水费。    这种现象不是个别现象，不仅存在于武汉市，而是具有一定的普遍性，也已引发了多次争议。然而，目前，城市二次供水尚未被纳入政府定价的范围，尚没有明确的定价规则和标准，通常由二次供水主体自行制定收取二次水费即水费加价部分的规则，自行确定收费范围和标准。而二次供水主体有逐利需求，容易出现随意收费、加价较多、收费不透明等问题，小区业主的定价参与权、收费监督权也很可能被限制、被剥夺。如此，城市二次供水环节就存在着乱收费的隐患，小区居民等业主的权益就面临着被侵犯的风险。令人无奈的是，面对民众的质疑和投诉，监管部门也往往因缺乏依据而找不到规范城市二次供水收费的介入点、发力点。    城市二次供水收费不能成为糊涂账，不能成为相关主体“由我做主”的独门生意，不能成为监管的盲区。地方政府和相关监管部门有必要以民众反映投诉的问题为导向，对城市二次供水收费进行系统性整治。应进一步完善城市供水管理规则，打通城市供水的“最后一公里”“最后一米”，针对新建小区供水管网建设全面执行“一户一表”直抄到户的标准，针对建成小区的二次供水管网结合实际情况进行“一户一表”直抄改造。    对于暂时无法改造、因种种原因难以改造或处于改造阶段的建成小区，参照自来水公司的定价规则，把二次供水纳入政府定价或政府指导价的范畴，在制定二次收费规则、标准时，组织相关部门、小区居民、自来水公司以及开发商、物业公司、二次供水服务商等召开听证会，充分听取各方意见。小区应公开二次供水的成本，明示二次供水的加价，确保二次供水收费收到明处，收得规范、公平、合理，让小区业主心中有数、维权有据。    城市供水是公用服务，涉及千家万户的民生。城市供水的管网建设、维护、收费等应保持全链条畅通，直抵服务末端，不应在“主收费管道”的“最后一公里”或“最后一米”出现“二次收费管道分支”，不应该让公用服务的公益性和公信力打折扣。对于整治城市二次供水收费问题，各地都应提升重视程度，都应尽快研究制订可行方案。漫画/陈彬</content>
    </news>
    <news title="“制止家暴男致其死亡”为何被认定为正当防卫">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395359.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：青评论</page>
        <content>应丰    近日，中国检察网公布一则不起诉决定书。经陕西咸阳市渭城区检察院第九届检察委员会第31次会议审议，检察院认为，阻拦丈夫家暴的妻子同事杨健（化名），其行为不构成犯罪，为正当防卫，依法决定对其不起诉。    检察机关以不起诉的方式给这起案件画上句号，既明确了案件的法律关系和正当防卫性质，维护了杨健的合法权益，也进一步凝聚了社会共识，释放了法治教育功能。    这起案件并不复杂：2020年8月27日，邱强（化名）酒后在咸阳市渭城区某基地内殴打其妻子，妻子同事杨健上前制止，在撕扯过程中，邱将杨的脸部咬住，杨用办公室里的保温壶击打邱。随后，杨健与单位保安及其他人一起将邱强控制按压在地并报警，民警到达现场发现邱已死亡。    警方以杨健涉嫌过失致人死亡罪向检察院移送起诉，检察院两次退回侦查机关补充侦查，2021年11月26日依法认定杨健的行为属正当防卫，决定对杨健不起诉。尽管办案流程长达一年多，杨健也一直顶着涉嫌过失致人死亡罪的帽子，遭受了质疑和委屈，但案件的结果最终给杨健洗刷了犯罪嫌疑。    检察机关的认定符合事实，符合正当防卫判定法则。家暴不是家事，而是违法侵权行为，严重者甚至构成犯罪。邱强在妻子的单位殴打妻子，实施家暴，构成了对妻子人身权利的不法侵害。杨健路见不平，阻拦制止邱强的家暴行为，其目的在于保护遭家暴的女同事。杨健制止家暴男符合正当防卫的认定要件。    而从细节看，邱强咬住杨健的脸部，对杨健构成了伤害，杨健用保温壶击打邱强，既是对邱强咬脸伤害行为的自卫，也是阻拦制止邱强家暴行为的一部分。杨健与单位保安等工作人员将情绪激动、没有住手迹象的邱强控制按压在地，目的是防止邱强继续实施家暴行为，属于制止家暴的正常动作或自然动作。    咸阳市渭城区公安司法鉴定中心鉴定认为，邱强头部及身体的伤为轻微伤，系因患高血压性心脏病及冠心病致急性心源性循环功能衰竭死亡，“被按压在地面或被限制体位”的行为对死亡的参与度为5%-10%。据此，杨健制止家暴的行为不是导致邱强死亡的主要原因、根本原因，杨健的防卫行为并不过当。案发时场面非常混乱，杨健面对狂躁施暴的邱强，情急之下出手制止，属于一种本能反应。在杨健不知道邱强患有严重心脏病的前提下，司法机关及社会不能苛求杨健做完美的正当防卫人，不能苛求杨在当时情况下冷静拿捏制止家暴的行为尺寸和边界。    “制止家暴男致死”被认定为正当防卫，守住了法律正义，也再次校准了衡量正当防卫的司法准星。近年来，司法机关一直致力于矫正“谁死伤谁有理”“谁闹谁有理”的错误倾向，捍卫“法不能向不法让步”的法治精神。这起案件的结果为司法机关匡扶正当防卫正义的努力增添了新的注脚，有助于弘扬“以正对不正，以法对不法”的社会正气，教育引领更多的人针对违法施害行为进行正当防卫。    这起案件的结果也具有反家暴的法治意义，有助于人们看清家暴的不法性和制止家暴的正义性，对家暴者以及潜在的家暴者是一种警示，对制止家暴行为则是一种鼓励。</content>
    </news>
    <news title="今天，我们如何亲近野菜">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395361.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：青评论</page>
        <content>张田勘    春天来了，踏青、赏春和尝春成为生活的亮色，其中挖野菜成为一年一度的保留节目。因应这种需求，网上开始流传一些“挖野菜指南”“野菜大图鉴”，引导市民在小区、郊外或远郊绿地里寻觅和挖野菜。这些文章本意是为了科普，但逐渐被“包装”成了“小区挖野菜攻略”，甚至有的还成为了封控小区挖野菜攻略。由此引发了不少争议。    挖野菜并不在于挖多少，而在于遵循一种传统的生活方式，并在过程中亲近自然、收获乐趣。然而，这种传统生活方式放在现代可能有不少突兀之处。首先，对于足不出户的人来说，在网上认识各类野菜就已足够，没有必要到野外。其次，环境污染造成了大量野菜可能有毒，或者野菜中的有毒物质超标，因而挖出的野菜并不可食用。而且，越靠近城市和工业区，污染越严重，野菜被污染的几率越高。    在公园里，管理人员会使用除草剂去除杂草，使用农药杀灭虫害。尤其是每年开春，杂草疯长，要大量使用除草剂和杀虫剂，野菜也会残留更多的杀虫剂和除草剂。即便是远郊，大气飘移和尘埃沉降使得工厂排放的废水、汽车排放的废气等污染物也会沉降到土壤里，造成土壤重金属污染，附近的植被，包括野菜也含有高含量的致癌物多环芳烃等。    这些因素导致了如果挖野菜回家食用，面临着较大的健康风险。同时，另一种危险性在于一些人并不知晓哪些野菜有毒，哪些无毒，有可能误挖误采野菜食用而中毒，如水芹菜和石龙芮、曲曲菜和曲菜娘子就是如此，前者可食用，后者有毒。    然而，这并不意味着现代人应脱离自然和远离自然，而是应该利用现有条件，甚至创造条件亲近自然，认识野菜。这对人们的生活大有裨益。    作为常识，一些常见的野菜就值得人们了解、欣赏和品尝，如荠菜、荞菜、马齿苋、蒲公英、车前草、香椿、榆钱、蕨菜、野芹菜、地木耳、苦苣菜、面条菜、折耳根、曲曲菜、马兰头、苜蓿头等。认识它们既是认识生命的规律，也是认知农业生产过程，了解万物生长的原理。    在今天，人们获取知识的渠道更多地来自网络和信息传播，但是，“网”上得来终觉浅，绝知此事要躬行。一些知识和技能，必须在亲近自然、融入自然中才能了解。只有实地挖野菜和辨别野菜，才会知道野菜在自然中是什么样，才知道哪些有毒，哪些可以食用，哪些有药用价值。这对青少年而言，是一个增长知识、格物致知的好机会。    今天亲近自然需要从实际情况出发。一方面，着重于赏春和了解野菜，而非尝春和吃野菜。因为有很多野菜在今天都可以种植，如荠菜、马齿苋等，而且一些野菜还在被人类驯化。在种植这些野菜时，也严格按照《农田灌溉水质标准》《无公害蔬菜种植标准》等实施，让野菜食用起来更为安全。    另一方面，在现有环境下，尝春和品尝野菜也未尝不可，但是有几个条件。一是要到更远的郊外，甚至是深山密林，没有工业污染的地方挖野菜；二是需要掌握基本的辨认有毒和无毒野菜的知识与技能。如果能满足这些基本条件，尝春才是可行的。    对于更多的人来说，赏春到近郊或公园就已足够，目的是为了认识和辨认野菜，亲近植物，嗅闻植物和泥土的芬芳，但不必食用。如果有更多的兴趣，也可带一些回家做标本，作为一次生活体验和基础生物学训练。</content>
    </news>
    <news title="132名遇难者DNA比对工作全部完成">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395348.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A03：大事件</page>
        <content>在东航MU5735客机坠毁事故核心现场，两边山势陡峭，搜救人员为了安全起见，将安全绳一头挂在山上的树木上，一头系在自己腰间进行搜救 供图/新华社    28日下午召开的“3·21”东航MU5735航空器飞行事故新闻发布会上，相关部门负责人通报称，目前，132名遇难者DNA比对工作已完成，遗骸、遗物、移交方案分类移交标准正在逐步完善。目前，失事航班上的两部黑匣子的译码工作正在进行中，但仅依靠黑匣子数据往往不足以推进相关工作，正在寻找更多的证据。一旦取得重大进展，将及时公布。    搭建DNA专项比对工作平台    “3·21”东航MU5735航空器飞行事故国家应急处置指挥部28日召开了第9场新闻发布会。会上，民航局航空安全办公室主任朱涛介绍，截至28日12时，相关部门累计接待遇难者家属626人，组织遇难者家属累计809人次到现场悼念。目前，132名遇难者DNA比对工作已完成，遗骸、遗物、移交方案分类移交标准正在逐步完善。    公安部门负责人介绍，事故发生后，公安部立即制订了《遇难者个体识别工作方案》，搭建了遇难者身份识别DNA专项比对工作平台，组织全国20个省区市公安机关采集132名机上人员生前DNA样本和亲属DNA样本，为遇难者身份识别奠定了基础。与此同时，公安部物证鉴定中心派出30人专家组赶赴现场，与广西200余名公安刑事技术人员一起开展现场勘察工作。梧州市公安局6名DNA专家和广西14名DNA专家对现场提取的遇难者遗骸进行DNA检验和分析研判，28日早上9时许，确定最后一名乘客身份，自此，机上132名遇难者身份全部确认。    此次遇难者身份确认工作，物证鉴定中心采取了多种技术方法，除了运用DNA技术外，该中心还派出2名指纹技术专家，与广西指纹专家一道对现场提取的指纹检材进行比对确认。    累计搜索面积约37万平方米    发布会上介绍，截至28日12时，搜寻人员累计出动15640人次，对核心区和周边重点区域进行反复搜索，累计搜索面积约37万平方米，找到飞机残骸和碎片36001件。在核心区外围区域，除部署拉网式人工搜索外，还组织了5个无人机航拍搜索组，累计搜索面积约954.6万平方米。    桂林理工大学教授吕玉增在发布会上表示，技术人员对事故发生地的自然地理、地形地貌、地质和水文条件进行深入调查分析。重点分析了飞机撞击对地表和岩土层的结构破坏、掩埋的飞机残骸探测等问题，使用探地雷达等测定飞机撞击对浅部岩土层破坏，以及飞机残骸的分布情况，于24日完成数据处理、解译，基本掌握了飞机残骸在地下的大致分布和深度，为研究制定核心区域开挖方案，开展搜寻工作提供支持。    广西消防救援总队总队长郑西在发布会上介绍，目前消防救援队伍的主要任务是搜寻遇难者遗骸遗物和飞机残骸。28日大型机械对核心区坠机点进行深土层作业，为了防止可能残存的航空器、燃油、润滑油、液压油、压缩气体等易燃易爆气体、液体的火灾风险，“我们从昨天开始启动现场安全监护方案，准备了中高倍泡沫和释放器具，设置了防御阵地，同时布置了三个流动的可燃和有毒气体监测小组持续开展可燃有毒气体的浓度检测。”    译码进行中并寻找更多证据    发布会上介绍，广西梧州市殡仪馆负责接收了现场搜救组移交的遇难者的遗骸遗物，目前已经妥善保管。此次事故的搜寻工作还在进行中，遗骸遗物的识别、分类等工作还需要一定的时间。    相关负责人表示，对接受的遗骸遗物将根据有关规定，本着依法依规、以人为本、审慎稳妥，维护逝者尊严的原则，组织公安、民政、卫健等部门的工作人员，开展DNA鉴定确定身份，登记编号、卫生防疫等工作，待完善相关工作后，在尊重家属意愿的前提下，按照有关法律法规和相关程序安排相关事宜。    朱涛在发布会上表示，目前，失事航班上的两部黑匣子的译码工作正在进行中，但仅依靠黑匣子数据往往不足以推进相关工作，正在寻找更多的证据。一旦取得重大进展，将及时公布。    督导工作    为促进大检查工作走深走实 切实加强隐患排查    民航局成立督导组赴华北、西南    “3·21”东航 MU5735 航空器飞行事故发生之后，民航局立即启动 I 级应急响应，第一时间下发《关于加强航空安全工作的紧急通知》，并部署开展行业安全大检查。北青报记者从民航局获悉，为促进大检查工作走深走实，切实加强隐患排查，突出责任落实，民航局决定成立督导组，于3月29日至31日赴华北、西南地区开展安全督导。    督导组由民航局领导、三总师、民航局各相关司局人员组成。督导将围绕三个方面进行：一是华北、西南地区迅速传达贯彻习近平总书记等中央领导同志重要指示批示要求，落实国务院安委办要求，以及民航局近期系列安全工作部署的情况；二是华北、西南地区监管单位按照“六查”要求重点开展辖区督察的情况；三是运输航空公司从人员资质管理、运行风险控制、飞机持续适航维修等三个方面开展自查的情况，华北、西南地区监管单位以“四不两直”的形式深入航空公司一线排查隐患、进行检查的情况，以及年度监察大纲、行政检查的执行进度。    民航局要求，各单位要坚持民航安全工作的政治站位，坚持全面从严，突出问题导向，结合疫情防控要求做好安全工作，确保航空运行绝对安全，确保人民生命绝对安全，坚决守住民航安全生命线。 文/本报记者  蔺丽爽    哀悼逝者    花店收到外省订单  委托店主送到悼念点    众多市民买花献给东航事故遇难者    28日，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故的搜寻工作进入了第8天，北青报记者了解到，近日有不少民众通过多种方式向事故的遇难者献花，表达自己的哀思。    28日，一名在梧州藤县经营花店的店主向北青报记者表示，从27日开始，店里就接到了很多人发来的买花订单，甚至有远在外省的网友发信息，辛苦她买花，送到搜救现场附近的悼念点。    “昨天我们送去了几千枝花，基本是白色或黄色的菊花，今天也有很多人下订单，目前我们已经准备了三四十束花，要送到悼念点去了。”店主表示，她的花店距离事故核心区大约有20公里，这两天店里每天准备好市民购买的花束之后，她开车下午4点一起送过去。    店主介绍，不少市民订花的同时，还会委托店主书写一张表达哀思的小卡片，随花一起送到悼念点，“有的时候，看着市民写的话，我一边写一边想哭。比如有一张纸上写：如果起风了，那就乘风回家吧；如果下雨了，那就顺着流水回到家乡。”    北青报记者从广西南宁消防救援支队获悉，当日消防员的驻地处也收到了很多群众带来的鲜花，希望消防员把花带到现场，寄托哀思。南宁消防发布的视频显示，消防员带着不少市民送来的鲜花，送到了事故核心区附近的悼念点，有市民给消防员留纸条称：“麻烦消防哥哥们帮忙带这些花到现场了，群众的一点心意，辛苦了。”    时间线    3月21日    14时38分许，东方航空公司MU5735航班执行昆明至广州任务时，在广西梧州市上空失联并坠毁。    17时07分，首批消防救援人员及驻防队伍赶赴现场。    18时40分，确认客机具体坠机地点为梧州市藤县埌南镇莫埌村神塘表附近山林。    3月22日    21时14分，东航云南有限公司董事长孙世英在发布会上表示，东航已在24小时内与全部123名旅客的家属取得联系。    3月23日    16点30分左右，在主要撞击点附近发现一部黑匣子，初步判断是驾驶舱语音记录器，已经送往北京进行修复和译码。    3月24日    14时，消防搜救队员分组进行拉网式搜索。    3月25日    截至15时，发现部分遗体残骸，发现、提取现场指纹检材18份、遗物101件。    3月26日    22时，经过6天全力搜救，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故国家应急处置指挥部确认，东方航空公司MU5735航班上人员已全部遇难。    3月27日    9时20分左右，搜寻人员在搜救现场发现了第二部黑匣子。    14时许，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故遇难者集体哀悼活动在事发地搜救现场举行，对遇难者表示哀悼。    17时许，东航集团宣传部部长刘晓东表示，公司已经正式启动理赔工作，将与家属具体沟通方案细节，制定理赔方案。    3月28日    17时许，中国民用航空局航空安全办公室主任朱涛介绍，132名遇难者的DNA比对工作已完成，遗骸遗物移交方案和分类移交标准正在逐步完善。    本版文（除署名外）/本报记者 屈畅    统筹/蒋朔    【版权声明】本文著作权归北京青年报独家所有，授权深圳市腾讯计算机系统有限公司独家享有信息网络传播权，任何第三方未经授权，不得转载。</content>
    </news>
    <news title="锦州银行北京分行定期储蓄存款值得青睐">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395352.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A03：大事件</page>
        <content>锦州银行北京分行推出人民币大额存单，20万起存，五年期4.05%，三年期3.55%；美元定期储蓄存款，两年期最高利率1.40%,一年期最高利率1.35%！保本保息，受存款保险制度保护，助您实现资产稳健增值。    服务电话：锦州银行北京分行（建国门北大街5号）85072237    中关村支行：62418618 国贸支行：58692708  亚运村支行：84100156    华威桥支行：87320018 阜成门支行：68039098 京广桥支行：57755005</content>
    </news>
    <news title="广告">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395356.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A03：大事件</page>
        <content></content>
    </news>
    <news title="企业施工引发群访暂停承揽老小区改造">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395346.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A04：读北京</page>
        <content>北京青年报记者从北京市住房和城乡建设委员会获悉，为了补齐老旧小区改造工作中的短板，提升改造品质和群众满意度，市住房和城乡建设委联合市发展改革委、市规划自然资源委、市城市管理委、市消防救援总队出台了《关于进一步加强老旧小区改造工程建设组织管理的意见》，围绕提高对老旧小区改造工作的认识、坚持党建引领推进改造项目共商共建共治、强化老旧小区改造项目立项等前期工作、提升规划设计水平、强化施工组织管理、强化工程验收和保修工作、强化改造工程监督管理等7个方面，制定了38条举措。其中规定，要建立老旧小区综合整治失信惩戒制度，出现发生安全生产和工程质量责任事故、因施工管理不善引发群访群诉等恶劣社会影响事件等7种情形的单位，两年之内不得承揽老旧小区改造工程项目。    做到“一户一设计”    改造施工前需先拆违先公示    《意见》提出，加强老旧小区改造工程建设组织管理要坚持问需在前，让群众成为老旧小区改造的一员。街道办事处（乡镇政府）要充分发挥群众工作的主体作用，改造前充分问需于民、问计于民，改造内容体现“民有所呼”，项目立项体现“我有所应”。    《意见》明确，设计单位应在设计前进行现场踏勘，重点开展入户调查，全面掌握改造房屋结构、室内外管线布置、改造过程中的可能风险等情况，做到“一户一设计”。要强化设计深度。设计单位要针对屋面、外墙防水、外墙保温施工、弃用垃圾道、上下水改造、消防设施等进行专项设计，加强外墙保温和主体结构连接、顶层外墙保温的收口和防水等重点部位的设计工作，不得简单照搬标准和图集。《意见》特别提出，要坚持公示在前，即设计方案要主动公示业主意愿和共识意愿，多渠道全方位广泛征求小区全体居民的意见。同时，要先拆违再改造施工，街道办事处（乡镇政府）要先进行拆除违法建设、治理开墙打洞、治理地下空间违规使用等工作。    有物业进驻方能参与    老旧小区改造    《意见》提出，老旧小区改造要坚持物业管理在前。只有物业服务企业与服务标准已经确定的小区，方可列入年度改造任务计划。改造工程鼓励专业集成，要统筹推动各类管线改造，协调推动综合整治与管线改造、老楼加装电梯等同步实施。    《意见》明确，街道办事处（乡镇政府）是群众工作第一责任人，是组织和推动拆违工作第一责任人，是老旧小区改造申报第一责任人，是完善社区治理工作的第一责任人。改造工程实施主体作为项目建设单位，应严格落实工程质量安全首要责任，加强建设全过程管理。物业服务企业要提前介入改造管理。    将建老旧小区综合整治    失信惩戒制度    《意见》明确，将建立老旧小区综合整治项目集中资格审查制度。各区要加强老旧小区改造工程招投标的管理，通过年度集中资格审查、集中采购的方式，优选有意愿参与老旧小区整治项目的咨询、管理、设计、施工队伍和涉及安全质量的关键设备、材料，供项目实施主体选用，进一步降低改造工程建设成本，缩短招标周期，确保工程质量。同时，要建立老旧小区综合整治失信惩戒制度。强化施工现场和建筑市场“两场”联动，出现发生安全生产和工程质量责任事故、因施工管理不善引发群访群诉等恶劣社会影响事件等7种情形的单位，列入老旧小区改造失信惩戒名单，两年之内不得承揽老旧小区改造工程项目。    设置“样板间”    接受居民监督    施工安全方面，《意见》指出，改造施工前要探明地下管线状况，防止挖断管线，影响居民正常生活。施工现场应进行封闭式安全防护。建筑物主要出入口搭设硬质水平防护，严禁高空抛物。施工材料集中存放，封闭管理，采取防倾覆措施。合理安排施工时间，最大限度减少噪声污染；对裸露地面进行洒水降尘和覆盖，及时清运建筑垃圾。进出小区的作业人员和管理人员应遵守本市疫情防控要求，服从社区防疫管理。要加强季节性施工管理。建设单位要合理安排工期组织施工，不得要求施工单位盲目抢工。加强雨期施工、大风天气施工和冬期施工管理。    在新房销售中，人们往往会通过样板间提前看到交房后的房屋模样，今后在老旧小区改造过程中，居民也将通过“样板间”，对改造效果有直观的了解。《意见》提出，工程开工前，建设单位应牵头组织编制样板计划，样板工程施工过程中，参建单位要主动接受居民等各方的监督，样板工程施工完毕后，建设单位应牵头组织进行验收。验收合格后，形成样板总结和作业指导书，指导改造工程正式施工。    改造后向居民发放    保修事项告知书    值得一提的是，《意见》指出，外窗工程、上下水改造等老旧小区专有部分完工后，要邀请住户参与分户验收。屋面、外墙、楼道、楼梯间等公共区域改造完工后，在组织完成四方验收的基础上，街道办事处（乡镇政府）应牵头组织社区居委会、业主委员会、物业服务企业、业主代表和参建单位，对改造效果进行验收。物业服务企业应当全过程参与老旧小区改造工作。    老旧小区改造后出现质量问题怎么办？《意见》提出，建设单位应当向居民发放保修事项告知书。告知书中应当明确保修范围和保修期限，建设单位在工程质量保修范围和保修期限内对所有权人履行质量保修义务。需要注意的是，保修期限内，经维修的部位保修期限自所有权人和相关单位验收合格之日起重新计算。同时，《意见》鼓励建设单位办理工程质量潜在缺陷保险，保障住宅工程产权所有人合法权益。    文/本报记者  赵婷婷</content>
    </news>
    <news title="新冠病毒抗原检测 不得超过11.37元/次">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395349.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A04：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  解丽）昨日，为贯彻落实国务院应对新型冠状病毒肺炎疫情联防联控机制综合组《关于印发新冠病毒抗原检测应用方案（试行）的通知》和国家医疗保障局办公室印发《关于切实做好当前疫情防控医疗保障工作的通知》要求，市医保局会同市卫生健康委、市财政局、市人力资源和社会保障局印发《关于新增新型冠状病毒抗原检测价格项目的通知》以及市医保局印发《关于新冠病毒抗原检测及部分药品临时纳入本市基本医疗保险报销范围有关问题的通知》以进一步加强我市新冠肺炎疫情防控医疗保障工作。    通知明确，自3月25日起，本市将新冠病毒抗原检测试剂及相应检测项目临时性纳入基本医保医疗服务项目目录，列为甲类项目，由医保基金按规定予以支付报销，协同推进价格、挂网、采购、支付等各项相关工作。本市基层公立医疗机构、基层定点医疗机构，应通过北京市医疗保障信息平台（药品和医用耗材招采管理子系统）开展抗原检测试剂采购工作。抗原检测试剂（含采样器具）采取零差率销售，最高指导价格不超过当前各省的最低中选价格并进行动态调整，目前最高指导价格为7.87元/人份。抗原检测服务最高指导价格为3.5元/次，不得上浮，下浮幅度不限。检测总费用不得超过11.37元/次。单纯进行抗原检测的，医疗机构不得收取门诊医事服务费。    据统计，我市现有零售药店5000余家，其中定点零售药店662家，具有抗原检测试剂销售资格的定点零售药店406家。406家定点零售药店应通过北京市医疗保障信息平台（公共服务子系统）采购抗原检测试剂，鼓励和支持通过其他渠道采购低于北京市医疗保障信息平台采购价格的检测试剂，售价限定加成不超过10%，即本市具有销售资格的定点零售药店抗原检测试剂销售价格最高不得超过8.66元/人份。参保人员在定点零售药店购买检测试剂的费用，可使用个人账户支付。市医保局积极组织定点零售药店开展新冠病毒抗原检测试剂采购工作，确保检测试剂供应平稳有序。406家定点零售药店名单可通过“北京市医疗保障局”门户网站和“医保北京”微信公众号进行查询。各区医保部门应加大对辖区内定点零售药店抗原检测试剂供应情况和销售价格的巡查力度，保障试剂供应和价格稳定。    同时,鼓励具有销售资质的非医保定点零售药店联系所在区医保局，通过北京市医疗保障信息平台（公共服务子系统）采购相关检测试剂，并将确保试剂供应。希望这些药店主动践行社会责任，积极彰显社会担当，凝心聚力共筑防疫“安全线”，勠力同心坚决打赢防疫硬仗，抗原检测试剂售价加成不超过10%。    市医保局还将《新型冠状病毒肺炎诊疗方案（试行第九版）》中新增药品奈玛特韦片/利托那韦片组合包装、安巴韦单抗/罗米司韦单抗注射液、静注COVID-19人免疫球蛋白、疏风解毒颗粒，临时纳入本市医保基金支付范围，按甲类药品报销。</content>
    </news>
    <news title="房山警方严打逃避防疫检查进京团伙">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395353.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A04：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  朱健勇）北京青年报记者昨天从市公安局房山分局获悉，房山警方按照市局关于严打外围卡口逃避防疫检查带道进京违法犯罪专项行动统一工作部署，将“外防输入”作为维护首都和地区安全的重中之重，深入推进严打逃避防疫检查带道进京专项行动，自3月20日至今，8天查获101人，刑事拘留41人。    3月24日，房山分局打掉一非法代驾进京团伙。经警方查明，2022年3月初以来，该团伙窝住在琉璃河地区附近宾馆，以代驾进京为经济来源。其中，穆某（男，35岁）负责在微信朋友圈发布代驾广告，联系到代驾业务后给司机发布任务，代驾司机宋某（男，29岁）、韩某（男，36岁）、孙某（男，36岁）等人到京港澳涿州服务区对接驾驶人和车辆，并引导不符合进京政策的驾驶人绕道进京至窦店服务区，代驾司机驾车行驶至该服务区后交还车辆，并收取500至800元代驾费。目前，4名团伙成员已被房山分局依法刑事拘留。此外，房山分局深入研判“绕行进京”多发区域，前置警力至毗邻河北省市界、至代驾交车重点点位，以京冀交界为轴线，科学设置巡逻防控点位，全线路开展蹲守看控，实现全链条纵深打击。    3月24日，在距离窦店公安检查站2公里处的高速路旁边，民警发现两名可疑男子，其中一男子从高速主路翻越隔离围挡进入村庄，另一男子从村庄内翻越隔离围挡进入高速主路驾车通往检查站。民警立即将翻入村庄男子控制，并通报该车情况，之后另一名男子在检查站内也被查获。经查，崔某（男，52岁）因不符合进京政策无法进京，便约好代驾司机潘某（男，36岁）在距离检查站附近的高速路边进行交接，之后潘某通过徒步绕行的方式穿越村庄进入北京。目前，二人已被房山分局依法行政拘留。    据悉，自3月20日专项行动开展以来，房山分局共计抓获101人，其中刑事拘留41人，行政拘留49人，罚款11人。</content>
    </news>
    <news title="北京继续实施尾号限行措施">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395357.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A04：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  刘洋）昨天，北京青年报记者获悉，为切实巩固大气污染治理成效，降低机动车污染物排放，持续改善首都空气质量，北京市政府决定自2022年4月4日至2023年4月2日，继续实施工作日(因法定节假日放假调休而调整为上班的星期六、星期日除外)高峰时段区域限行交通管理措施。    按照管理措施，本市行政区域内的中央国家机关，本市各级党政机关，中央和本市所属的社会团体、事业单位和国有企业的公务用车按车牌尾号每周停驶一天(0时至24时)，范围为本市行政区域内道路。根据《中华人民共和国道路交通安全法》和《北京市大气污染防治条例》有关规定，除上述第一条范围内的机动车外，本市其他机动车实施按车牌尾号工作日高峰时段区域限行交通管理措施，限行时间为7时至20时，范围为五环路以内道路(不含五环路)。    需要注意的是，警车、消防车、救护车、工程救险车；公共电汽车、省际长途客运车辆及大型客车、京B号段号牌出租汽车(不含租赁车辆)、邮政专用车、持有市交通行政管理部门核发的旅游客车营运证件的车辆、经市公安交通管理部门核定的单位班车和学校校车等车辆不受以上措施影响。此外，外省区市进京机动车的交通管理，按照北京市交通委员会、北京市生态环境局、北京市公安局公安交通管理局有关规定执行。</content>
    </news>
    <news title="学校教育创设要适合学生参与">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395360.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A04：读北京</page>
        <content>“双减”的最终指向是提高育人质量，关键是提高课堂教学质量。 怀柔二小校长王福江在市教委举办的“双特谈双减”专栏中提到，学校教育要抓住课堂教学这一根本，努力创设适合学生参与的教学活动，引导学生自主学习、主动思考、积极提问，着力培养学生的认知能力，促进思维发展，激发学生的创新意识。    决定课堂教学方式和质量的关键因素是教师的教学观念和教学行为。教学中，教师如果只注重知识的获得，而忽视学生获取知识的过程，只关注学生懂没懂，会不会，练习有没有做对，考试能不能考高分，而忽视了这些知识是否通过学生自己建构获得的，这些问题的解决是否是学生运用自己已有知识，经过系统思维解决的，这样的教学就不是好的教学，忽视了学生情感、态度、思维、人格的发展，学生就会成为被动接受知识的容器。因此，教育者要站在学生发展的角度去设计教学，组织教学活动，敢于让学生去实践、去尝试，让他们在探索与碰撞中获得学习能力。    同时，教师要创设适合学生发展的教学活动。学生是学习结果的主要“生产者”，教师只是引导、组织、激励学生“生产”，因此教师要赋予学生更多的自主权，给学生学习实践的时间、空间，只有这样学生自主学习能力才能逐渐养成。    创设适合学生发展的教育要求教师要把握好教师主导与学生主体的关系，把握好教学预设与生成的关系。教师主导作用把握得好，学生主体作用就能够得到充分发挥，就能够创设出符合学科特点、适合学生实际的学习实践活动，学生在实践学习中能够逐渐感悟到学科学习方法，提升学习能力，这种能力的获得不仅会更好地促进今后的学习，而且会在今后的学习实践中学生的学习本领会逐渐增强。教师主导作用的主要表现是备好课，要站在儿童的角度看待学习过程，要从学生成长的角度而不是学生获取知识的角度设计教学，这样才能更好地提升学生的学科核心素养。教学只有在发现问题解决问题的过程中，才能更好地促进学生发展。    理想课堂教学中的学生学习，应是学生发现问题，解决问题的过程，是一个知识被探索、被发现、被清晰的过程，是学生各种能力实践、培养、发展的过程。其次要让学生进行有价值的思维，学生只有在你所教的学科教学中感到自身的价值，他的课堂生活才有意义，他才能从内心深处产生对学科的喜爱。要学会等待，要学会在教学中留下空白。提问后不要马上叫同学回答，给更多的同学思考机会；出现错误后不急于纠正，给学生自己反思的时间；教师要尊重学生思维结果，这样学生才能养成主动思考、善于思考、积极思考的习惯。教学中要避免追求标准答案的教学，每个人思维角度不同，表达方式差异，对于同一问题可能有不同的表达。    文/本报记者  武文娟    话题征集    在育儿的过程中，您有哪些困惑、迷茫？请您与我们联系，可在教育圆桌微信公众号上留言，我们将在第一时间予以回复，并针对您的话题进行探讨。</content>
    </news>
    <news title="北京推进历史建筑挂牌保护">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395365.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A05：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  李泽伟）《认识身边的历史建筑》公众科普读本近日发布，为历史建筑保护管理提供支撑。本市此前已分三批次公布历史建筑共1056栋（座）。2021年12月底，本市完成首批历史建筑示范挂牌，包括政协礼堂、民族文化宫、北京大学、清华大学等63栋（座）历史建筑，实现北京历史建筑挂牌“零”的突破。2022年，北京将全面开展历史建筑挂牌保护工作。    读本由首都规划建设委员会办公室、北京历史文化名城保护委员会办公室、北京市规划和自然资源委员会组织编制，主要包含“什么是历史建筑”“历史建筑的分类保护”“我能为历史建筑保护做什么”“历史建筑保护中应该注意哪些方面”“如何活化利用历史建筑”等五部分内容，深入浅出，可读性强。根据读本内容，“历史建筑”是指平面布局和建筑要素至今尚存，具有一定保护价值，能够反映历史风貌和地方特色，尚未公布为文物保护单位且尚未登记为不可移动文物的建筑物、构筑物，包括优秀近现代建筑、工业遗产、挂牌保护院落、名人旧（故）居等。    2017年起，市规划自然资源委会同市文物局、市住建委、市农业农村局成立联合工作小组，联合各区政府，开展历史建筑的普查与确定工作，经市政府批准，已分三批次公布历史建筑共1056栋（座）。2021年新版《北京历史文化名城保护条例》将历史建筑纳入保护范围。依据建筑形式、历史使用功能、建筑年代等，北京对历史建筑进行分类保护，其中合院式建筑约占49%、居住小区约占26%、近现代公共建筑约占14%、工业遗产约占10%、其他建筑约占1%。据了解，已公布的历史建筑分布在11个行政区，未来将逐批公布更多、分布更广。目前，分布最多的三个行政区分别是西城区339栋（座）、东城区316 栋（座）和海淀区195 栋（座）。    既然名为“历史建筑”，原则上应为建成50年以上的建筑，在已公布名录中约占98%。不过，建成不足50年，但具有特别的历史、科学、艺术价值或具有非常重要纪念意义、教育意义的建筑也可纳入历史建筑名录，包括菊儿胡同新四合院、国家奥林匹克体育中心历史建筑群、中国国家图书馆等。这些历史建筑时间跨度达700年，承载功能多样，建筑风格多元，是北京丰富的历史文化遗产的重要组成部分。    评估历史建筑价值不只要看建筑年代，也要综合考量平面布局、建筑形式、有价值建筑构件、历史环境要素等能够体现历史建筑的经济社会、历史文化、科学技术、建筑艺术价值的相关要素。举例来说，四合院的院落布局、建筑内部的特色装饰、影壁、假山石等都可能是历史建筑的价值载体。    对于公众而言，清晰明确的标志牌是识别历史建筑的重要方式。2021年12月底，北京市完成首批历史建筑示范挂牌，包括政协礼堂、民族文化宫、北京大学、清华大学等63栋（座）历史建筑，实现北京历史建筑挂牌“零”的突破。标志牌中央显示建筑名称，左上角附有北京历史文化名城保护徽标，正下方显示建筑编号、公布时间和公布单位及平面示意图等信息。2022年北京将全面开展历史建筑挂牌保护工作。    除了挂牌保护，本市还按照“一栋一档”为历史建筑建立档案，包括基本信息、历史价值、风貌特色、保护范围等，并详细记录具有保护价值的部位。保护历史建筑是全社会的共同责任。公众可登录市规划自然资源委网站下载读本，认识身边的历史建筑。</content>
    </news>
    <news title="多种野生动物安家温榆河公园">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395366.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A05：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  李泽伟）三月的北京，春水初生，草木萌动。在北京温榆河公园朝阳示范区内，沙鸥翔集、野鸭戏水、鱼弋水草间……构成了一幅人与自然和谐共生的美丽画卷。目前园区植物品种增加至430种，还有210种鸟类、136种陆生昆虫以及3种陆生哺乳动物。下一步，在温榆河公园一期和二期的规划建设工作中，将以生态保护修复、自然教育、生态体验等活动，为北京市生物多样性保护蓝图制定，确定本地重要物种及其栖息地保护目标制定提供依据。    温榆河公园朝阳示范区自建设以来，始终把“生态、生活、生机”的内涵理念贯穿建设全过程，“精野结合”，分步实施，生态环境持续向好，生物多样性不断增加。在沁湖区域，湖中游船舒缓平稳地行驶，野鸭时而泛游湖面，时而振翅低飞，还有些野鸭掠过游船，与人们嬉戏，十分顽皮。“温榆河公园现在不仅吸引了包括中华秋沙鸭、黄胸鹀、银鸥等一些珍贵的动物驻足，更有白天鹅在沁湖中短暂地安了家。”据北京温榆河公园建设管理有限公司土建工程师郝迪介绍，温榆河公园在建设过程中就特别注重生物多样性的保护，种植了很多的蜜源和食源性的植物，无论是禽类、鸟类还是昆虫，都可以在公园中找到自己喜欢的食物。同时，公园还打造了本杰士堆、昆虫旅馆等，利用科学的方法，为昆虫提供栖息地，进一步丰富生物多样性。    “生物多样性是生态文明建设非常重要的一个环节，是人与自然和谐共生的一个基础。”郝迪介绍，“精野结合”的管理模式也是温榆河公园保护生物多样性的重要举措，通过不同分区，保留一定区域的自然带，并实施荒野化的管理模式，设置天然的屏障隔绝游园活动的干扰。而所谓“精野结合”，就是公园在一些游客热度比较高，比较聚集的地方，打造出精致的景观小品；而在周边一些原有的生态区域，建立了燕鸣岛、林廊听鸟等保护区，让动物进行休养生息。    经过对区域内的野生动植物资源进行持续监测，目前园区植物品种增加至430种，包括垂柳、国槐、榆树、金银木、山桃等乡土植物，比例达90%以上。同时园区还有210种鸟类、136种陆生昆虫以及3种陆生哺乳动物。    据介绍，下一步，在温榆河公园一期和二期的规划建设工作中，将在常规监测的基础上及时开展评估，以生态保护修复、自然教育、生态体验等活动，为北京市生物多样性保护蓝图制定，确定本地重要物种及其栖息地保护目标制定提供依据。    供图/北京温榆河公园</content>
    </news>
    <news title="北京今年将建成百公里森林步道">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395372.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A05：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  王斌）昨天，第十届北京森林文化节在十三陵国家森林公园拉开帷幕，全市百余家公园景区将推出200余场次文化活动。北京青年报记者从市园林绿化局了解到，今年，本市将在十三陵国家森林公园、八达岭国家森林公园、上方山国家森林公园、京西林场、密云锥峰山林场等国有林场，修建5条森林步道，总长度为100公里。    昨天上午，北青报记者来到十三陵国家森林公园，近30名园林绿化工作者挥锹铲土，在蟒山景区栽植下60棵白皮松、银杏、七叶树，此次活动正式拉开了第十届北京森林文化节的序幕。据北京市十三陵林场管理处森林公园管理科科长张宇介绍，蟒山景区森林步道即将建成开放，今年4月起，公园将开展“生态·生命·生活”森林步道推广活动，邀请广大市民游客走进森林、体验文化。    张宇介绍，蟒山景区森林步道有五条分支，连接成网。既有林间小道，也有木栈道、石台阶栈道等。游客可以沿着山脊，欣赏十三陵水库和明十三陵风景，同时还可以穿越林海，感受大自然的独特魅力。她说，“蟒山景区森林步道全长约14公里，有的路段比较平坦，适合亲子家庭踏春赏景；有的路段山势陡峭，适合户外运动爱好者去攀登探索。此外，公园将其中一条分支开辟为车行道，游客可以把车开到半山腰，路途比较平坦，为游客登山提供了便利。”据北京市园林绿化局国有林场和种苗管理处处长曾小莉介绍，今年本市将在5家国有林场推出总长度约100公里的森林步道，吸引更多市民游客体验森林旅游，感受生态之美。    北青报记者获悉，3月28日正式启动的第十届北京森林文化节活动将将贯穿全年，以及健步走、越野赛、骑行游等各类赛事。此外还有书画摄影、红色教育、诗歌吟诵等40余场体验活动，森林大篷车、森林大课堂、森林夏令营等近30场科普教育活动，广大市民游客可关注首都园林绿化微信公众号查看详情。    摄影/何建勇</content>
    </news>
    <news title="永定河北京段启动春季补水">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395375.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A05：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  解丽）昨天，随着官厅水库加大向下游补水流量，标志着2022年永定河北京段春季集中补水正式启动。    永定河是北京的母亲河，是海河流域的主要水系之一，全长747公里，流域面积4.7万平方公里，流经内蒙古、山西、河北、北京、天津，贯穿京津冀西北部生态涵养区、中部核心功能区和东部滨海发展区，是维持区域生态平衡的重要保障。    北京市水务局相关负责人表示，永定河生态补水工作自2019年实施以来，京、津、冀、晋相关部门协同合作，在永定河上下游、左右岸形成了节约水资源、保护水生态、维护水安全的跨行政区域、跨部门之间的综合协同管理机制。2019年实现了祖国“母亲河”黄河和北京“母亲河”永定河的历史性牵手，2020年实现了京、津、冀、晋水路全线连通，2021年在水利部的统一调配下，北京市最大程度回用小红门再生水、雨洪集蓄水，科学使用南水北调水，利用有限的生态水资源量保障了永定河全线通水。    本月15日，位于永定河上游的山西大同册田水库已向官厅水库开展本年度集中输水工作，根据水利部2022年度永定河水量调度安排，册田水库3月15日至3月21日向永定河集中输水1000万立方米，官厅水库收水700万立方米左右。据介绍，本次永定河北京段集中补水工作将利用多种水源向永定河进行生态补水3.3亿方，其中官厅水库向下游补水2.9亿方，预计5月中旬前后永定河北京段将再次全线贯通。同时今年还将计划新增通过永定河灌渠向大兴区、通州区多条支流补水，进一步扩大生态补水影响范围，拓展通水路径，改善永定河平原河网水动力条件和水环境质量，提升水资源调度综合效益。</content>
    </news>
    <news title="北京大工匠遴选将覆盖30个职业">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395378.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A05：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  王薇）北京市总工会日前启动第三届“北京大工匠”选树活动，即日起至5月15日各区总工会和各局、集团（公司）工会可推荐候选人，按要求推荐的候选人将全部纳入“北京工匠人才库”。    第三届“北京大工匠”选树活动将通过自下而上、优中选强、赛评结合的方式，通过征集候选人、确定种子选手、确定各职业（工种）选树方式、挑战赛、结果揭晓等环节，选树一批行业公认、贡献突出、守正创新、引领未来的典型工匠人才。    在征集候选人阶段完成后，市总工会将组织专家评审委员会按照推荐原则和条件，筛选确定第三届“北京大工匠”选树工作的30个职业（工种）及相应种子选手，结合各职业（工种）特点，确定其选树形式为技能竞赛或综合评审。统筹组织各职业（工种）的种子选手与挑战者同台竞技，根据综合成绩排名产生30名“北京大工匠”建议名单，经公示揭晓结果，给予命名奖励。    据悉，本届“北京大工匠”选树注重选树长期工作在生产一线，在当前国家和首都重大战略、重大项目、重大工程或中华传统文化传承事业中，发挥关键作用或做出突出贡献的一线劳动者。同时，面向全市各行各业，重点聚焦战略性新兴产业、高端制造业、生产性服务业和体现北京元素的文化创意产业等符合首都“四个中心”城市战略定位的产业。选树活动坚持公开、公平、公正，好中选优、优中选强，切实将职工与群众心目中的工匠人物推荐出来。</content>
    </news>
    <news title="《北大红楼日志》再现历史上的今天">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395379.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A05：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  崔毅飞）全面反映北大红楼在新文化运动、五四运动、传播马克思主义中的重要地位，突出李大钊、陈独秀、毛泽东等中国共产党创始人的革命活动……近日出版的《北大红楼日志》，引领读者找寻“北大红楼历史上的今天”。    《北大红楼日志》以“光辉伟业 红色序章——北大红楼与中国共产党早期北京革命活动主题展”为基础，依据《李大钊年谱》《陈独秀年谱》《毛泽东年谱》《北京大学日刊》《北京大学史料》《新文化运动史料丛编》《五四运动史料汇编》《中国共产党史料》等文献，以“上图下文、插入二维码”的形式，采用365组图文展现出“北大红楼历史上的今天”。</content>
    </news>
    <news title="海淀3至11岁儿童接种新冠疫苗第一剂破95%">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395380.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A05：读北京</page>
        <content>本报讯（记者  王斌）北京青年报记者从海淀区新冠疫苗接种专班获悉，截至3月28日12时，海淀区3-11岁儿童第一剂新冠疫苗接种率达到95.11%，全程接种率90.53%。    儿童接种需求集中的初期，海淀田村路街道密集开设儿童专场，同时社区卫生服务中心频繁下校，确保有需求的儿童能够尽早完成接种。此后，固定接种点每日开放，同时巡回送“苗”进社区，方便错过首批接种的儿童随时补种，“想打疫苗不犯愁”。街道还适时在核心区域开设“开学专场”，让孩子们接种疫苗，踏实上学。    为保障儿童顺利接种，接种点配备专属医护及120保障，将幼儿接种经验丰富的人员安排在接种区。在田村路街道接种点，街道工作人员对接种点布置进行了适幼化调整，并贴心添置了小椅子，方便小萌娃们接种和留观，转移孩子的注意力，帮助他们安心愉快地度过留观半小时。</content>
    </news>
    <news title="上海疫情区域聚集和散发并存">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395363.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A06：看天下</page>
        <content>3月28日，上海市奉贤区西渡街道鸿宝一村（南区）的志愿者为居民们送菜 供图/新华社    3月27日，上海市新增50例新冠肺炎本土确诊病例和3450例本土无症状感染者。本轮上海疫情呈现区域聚集和散发并存两个特点，存在面上暴发的潜在风险。基于此，3月28日起，上海全市分片开展新一轮核酸筛查。    通过新一轮筛查把风险点排除    上海市疫情防控领导小组医疗救治组组长、市卫生健康委主任邬惊雷介绍，3月28日起，在上海全市分片开展新一轮核酸筛查。通过新一轮筛查，把风险点排除，把传播链切断，尽快遏制疫情扩散蔓延。本轮筛查分两批依次开展核酸检测工作。第一批为黄浦江以东及以南的浦东新区等重点区域及毗邻区域，第二批为黄浦江以西的闵行区、徐汇区、嘉定区、黄浦区等重点区域及毗邻区域，包括除第一批以外的其他区域。筛查期间，机场、铁路、国际客货运正常运行。    对于为什么要开展这一轮核酸筛查的问题，上海市疫情防控领导小组专家组成员、复旦大学上海医学院副院长吴凡表示，通过分析筛查结果，上海疫情呈现区域聚集和全市散发并存两个特点，存在面上爆发的潜在风险。经综合研判，有必要采取更果断、坚决的措施，进一步降低人群的社会流动性，快速排查发现感染者，彻底消除病毒隐匿的社区传播。 这一轮的核酸筛查分片进行，排查清底，拔点清面，是根据疫情进展情况，在原有切块式、网格化策略基础上因时因势对防控措施进行优化，快速控制疫情上升势头，尽快实现社会面清零。    对批次核酸检测区域交通管制    据上海警方消息，为遏制疫情扩散蔓延势头，保障人民群众生命安全和身体健康，尽快实现社会面动态清零，遵循“非必要不来沪、非必要不离沪，离沪时需持48小时内的核酸阴性证明”的原则，现决定对批次核酸检测区域实施交通管制。    2022年3月28日5时至4月1日5时，黄浦江以东及以南的浦东新区等重点区域及毗邻区域，所有高速公路收费站临时关闭，过江隧桥暂停通行。2022年4月1日3时至4月5日3时，黄浦江以西的闵行区、徐汇区、嘉定区、黄浦区等重点区域及毗邻区域，包括除第一批以外的其他区域，所有高速公路收费站临时关闭，过江隧桥暂停通行。    2022年3月28日5时至4月5日3时，嘉定区G2京沪、G15朱桥，青浦S26沪常、G50沪渝、S32申嘉湖，松江G60沪昆，金山S36亭枫、G15沪浙，崇明G40崇启等9个环沪市境陆路高速道口出沪方向实施交通管制，离沪车辆所载驾乘人员需持48小时内的核酸阴性证明。无证明不予通行。    在交通出行方面，3月28日5时至4月1日5时第一批筛查区域封控期间，封控区域内的所有轨道交通站点均封站停运。此外的轨道交通线路仍维持正常运营。封控区域内的所有公交线路（机场线另行安排）停驶；过境封控区域的公交线路绕行；开往封控区域内的公交线路缩线运行。禁止在封控区域行驶及从事营业性经营活动（配发通行证的部分巡游出租汽车可在机场七线龙阳路下客站从事在浦东新区区域内的上客业务）。各巡游车预约调度平台、网约车平台暂停承担跨上述区域的预约业务。封控区域内，暂停公交、地铁、轮渡、出租汽车、网约车运行。疫情防控、紧急就医、生活保障、城市运行、应急处置等相关车辆，经各区政府或各行业主管部门认定核实后通行，其余车辆非必要不上路。    防疫人员持核酸证明和绿码可跨江上班    封控区域内家里生活物资紧缺，如何解决？防疫人员怎么跨江上班？ 28日，上海对新一轮核酸筛查的一些热点问题进行了详解。    对于医护人员、防疫人员怎么跨江上班的问题，上海发布表示，医护人员、防疫人员驾驶私家车可以通过桥隧过江，出具医务人员、防疫人员工作证或单位证明且具有48小时核酸阴性证明和健康码绿码的，予以放行。浦东等区域封控期间，浦东机场保持运行，具体航班信息请以航空公司为准。    在浦东等区域封控期间，对于浦西居民是否可以上班、自由外出的问题，上海发布称，浦东等区域封控后开展核酸检测期间，浦西重点区域严格落实封控管理，非重点区域非必要不外出，尽量减少出行。    要封闭四天的小区，如果家里生活物资紧缺该如何解决？上海发布表示，封控区域内，各区将组织力量把必要的生活物资配送到小区。市民如有困难，可向所在区域的24小时服务保障热线反映。如有快递，由小区物业或志愿者协助，采用非接触式收、送货。    如果因为封控没法上班，但公司通知照旧上班怎么办？对此，上海发布表示，封控区域内，所有企业实施封闭生产或居家办公，保障市民生活和城市基本运行的水、电、燃油、燃气、通讯、交通、环卫、粮油肉菜供应等公共服务类企业除外。    文/本报记者 李铁柱 尹航  统筹/蒋朔    讲述    超市“自助服务” 老板：无人逃单    近日，一段上海超市老板因被隔离而启动超市“自助购物”的视频在网上热传。视频中顾客们自己拿着扫码枪扫描商品并付款，一些热心的顾客还临时当起了售货员帮助其他顾客结算商品。3月28日，超市老板景女士告诉北京青年报记者，目前“自助”超市经营正常，未出现逃单情况。    近期，上海出现疫情，一些社区实行了封控管理。3月26日，在宝山区经营超市的景女士也被要求居家隔离，而她的超市则面临着停业的情况。虽然自己被隔离，但超市并不在被隔离的楼栋，她也并未收到超市需要停业的通知，因此为了给小区居民继续提供生活商品，她突发奇想开启“自助”超市。    景女士称，她所在的小区实行了封控管理，而自己所在的楼栋则被要求居家隔离，“接到居家隔离的通知后，我找来平日的熟客帮忙早晚开关店门。”    景女士介绍，超市的正常营业时间为早7点到凌晨1点，封控管理后，熟客每天早9点至晚9帮忙开关店门。“熟客除了帮忙开关门外，还会帮着收银，我非常感激。”    “这几天，一些顾客购买商品时还会自己用扫码枪扫描商品并付款，当顾客遇到想要咨询的商品情况时，我会通过监控与他们交流。”景女士表示，这几天超市经营顺利，甚至还出现了流水不降反增的情况，目前也未出现逃单的现象，但超市暂时无法进行补货。    【版权声明】本文著作权归北京青年报独家所有，授权深圳市腾讯计算机系统有限公司独家享有信息网络传播权，任何第三方未经授权，不得转载。</content>
    </news>
    <news title="卖俗扮丑的“流量乞丐”为何屡禁不绝？">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395367.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A06：看天下</page>
        <content>国家网信办有关负责人近日介绍，2022年“清朗”系列专项行动中，将重点清理“色、丑、怪、假、俗、赌”等各类违法违规的直播和短视频。    记者调查发现，网络直播平台上部分主播以低俗、恶俗直播内容博眼球，沦为“流量乞丐”。有的账号被封后，主播重新注册账号，继续进行恶俗直播；有的主播为了躲避封禁，同时使用多个账号。    卖俗扮丑博流量    赢利变现手段多样    记者调查发现，不少直播内容违背公序良俗。有的主播直播时衣着暴露、动作撩人，甚至在胸部上方写着挑逗字样；有的当众做出嘶吼谩骂、打屁股、用洗脚水淋头等出格举动；有的在直播平台进行视频连麦时，用污秽低俗的方言相互调侃；有的主播为吸引眼球，以身试险在铁轨旁的道砟上跳舞。    有的网络主播在直播时甚至严重侵扰他人正常生活。2021年初，“拉面哥”程运付因“3元一碗的拉面15年不涨价”走红。为蹭热点，各路“网红”随即涌入他的家乡进行围观直播。一名驱车6小时到程运付家乡做直播的视频博主接受采访时直言，他知道这种行为打扰了程运付的正常生活，但在流量时代，这种做法没什么大不了的。    多位业内人士介绍，一些网络主播以低俗、恶俗内容赚流量，获得打赏分成。    记者2月中旬观看了一场直播。贵州安顺，室外温度0℃，一名网络主播端着一盆冷水，举过头顶一浇而下，发出刺耳的尖叫声。这是他在接受惩罚——几分钟前，他刚刚输掉一场PK（挑战）。    直播间数据显示，这名主播在PK中得到2381票，对手则获得了33167票。业内人士介绍，在直播间进行连线PK时，以票数计算收入，平台抽成50%后，博弈双方到手的收入分别约为115元和1650元。    “打PK的时候如果想票数高一点，又没有很突出的才艺，就只能打惩罚比较狠的PK。”一位网络主播说。    上海一传媒公司工作人员介绍，部分这类主播还会通过接广告、参加商业活动等方式变现，“只要有流量、有粉丝，价格往往不菲”。一名靠“土味”走红的网络主播曾说，请他参加活动需在五星级酒店安排住宿，且出场费须在35万元以上。    账号被封重新注册    同时使用多个账号    据统计，截至2020年底，我国网络直播全行业主播账号累计超1.3亿，日均新增主播的峰值为4.3万人。记者调查发现，不少网络主播以低俗、恶俗视频赚流量，相关平台不断对其进行处罚。    2021年10月15日至12月30日，抖音直播共处罚存在教唆煽动、辱骂挑衅和低俗PK游戏等违规行为的网络主播1200余人。今年1月1日至2月10日，抖音直播又处罚了781个存在这类行为的直播间。    微信视频号直播功能上线以来，也出现少部分主播为博取打赏，无下限进行低俗直播的情况。2021年6月1日至10月15日，微信安全团队累计处理了超过1.2万个存在相关行为的直播间，对5900个主播账号扣除信用分并追加账号级别处罚。    记者调查发现，随着平台不断加强审核力度，大量不合规主播账号被封禁。然而，在流量变现的利益刺激下，不少网络主播为逃避审查不断注册新账号，同时拥有多个可用的直播账号。    去年11月，一名网络主播输掉PK后，将惩罚内容拍成视频，用小号上传至抖音。在该视频中，他脱掉外衣，身着短袖跳入一处水塘“冬泳”。    “我现在手上有3个账号，打PK随时都可能会被封号和限流，每次被封号后我都会注销原账号，重新注册新账号。”一名网络主播说。    严惩违法违规行为    对主播账号实行分类分级管理    对于网络直播的规范不断加强并细化。2021年2月，国家互联网信息办公室等七部门联合发布《关于加强网络直播规范管理工作的指导意见》，要求严惩违法违规行为，全面清理低俗庸俗、封建迷信、打“擦边球”等违法和不良信息。同时，建立直播账号分类分级规范管理制度，对主播账号实行分类分级管理。    记者调查发现，一些平台已探索相关机制。目前，抖音已推出热点事件保护机制，打击蹭热度和恶意炒作等行为。电影《亲爱的》原型人物孙海洋一家团聚时，一些网络主播进行不当直播。去年12月，抖音直播处罚了49个有关直播账号。此外，抖音直播还发布了“社区自律公约”，并持续更新相关内容。    贵州一家文化传播公司负责人介绍，部分网络主播缺乏才艺，但又不愿认真做内容，只能靠低俗、恶俗的直播内容和无底线的“表演”来吸引眼球，增加热度，进而索取礼物，获得收益。“靠低俗吸引流量是走不远的，监管将倒逼主播提升自我素质，通过良好的业务能力得到受众认可。”    受访专家和业内人士建议，在网络直播监管中，需构建涵盖全流程的跨部门、多领域、常态化监管机制，建立部门联动协调机制。    “直播平台应加强人工审核，弥补技术漏洞，切实履行好把关职责。”贵州大学文学与传媒学院副教授张波等专家表示，网民和公众也应自觉抵制低俗、恶俗类网络直播，主动参与营造风清气正的网络空间。    据新华社</content>
    </news>
    <news title="103起挂牌督办重大食安案件全部告破">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395370.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A06：看天下</page>
        <content>公安机关现场查获的假冒伪劣减肥产品    农兽药残留超标、保健食品非法添加、肉制品掺杂掺假、“网红”假劣食品……近年来，全国公安机关打击危害食品安全犯罪，及时消除了一大批食品安全隐患。北京青年报记者3月28日从公安部获悉，2021年，公安机关共破获食品安全犯罪案件1.1万余起，抓获犯罪嫌疑人1.3万余名，公安部挂牌督办的103起重大案件全部告破。    全国公安机关广辟线索来源，坚决斩断非法利益链条，同时深化协作配合，加强执法联动。会同农业农村等部门持续开展食用农产品“治违禁、控药残、促提升”三年行动，破获食用农产品犯罪案件1800余起，抓获犯罪嫌疑人2800余名；会同市场监管等部门深入推进保健食品专项治理，侦破保健食品犯罪案件2400余起，抓获犯罪嫌疑人4800余名；深入开展农村假冒伪劣食品专项执法行动，受理行政部门移送涉嫌食品犯罪案件2000余起；会同海关等部门加大对销售来源不明进口冷链食品犯罪的打击力度，迅速侦破一批重大案件。    公安部食药侦局有关负责人表示，当前，我国食品安全形势总体稳定向好，但仍存在一些问题隐患，公安部部署全国公安机关开展“昆仑2022”专项行动，进一步聚焦打击农兽药残留超标、非法添加、“网红”假劣食品等突出的危害食品安全犯罪，密切部门协作，深入推进专项行动，始终保持对危害食品安全犯罪的高压震慑态势，切实保障人民群众食品安全。    文/本报记者 董鑫  统筹/刘晓雪    供图/公安部</content>
    </news>
    <news title="人民法院要因地制宜设置老兵调解室">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395374.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A06：看天下</page>
        <content>据最高法3月28日消息，为贯彻落实党中央关于切实维护好退役军人合法权益重大部署要求，满足退役军人多元解纷需求，增强退役军人荣誉感、归属感、获得感，近日，最高人民法院与退役军人事务部联合印发工作意见，对为退役军人多元化解纠纷提供更加有力的司法服务和保障提出具体要求。    意见指出，将基层退役军人服务中心（站）作为化解矛盾纠纷前沿阵地，通过入户走访、座谈沟通、组织开展法治文化活动等形式，开展常态化联系服务退役军人活动，加强以案普法、以案释法工作，打造退役军人法治文化宣传阵地。基层人民法院及人民法庭可以在县级退役军人服务中心设立巡回办案点，方便退役军人在“家门口”及时高效化解纠纷。    意见要求，人民法院在诉讼服务中心等场所因地制宜设置老兵调解室，充分发挥人民法院调解平台在线集成调解力量优势，吸纳符合条件的退役军人调解组织、愿意参与矛盾纠纷调解工作的现役军人或者退役军人、人民调解员、行业性专业性调解员、专家律师等入驻人民法院线上线下解纷平台，为退役军人多元化解纠纷提供“菜单式”服务。    意见强调，各级人民法院在诉讼服务大厅设立退役军人绿色通道或者专门服务窗口，为持有优待证的退役军人提供咨询答疑、跨域立案、材料收转等优先服务。依托网上诉讼服务平台，为退役军人在线调解、网上申诉等提供更加智慧精准的诉讼服务。加强对伤残退役军人、老年退役军人关心关怀，提供专人服务、优先办理和各类便民服务措施。    文/本报记者 孟亚旭</content>
    </news>
    <news title="4600多名撤离至乌周边国家中国公民归国">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395364.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A07：看天下</page>
        <content>3月28日上午9时13分，第二十架接返自乌克兰撤离中国公民临时航班安全抵达福州。图为在福州长乐国际机场，工作人员迎接刚刚抵达的航班 供图/新华社    3月28日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，今天上午，第20架接返乌克兰撤离公民临时航班从罗马尼亚首都布加勒斯特安全抵达福州。发言人能否进一步介绍有关情况？    汪文斌介绍，乌克兰局势恶化以来，党中央、国务院高度牵挂每一位在乌中国公民的安危，习近平总书记亲自关心，多次过问，要求全力确保中国公民的安全。王毅国务委员兼外长在与乌克兰外长库列巴通话时强调，希望乌方采取一些必要措施保护在乌中国公民安全，并为中国公民撤离提供保障和便利。外交部和驻乌克兰使馆、驻奥德萨总领馆第一时间启动领事保护应急机制，将“外交为民”理念落到实处，与在乌的中国同胞建立联系，想尽办法调动协调资源，保护在乌中国公民的安全，并协助他们以各种方式有序安全撤离。中国驻摩尔多瓦、罗马尼亚、匈牙利、斯洛伐克、波兰、白俄罗斯等乌克兰周边国家的使馆与驻乌克兰使馆密切衔接，为中国公民入境通关、临时安置和有关临时航班的运行提供协助。在整个撤离工作过程当中，共有5200多名在乌的中国公民安全撤离至乌周边国家。除一人在自驾途中受伤，并已治疗无虞之外，其余自愿撤离的同胞全部平安，做到了战乱撤离“无死亡、无群伤”。4600多名撤离至乌周边国家的中国公民，搭乘20架次中国政府安排的临时航班回到祖国，全体在乌和乌周边国家同胞互相帮助，共渡难关。留学生组织华侨华人社团多次协助完成撤离工作，发扬了中华民族扶危济困的优良传统，展现出中华儿女团结互助的优良品质。    在组织中国公民避难和撤离过程当中，乌克兰政府和社会各界给予了友好协助，俄罗斯、摩尔多瓦、罗马尼亚、波兰、匈牙利、斯洛伐克、白俄罗斯等国也提供了宝贵支持，我们向各国政府和人民表示衷心感谢。    汪文斌强调，现在撤离在乌克兰中国公民的工作已告一段落，但保护海外同胞的生命安全和正当权益的征程永远在路上。下一步外交部和中国驻外使领馆将继续积极推进领事保护机制建设，持续打造海外平安中国，以实际行动告诉每一位海外同胞，无论什么时刻，无论身处何方，你的身边有我们，你的背后是祖国。    文/本报记者 张丽    统筹 刘晓雪</content>
    </news>
    <news title="俄乌谈判代表团本周举行新一轮面对面谈判">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395369.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A07：看天下</page>
        <content>俄罗斯和乌克兰谈判代表27日说，俄乌双方将于下周就乌克兰局势举行新一轮面对面谈判。    俄罗斯谈判代表团团长、总统助理梅金斯基27日在社交媒体上发文说，俄乌代表团当天举行视频谈判，双方决定于29日至30日举行面对面谈判。乌克兰谈判代表团成员、乌人民公仆党议会党团主席阿拉哈米亚27日在社交媒体上发文说，乌俄谈判代表团新一轮谈判将于28日至30日在土耳其举行。    土耳其总统府27日晚发表声明说，土耳其总统埃尔多安当天与俄罗斯总统普京通电话，讨论乌克兰局势和俄乌谈判的最新进展。双方商定下一轮俄乌谈判在土耳其城市伊斯坦布尔举行。埃尔多安在通话中强调俄乌尽快停火、实现和平以及改善地区人道主义局势的重要性，表示土耳其在此进程中将努力作出贡献。    据乌克兰总统网站消息，乌总统泽连斯基27日在接受媒体采访时说，乌方愿在“敌对行动”结束前用俄罗斯被俘人员交换乌克兰被俘人员，而不必等到战事结束。他说，乌军方正在编制俄方被俘人员名单，但“不确定俄方是否需要这些名单”。    据新华社</content>
    </news>
    <news title="拜登亲口澄清涉普京言论 马克龙呼吁美勿火上浇油">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395371.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A07：看天下</page>
        <content>美国总统约瑟夫·拜登27日在首都华盛顿一座教堂做礼拜后，一名媒体记者问他前一天关于俄罗斯总统弗拉基米尔·普京的言论是否在主张“政权更迭”。    拜登以一个单词带着重音作答：“不！”    法国总统埃马纽埃尔·马克龙当天警告，拜登关于普京的言辞，可能导致俄罗斯与乌克兰的冲突“升级”。    美方忙解释    拜登26日在波兰首都华沙、即欧洲之行最后一站发表演讲时，随口说出“看在上帝的份儿上，这个人（普京）不能继续掌权”。    法新社说，这番显然是要求普京下台的言论立即引发全球哗然。就连白宫幕僚也措手不及，不得不急忙澄清。一名白宫官员说，拜登是说普京“不得对邻国或地区行使权力”，而不是谈论普京在俄罗斯掌权或“政权更迭”。    针对拜登这番话，俄总统新闻秘书德米特里·佩斯科夫回应说，不是由拜登决定谁在俄罗斯掌权，“俄罗斯总统由俄罗斯公民选举产生”。    美国官员27日继续“消毒”。国务卿安东尼·布林肯在访问以色列时否认拜登呼吁推翻普京，称拜登的意思是“不能让普京有权力发动战争、侵犯乌克兰或其他国家”，未来选择谁当俄罗斯领导人，“取决于俄罗斯人”。    美国常驻北大西洋公约组织代表朱莉安娜·史密斯接受多家电视台采访时强调，“美国没有针对俄罗斯的政权更迭政策。到此为止。”    美联社说，拜登那番话令其欧洲之行巩固西方对俄联合阵线的言行黯然失色。    法国表不满    法国总统马克龙27日说，拜登那番话可能让化解俄乌冲突难上加难。    他说，如果希望在乌克兰停火止战，“我们就不应通过言辞或行动让局势升级”，否则可能导致攸关生死的人道主义努力受挫，包括从俄军包围的亚速海重镇马里乌波尔撤离平民。    “我们必须认清现实，尽一切努力避免局势失控，”马克龙接受法国电视三台采访时说，“我不会用那种措辞，因为我继续同普京总统通话，因为我们要集体行动……”    自俄乌冲突爆发以来，马克龙多次与普京通电话，保持沟通。按照美联社的解读，就拜登针对普京的言辞，马克龙同拜登保持了距离。    马克龙说，希望通过“不交战、不升级”的方式让俄乌停止冲突。    德国总理奥拉夫·朔尔茨当天说，北约和美国总统都不寻求推翻普京。“我们完全同意政权更迭不是我们共同寻求的政策目的或目标。”    国内外批评    美国共和党人纷纷指责拜登犯下“不幸的大错”。    参议院外交委员会副主席、共和党人吉姆·里施说，拜登那番话与其所领导联邦政府迄今避免俄乌冲突升级的努力完全矛盾，是再度搬起石头砸自己的脚。    里施27日接受美国有线电视新闻网采访时说，拜登“演讲不错”，却在结尾出现“惊人的失言”。他认为拜登在国际舞台上应当更加小心说话，“我的总统，请按照稿子念好吗”。    据法新社报道，拜登几十年来有在即兴讲话中失言的“名声”。曾有报纸列出拜登“十大失言语录”。    美国前驻俄大使迈克尔·麦克福尔在社交媒体推特写道，拜登的话需要细微解读。“他没有说美国应该把他（普京）赶下台。这是有区别的。”    美国智库外交学会会长理查德·哈斯说，拜登“让困难局势更加困难，让危险局势更加危险”。在这名前外交官看来，克里姆林宫会认为拜登那番话证实俄方关于乌克兰问题的说法。     英国国际战略研究所高级研究员弗朗索瓦·埃斯堡说，美国领导人最好不要“信口开河”。    据新华社</content>
    </news>
    <news title="第二剂新冠疫苗加强针显著降低老年人病亡率">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395373.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A07：看天下</page>
        <content>以色列医疗机构27日发布的研究结果显示，在老年人群中，接种了第二剂新冠疫苗加强针的人比只接种一剂加强针的人病亡率减少78%。    根据克拉利特卫生服务学会发布的报告，此项研究以超过50万名接种了辉瑞疫苗的60岁以上人群为研究对象，其中58%的人接种了两剂加强针，其余人接种了一剂加强针。前一群体中92人感染新冠病毒后病亡，后一群体中232人病亡。    报告得出结论，第二剂加强针“能拯救生命”。    上述研究对象不包括接种莫德纳疫苗的人群和服用了口服新冠药物的人群。这项研究结果尚未接受同行评议。    以色列自今年1月初开始给60岁以上人群和医务人员接种第二剂新冠疫苗加强针。    全球疫情    以色列总理感染新冠病毒    以色列总理办公室28日发表声明说，总理贝内特已确诊感染新冠病毒。    声明说，贝内特目前感觉良好，将在家继续工作。    据以卫生部28日发布的疫情数据，该国过去24小时新增新冠确诊病例9857例，累计确诊超过386万例，累计死亡10485例。在该国约945万人口中超过670万人已接种过至少一剂新冠疫苗，贝内特已接种过三剂新冠疫苗。    白宫新闻官访欧归国确诊新冠    美国白宫副新闻秘书卡里娜·让-皮埃尔27日宣布，在陪同总统约瑟夫·拜登结束对欧洲访问返回国内后，她的新冠病毒检测结果呈阳性。    让-皮埃尔在一份声明中说，她上一次见拜登是在26日的一场会议上，其间与他“保持社交距离”。拜登已完成新冠疫苗全程接种，按照美国疾病控制和预防中心规定，他不被视作让-皮埃尔的密切接触者。    让-皮埃尔说，她已全程接种新冠疫苗及加强针，目前症状轻微，将依照防疫规定居家办公，直至5天隔离期结束、新冠病毒检测结果呈阴性后再返工作岗位。    拜登欧洲之行原定由白宫新闻秘书珍·普萨基陪同，因后者在临近启程时确诊感染新冠病毒，而由让-皮埃尔代为陪同拜登前往比利时和波兰。27日早些时候，拜登结束4天欧洲行程返回白宫。    韩新增病例降至20万例以下    韩国疾病管理厅28日通报，韩国前一日新增新冠确诊病例约18.7万例，25天来单日新增首次降至20万例以下。    与此同时，韩国累计新冠确诊病例突破1200万例。    韩联社28日报道，自23日以来，韩国单日新增确诊病例持续减少。按照保健福祉部长官权德喆的说法，这波由新冠变异毒株奥密克戎引发的疫情大约在上周达到峰值，境内新增病例连续11个星期大幅增加后，眼下呈现缓慢下降趋势。    权德喆说，截至上周，奥密克戎毒株亚型BA.2在韩国检出率为56.3%，远高于本月第一周的22.9%，现已成为主要流行毒株。“鉴于传播隐匿性使得奥密克戎毒株快速蔓延，在一些欧洲国家，病毒感染者人数再度提升，我们需要更严密监控形势，才能确定这波疫情确实进入下降通道”。    疾病管理厅数据显示，截至28日零时，韩国新增死亡病例287例，较前一日增加5例；新增重症病例57例，现有重症病例1273例，连续21天保持四位数。权德喆说：“我们不能放松警惕，因为危重症和死亡病例数可能在确诊病例数触顶后两三周内继续攀升。”    截至28日，韩国5200万人口中，4447万人完成新冠疫苗全程接种，3263万人已接种加强针。    文并图/新华社</content>
    </news>
    <news title="伊核协议相关方达成协议近在眼前？">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395377.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A07：看天下</page>
        <content>一方面美国伊朗问题特使罗伯特·马利27日说，他不确信伊朗核问题全面协议相关方谈判将很快达成协议。一方面伊朗外交关系战略委员会主席、伊朗前外长哈拉齐27日在卡塔尔首都多哈透露，伊朗核问题全面协议相关方就美国伊朗恢复履约问题达成协议近在眼前。伊核谈判仍充满着不确定性。    美国特使“不确定”    谈判很快会有结果    美国伊朗问题特使罗伯特·马利27日说，他不确信伊朗核问题全面协议相关方谈判将很快达成协议。    马利当天在卡塔尔首都多哈出席第20届多哈论坛时说：“我对很快（有结果）信心不足……几个月前我们也曾认为非常接近（达成协议）。”    马利说，如果谈判中一些问题僵持如此之久，就说明弥合分歧非常困难。    被问及美方会否撤销把伊朗伊斯兰革命卫队列为“恐怖组织”的决定，马利表示，伊核协议并非旨在解决这一问题，不论美方是否撤销上述决定，对伊朗伊斯兰革命卫队的其他制裁都将继续。    美方2019年4月把伊朗伊斯兰革命卫队列为“恐怖组织”。这是美国政府首次将一国的国家武装力量列为恐怖组织。    伊朗前外长：    谈判接近达成协议    伊朗前外长哈拉齐当天在第20届多哈论坛上表示，上述谈判接近达成协议，伊朗已对此做好准备，但还要看美国意愿以及伊朗所提条件是否得到满足，重要的是美国必须将伊朗伊斯兰革命卫队从恐怖组织名单上抹去。    哈拉齐说，伊朗伊斯兰革命卫队是国家军队，不能被列入恐怖组织名单，它对伊朗人民极为重要，伊朗人民在此问题上不会让步。此外，美国还要保证不再退出伊核协议，并解除对500名伊朗公民和实体的制裁。哈拉齐强调，伊朗希望达成协议，与其他国家实现关系正常化，但绝不会做任何有损其独立和国家利益的事。    欧盟外交与安全政策高级代表博雷利在论坛上也表示，伊核协议相关方谈判已非常接近达成协议，“肯定还有其他问题，但我们正一步步向前推进”。    经济红利和解除制裁    是伊朗谈判重点    据伊朗外交部网站消息，伊朗外长阿卜杜拉希扬27日会见到访德黑兰的欧盟对外行动署副秘书长莫拉时说，“充分争取经济红利和有效解除制裁”是伊朗在伊朗核问题全面协议相关方谈判中的首要任务。美国未就解除制裁作出政治决策，阻碍了伊核谈判取得最终结果。    莫拉27日早些时候还与伊朗副外长兼伊核问题首席谈判代表巴盖里就伊核谈判问题交换了意见。巴盖里说，伊朗有诚意也有决心在维也纳敲定协议。如果美方采取现实态度，协议是可以达成的。    2015年7月，伊朗与美国、英国、法国、俄罗斯、中国和德国达成伊朗核问题全面协议。根据协议，伊朗承诺限制其核计划，国际社会解除对伊制裁。2018年5月，美国单方面退出伊核协议，随后重启并新增一系列对伊制裁。2019年5月以来，伊朗逐步中止履行伊核协议部分条款，但承诺所采取措施“可逆”。    据新华社</content>
    </news>
    <news title="照护3岁以下婴幼儿可享个税扣除">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395368.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A08：财富眼</page>
        <content>为贯彻落实《中共中央  国务院关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》，依据《中华人民共和国个人所得税法》有关规定，国务院决定，设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除。    自2022年1月1日起，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前，按照每个婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。该项扣除政策有利于减轻人民群众抚养子女负担，体现了国家对人民群众生育养育的鼓励和照顾。    解读    据财政部网站3月28日消息，财政部税政司、税务总局所得税司有关负责人就落实3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除有关问题答记者问表示，该政策体现了国家对人民群众生育养育的鼓励和照顾，有利于减轻人民群众抚养子女负担。该项政策实施后，有3岁以下婴幼儿的家庭都将从中受益。    1.3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除政策出台的背景和意义是什么？    2021年6月，中共中央、国务院印发《关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》，提出“研究推动将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个人所得税专项附加扣除”。这是党中央、国务院根据我国人口发展变化形势作出的重大决策，是促进人口长期均衡发展、推动高质量发展的重大举措。3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除政策作为优化生育政策的配套支持措施之一，体现了国家对人民群众生育养育的鼓励和照顾，有利于减轻人民群众抚养子女负担。该项政策实施后，有3岁以下婴幼儿的家庭都将从中受益。    2.3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策的主要内容是什么？    该项政策规定，自2022年1月1日起，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前按照每名婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。具体扣除方式上，可选择由夫妻一方按扣除标准的100%扣除，也可选择由夫妻双方分别按扣除标准的50%扣除。监护人不是父母的，也可以按上述政策规定扣除。    3.纳税人如何自2022年1月1日起享受该政策？    《通知》明确该项政策自2022年1月1日起实施。按照个人所得税法相关规定，专项附加扣除可以在申报当月扣除，也可以在以后月份发工资时补充扣除；平时发工资没有扣除的，或者没有任职受雇单位的，也可以在次年办理汇算清缴时补充扣除。例如，纳税人的子女在2021年10月出生，自2022年1月1日起纳税人即符合专项附加扣除享受条件。纳税人4月份将婴幼儿信息提供给任职受雇单位，单位在发放4月份工资时即可为纳税人申报1至4月份累计4000元的专项附加扣除。    4.3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策与现行六项专项附加扣除政策是如何衔接的？    3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策实施后，对纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，按照每名子女每月1000元的标准，在计算缴纳个人所得税前定额扣除。此外，按照现行专项附加扣除办法规定，纳税人子女年满3岁处于学前教育阶段或全日制学历教育阶段的，均可以按照每个子女每月1000元的标准，在计算缴纳个人所得税前定额扣除。纳税人接受继续教育、租房或买房的，可以享受继续教育、住房租金或住房贷款利息等专项附加扣除；纳税人自己或配偶、子女患大病的，也可以申报大病医疗专项附加扣除；纳税人赡养60岁以上父母的，还可以享受赡养老人专项附加扣除。总体上看，这七项专项附加扣除政策基本上考虑了纳税人不同阶段的负担情况。    5.3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除是否能在当前进行的2021年度个税综合所得汇算清缴中申报？    当前正在进行的综合所得汇算清缴汇总的是纳税人2021年的收入和扣除信息，3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策自2022年起实施，因此不能将婴幼儿照护专项附加扣除填报到当前进行的2021年度个税综合所得汇算清缴中。    6.享受3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除需要提交资料吗？    3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除与其他六项专项附加扣除一样，实行“申报即可享受、资料留存备查”的服务管理模式。纳税人在申报享受时，可通过手机个人所得税APP填报或向单位提供婴幼儿子女的姓名、证件类型及号码以及本人与配偶之间扣除分配比例等信息即可，无需向税务机关报送证明资料。纳税人需要将子女的出生医学证明等资料留存备查。    7.纳税人暂未取得婴幼儿出生医学证明等资料的，如何填报专项附加扣除？    纳税人暂未取得婴幼儿的出生医学证明和居民身份证号，可选择“其他个人证件”，并在备注中如实填写相关情况，不影响纳税人享受扣除。后续纳税人取得婴幼儿的出生医学证明或者居民身份证号的，及时补充更新即可。如果婴幼儿名下是中国护照、外国护照、港澳居民来往内地通行证、台湾居民来往大陆通行证等身份证件信息，也可以作为填报证件。    文/本报记者 张钦    统筹/余美英  供图/视觉中国</content>
    </news>
    <news title="北京普惠健康保特药清单升级至109种">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395376.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A08：财富眼</page>
        <content>2021年12月，国家医保局公布了《2021年药品目录》，自2022年1月1日起执行。北京普惠健康保原特药清单中部分药品已进入新版医保药品目录，纳入基本医保支付范围。北京青年报记者3月28日从北京普惠健康保项目组获悉，为充分保障参保人权益，“北京普惠健康保”按照待遇水平只增不降的原则，对现行保险产品特药品种及适应症进行优化升级，进一步增补国内外特药种类，扩展特药适用症范围，以降低参保人特药支出风险，满足参保群众多层次医疗保障需求。    增补国内特药9种、海外特药3种    原国内特药中已纳入医保目录的药品，在升级清单中仍予以保留。同时，为进一步满足参保人保障需求，遵循聚焦北京高发肿瘤用药原则，“北京普惠健康保”新增补9种药品至国内特药清单，分别为沃瑞沙、泰瑞沙、利普卓、多菲戈、凯洛斯、凯泽百、飞尼妥、安维汀、择捷美，主要治疗疾病为肺癌、前列腺癌、多发性骨髓瘤、神经母细胞瘤、乳腺癌及卵巢癌。    原海外特药中部分药品在国内上市，且符合国内特药调整原则，纳入国内特药清单。同时，新增补3种药品至海外特药清单，分别为COSELA、LUMAKRAS及TRUSELTIQ，主要治疗疾病为肺癌及胆管癌。    进一步扩展国内外特药适应症    按照聚焦高发肿瘤原则，“北京普惠健康保”扩展原国内特药清单中10种药品的13个适应症。10种药品分别为拓益、百泽安、唯择、兆珂、可瑞达、英飞凡、欧狄沃、泰圣奇、安适利、赫赛莱，新增适应症主要覆盖肺癌、胃癌、乳腺癌、淋巴瘤、多发性骨髓瘤、头颈部鳞癌、结直肠癌、食管癌、鼻咽癌等病种。    原海外特药清单中药品兆珂新获批海外适应症，按照聚焦高发肿瘤原则，新增该药品海外获批适应症1个。    新版特药保障待遇可追溯至今年1月1日    据了解，“北京普惠健康保”新版特药清单自2022年3月28日正式执行；对于被保险人2022年1月1日至3月27日已发生符合新版特药清单的保障责任且未进行理赔的情况，可进行追溯赔偿。    “北京普惠健康保”现行特药责任包括国内医院门诊处方和海南定点医疗机构购买的特殊药品费用赔付保障（药品清单涵盖100种），总保障额度为100万元，具体为：25种国内惠民常用抗癌药，保额50万元；75种国内未上市但可在海南自由贸易港博鳌乐城国际医疗机构使用的海外特药，保额50万元。健康人群免赔额2万元，给付比例为60%（特定既往症人群免赔额4万元，给付比例为30%）。    支招    如何申请理赔    被保险人可关注“北京普惠健康保”微信公众号，依次点击公众号菜单、理赔专区、我要理赔。    被保险人可拨打客服电话    4000761788咨询；    被保险人也可携带理赔相关材料至“北京普惠健康保”服务中心线下网点申请理赔。    所有案件均可线上报案及交单办理理赔，保险公司线上审核完成后，需寄送理赔原件材料至服务中心线下网点。    文/本报记者 蔺丽爽  通讯员/安百玲    供图/视觉中国</content>
    </news>
    <news title="承租中高风险区央企房屋 可减免3至6个月租金">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395381.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A08：财富眼</page>
        <content>为切实帮助服务业领域困难行业恢复发展、渡过难关，推动中央企业抓紧抓实抓好2022年房租减免工作，国资委3月28日对外发布《关于做好2022年服务业小微企业和个体工商户房租减免工作的通知》。通知表示，各中央企业要对2022年被列为疫情中高风险地区所在县级行政区域（参照国家行政区划标准）内承租中央企业房屋的服务业小微企业和个体工商户减免当年6个月租金（四季度被列为疫情中高风险地区的，要通过当年退租或下年减免等方式足额减免6个月租金），其他地区减免3个月租金。    通知指出，服务业是国民经济的重要组成部分，服务业小微企业和个体工商户在繁荣市场、促进就业、维护稳定方面发挥着重要作用。近期，受疫情冲击等不利因素影响，服务业小微企业和个体工商户经营困难，面临严峻的生存危机。各中央企业要从稳定市场主体、做好“六稳”工作、落实“六保”任务的高度出发，积极落实房租减免政策要求，切实减轻服务业小微企业和个体工商户的经营负担，关键时刻彰显央企担当。    通知要求各中央企业抓紧研究确定房租减免政策的具体实施细则并抓好落实，尽快提升市场主体获得感。普遍减免3个月租金工作要力争在上半年实际完成主体工作，补充减免3个月租金工作要在列为中高风险地区后2个月内完成。对于转租、分租中央企业房屋的，要持续加大工作力度，推动减租政策有效传导至实际承租人。对于所属股权多元化子企业，要积极沟通协调，争取中小股东理解支持，在规范履行内部决策程序后对租金予以减免。对于所属子企业因落实减租政策导致资金困难的，上级企业或集团公司应给予资金支持。    各中央企业要切实承担主体责任，制定减租实施方案，严格审批流程，做到高效便利、规范有序，不符合条件的租户不得减免，杜绝随意减免。深入开展督促检查，发现问题及时整改，对减租政策落实不到位、违规操作造成国有资产流失的企业和有关负责人进行严肃追责。完善减租问题受理机制，依法合规妥善处理问题诉求。国资委将加大督促指导力度，逐条核查有关方面反映的各项问题线索。中央企业因落实减免房租政策，对当期经营业绩造成影响的，国资委将在考核中予以剔除。    文/本报记者 张钦</content>
    </news>
    <news title="广告">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395382.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A08：财富眼</page>
        <content></content>
    </news>
    <news title="国足今晚战阿曼 全力争取一场胜利">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395384.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A09：体坛汇</page>
        <content>当地时间3月29日晚，北京时间3月30日凌晨零点，中国队将在阿曼马斯喀特客场迎战卡塔尔世预赛亚洲区12强赛第10轮，也就是最后一轮的对手阿曼队。尽管两队已双双无缘晋级，但比赛对中国队依然意义重大。如不敌对手，中国队在国际排名榜上将被对手超越，从而跌至亚洲第10位。这样的结果对国足而言无异于为后面的重建及新周期备战工作设置“路障”。而对于诸如蒿俊闵这样的老将来说，比赛亦可能是他们追逐世界杯梦想的“谢幕战”。因此于情于理，以一场胜利结束本届12强赛之旅，是国足代表团共同的心愿，亦是义不容辞的责任。    拼下阿曼队    力保足坛座次    在上轮逼平已经出线的沙特队后，中国队在本届12强赛上累计获得6个积分。这在很大程度上能帮助球队避免在本届12强赛小组积分垫底的尴尬，毕竟越南队同轮输球后依然以3分垫底B组积分榜，且在其他数据上落后中国队。    难道中国队仅仅满足于拒绝“积分垫底”这个目标？答案是否定的。事实上，目前12强赛B组的积分排名情况客观反映了各队实力对比现状，除第3档球队沙特队携手第1档球队日本队晋级卡塔尔世界杯正赛、第2档澳大利亚队被“挤”入预选赛附加赛外，本组其他竞争结果与各队归档情况大体相符。中国队欲保住第4档球队身位及尊严，就不能在末轮客战阿曼队的比赛中输球。否则他们在亚洲足坛的座次将由第9位跌至第10位，与他们发生易位的正是阿曼队。    作为2023年亚洲杯东道主球队，中国队虽已自动获得种子球队身份，但如果国际排名进一步下滑，那么球队在下届世预赛档位划分过程中就会受到不利影响。从维护大赛竞争利益角度来说，中国队理应全力以赴拼下阿曼队。    客战阿曼队    对国足意义重大    客战阿曼队的比赛对国足老将、年轻球员同样意义重大。3月24日，也就是12强赛第9轮国足主场战沙特队比赛当天，老将蒿俊闵迎来了自己35岁生日。一场平局对他来说算不上一份像样的礼物，但力保不败的结果总算没给他庆生添堵。    不知是巧合抑或是教练组有意为之，蒿俊闵在另一位队长吴曦停赛的情况下，出现在中、沙比赛的首发阵容中，并在半场结束后被换下场。作为“85黄金一代”最后的坚守者，蒿俊闵未能如愿闯入世界杯正赛，这对其个人而言，不得不说是一种遗憾。    对于这样的遗憾，本届世预赛40强赛以球员身份随队出征，目前已成为教练组成员的郑智可谓感同身受。而类似郑智这样已入不惑之年却仍能以球员身份坚守在职业足坛一线的例子，在国内足坛并不多见，亦很难被复制。比如，曾作为主力携手“三哥”一同冲击上届俄罗斯世界杯的“85黄金一代”另外两个代表郜林、冯潇霆已彻底淡出国家队，因此寄希望于蒿俊闵、张琳芃、吴曦这样的老将为国足冲击“2026”并不现实。从国足本届世预赛“啃老”以及U23国足征战迪拜杯的情况看，国足更新换代已刻不容缓。那么，蒿俊闵等人自然需要以一场胜利结束个人世预赛冲击历程。    比赛对队中的年轻一代同样重要，截至本届12强赛9轮战罢，中国队除在主场艰难取胜越南队外，再没有取得过胜利。而世界杯预选赛决赛阶段的胜利对年轻球员的激励作用有多大，其实不言而喻。中国队如果能以胜利为本届世预赛收官，那么对年轻球员的迅速成长无疑将起到巨大鞭策作用，为接下来国足的重建工作也会平添更多信心。    此前对阵阿曼队的    战绩为3胜1平2负    数据显示，中国队此前曾与阿曼队在国际正式比赛中交手过6次，战绩为3胜1平2负。其中在世预赛决赛阶段中交手3次，收获2胜1平，保持不败。在2001年下半年进行的韩日世界杯预选赛亚洲区10强赛中，中国队曾先后在客场2比0、主场1比0战胜过对手。而2001年10月7日，中国队正是在沈阳主场取胜阿曼队后才挺进韩日世界杯决赛圈的。    中国队与对手的首次交锋发生在1998年12月10日进行的第13届亚运会第二阶段小组赛，当时中国队以6比1狂胜对手。不过，在两队最近两场交锋中，中国队均告失利。双方最近一次交手发生在2013年1月30日，当时中国队做客马斯喀特，以0比1不敌对手。另外一场失利发生在2008年12月17日马斯喀特进行的阿曼国际邀请赛半决赛上，当时中国队以1比3不敌对手。此外，1989年龄段中国国奥队曾经在伦敦奥运会足球赛第2轮第二回合中以1比3不敌阿曼国奥队，从而以1比4的总比分被淘汰出局。参加当时比赛的吴曦、王大雷、郑铮目前都在国足阵容当中。    两队唯一一场平局发生在去年11月的12强赛第5轮角逐中，当时两队在阿联酋沙迦以1比1战平。在2018年U23亚洲杯小组赛期间，中国U23队曾以3比0完胜阿曼U23队，而目前国足主力前锋张玉宁正是当届U23国足的主力之一。从两国国字号多年来的交锋记录来看，中国队虽然在总战绩上占据一定优势，但并不具备取胜对手的绝对实力。因此，球队在备战过程中仍需精益求精。    国足大概率    会沿用三后卫战术    事实上，此时此刻的中国队已经没有所谓“战术秘密”。上轮停赛的队长吴曦本轮不出意外将会以首发身份登场，而被他取代的很可能是同样不再年轻的后腰廖力生。至于本轮的技战术打法及具体人员安排，从近期训练、比赛情况看，主教练李霄鹏仍将大概率沿用三后卫战术。具体阵型选择343，还是541，则需要教练组根据场面情况灵活调整。    当地时间27日晚训练开始前，中国队特意安排年轻中场球员高天意接受媒体采访。而在此之前，教练组成员曾对高天意的能力及其在对阵沙特队比赛期间替补登场的表现给予了较高评价。因此，无论在本轮比赛中能否首发出场，高天意都已经成为国足在中场特别是后腰位置上重点培养的对象。    据了解，执法国足客战阿曼队比赛的是一整组韩国籍国际级裁判员。其中主裁判高亨进、第4官员金希坤、视频助理裁判员金钟赫等均曾多次来华执法，并执法过包括40强赛在内多场中国队的重大国际比赛。    预计国足首发阵容：颜骏凌；郑铮、朱辰杰、张琳芃；刘洋、高准翼；吴曦、徐新；刘彬彬、张玉宁、戴伟浚。</content>
    </news>
    <news title="高天意：全队渴望带着一场胜利回国">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395386.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A09：体坛汇</page>
        <content>高天意在上一场与沙特队的比赛中 供图/新华社    当地时间3月27日晚，中国队继续在马斯喀特备战12强赛最后一轮客战阿曼队的比赛。训练开始前，还未满24岁的年轻新人、来自北京国安俱乐部的中场球员高天意接受了媒体采访。对于在上轮主场对阵沙特队的比赛中首次代表国家队出战，高天意倍感荣耀。对于接下来客战阿曼队的比赛，高天意表示，自己非常希望全队能够带着胜利回国。    高天意作为此次西征国足阵容中为数不多的“新人”之一，在12强赛第9轮与沙特队的比赛中替补登场，从而完成了个人在国家队的处子亮相。对此高天意表示：“感谢教练员对我的信任。能够在那么关键的时刻派我出场，能够代表国家队出场，是一种至高无上的荣耀。”    高天意随后与媒体代表分享了在国家队参赛的不同。他说：“首先，（国家队的比赛）节奏很快。对手给你的强度（压力）及各方面都跟其他比赛不一样。”    在马斯喀特的前两次训练中，中国队的训练强度有所减缓。对此高天意解释说：“这两天训练，主要还是以恢复为主，大家的身体需要进行一些恢复，毕竟上一场比赛全队也是比较疲劳的。然后，我们在酒店也进行了对对手的一番分析。”    高天意还透露了教练组以及他本人对接下来客战阿曼队比赛的期望：“这将是我们在本届世预赛的最后一场比赛，教练员也跟我们说，希望我们能享受、能珍惜这样一场比赛。我肯定是希望球队能取得胜利，带着一场胜利回到祖国。”    对于客战阿曼队比赛的难度，高天意也做出了预判：“与阿曼队的比赛肯定不会是一场轻松的比赛，我们要继续保持上一场发挥好的地方，力拼他们。”    对于中国队在上轮比赛中被沙特队利用角球破门，高天意表示：“首先，我们观看了他们这些角球进攻的视频。在今天训练期间，我们也会着重再去演练一下预防对手（偷袭）的角球战术。”</content>
    </news>
    <news title="国足两度更换训练场地 继续在定位球上做文章">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395388.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A09：体坛汇</page>
        <content>当地时间3月27日晚，中国队进行了抵达阿曼马斯喀特后的第三次室外训练。由于当地训练设施条件不够理想，中国队连续两次更换训练场地。在条件相对优越的专业球场锡布体育场内训练，中国队得以比较放心地进行各种技战术训练，而定位球的演练成为本次训练的重点内容。    中国队于当地时间3月25日下午抵达马斯喀特后，很快于当晚前往场地进行适应训练。不过承接客队训练的苏尔坦·卡布斯体育中心副场场地坑洼不平，可能对参训人员造成意外身体伤害。在这种情况下，中国队在当地的第二次室外训练，也就是当地时间26日晚的训练改在了位于库瓦德地区内的一座法院球场。该球场场地条件较卡布斯体育场副场的条件只能说相对理想一些，但草皮质量仍无法令人恭维，球门两侧均出现较大面积的“斑秃”。    就这样，中国足协前方工作组成员于当地时间27日上午再次找到当地有关方面沟通变更训练场地事宜，并最终在另一座城市锡布市找到一块条件相对理想的场地。锡布体育场作为当地锡布俱乐部的主赛场，是阿曼国内顶级联赛最优质的专业球场之一。锡布队亦是阿曼联赛榜榜首球队，阿曼队中有六七名球员出自该俱乐部。    据了解，这座体育场也是阿曼1989年龄段国奥队于2011年6月与中国国奥队进行伦敦奥预赛比赛的场地。在伦敦奥运会亚洲区预选赛资格赛第2轮第二回合比赛中，由布拉泽维奇率领的中国国奥队在这里凭借吴曦的进球，一度将双方总比分扳为1比1。但在加时赛中，阿曼队连入3球，最终以4比1的总比分淘汰了中国国奥队。在本次随队西征的国脚中，吴曦、王大雷、张琳芃、郑铮都曾在这块场地里参加过比赛。虽然这块场地的草皮仍较厚，但最起码平整度可以得到保障，因此中国队球员们能够在这里比较放心地训练。    24名国脚全部出现在当地时间27日晚的训练现场，但因伤缺席前两次训练的金敬道并未随队参加合练，而单独在队医陪同下绕场慢走，随后在瑜伽垫上进行各种身体恢复训练。由于身体无法胜任慢跑及简单的有球训练，金敬道缺席29日比赛已是大概率的事情。这意味着余下23人不出意外都将进入本轮比赛的国足报名阵容。    同样因身体不适而一度在26日训练中单练的朱辰杰、郑铮则全程参加了27日的合练。这意味着只要战术需要，他们都可以在29日比赛中首发登场。    在27日的训练中，国脚们先是每3人一组进行了15分钟的传接球训练，接着转入定位球演练，这也是本次训练课最重要的训练单元。作为负责技战术指导的助教，西班牙籍教练佩普将全队分在两组内，分别进行了角球、前后场任意球战术等专项训练。很显然，中国队在本届12强赛收官战中仍寄希望于在定位球方面做文章。    据悉，当地时间27日上午，全队在驻地酒店会议室内参加了一次有关技战术内容的理论课，其重点便是分析阿曼队的技战术特点，特别是其角球进攻的特点。这是因为在两队本届12强赛首回合交锋中，阿曼队正是通过角球完成破门。而在上轮主场与沙特队的比赛中，中国队同样被对手利用角球打破场上僵局。    按照计划，中、阿两队于当地时间28日晚先后赴卡布斯体育中心内场进行场地适应训练。中国队的训练安排在当地时间晚7点15分至8点15分。</content>
    </news>
    <news title="6名国脚须谨防“领黄”">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395389.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A09：体坛汇</page>
        <content>以一场胜利为本队本届世预赛征程收官成为中国队全力以赴争取的目标。不过与此同时，国脚们特别是已经身背“1黄”的球员须注意脚下动作，避免再得黄牌，从而为明年亚洲杯比赛造成人员损失。    作为国足本届世预赛最后一个对手，阿曼队虽然也已提前无缘跻身卡塔尔世界杯决赛圈，但上轮他们在客场取胜越南队后，士气高涨。他们同样希望在12强赛末轮中战胜中国队，从而为接下来的2023年亚洲杯备战平添信心。    从这个角度来说，中国队本轮所承受的压力并不小于上轮主场战沙特队。而给中国队构成压力的还有目前全队“得黄牌”的状况。在上轮与沙特队交锋前，作为国足常备人选，王燊超(去年9月2日对阵澳大利亚队)、王刚(去年9月7日对阵日本队)、韦世豪(去年10月7日对阵越南队)、张琳芃(去年11月11日对阵阿曼队)、张玉宁(去年11月16日对阵澳大利亚队)、武磊(今年1月27日对阵日本队)以及徐新与洛国富(今年2月1日对阵越南队)等8名球员均有黄牌在身。而在中、沙比赛中，蒿俊闵、朱辰杰又各领一张黄牌。    在10名领牌球员中，除王刚、韦世豪、武磊、洛国富缺席本次西征外，其他6名球员只要在与阿曼队比赛中再次“领黄”，就将在2023年亚洲杯正赛小组赛首轮中停赛。    规则显示，本届12强赛落幕后，各参赛队球员累计两张黄牌后所需要执行的自动停赛场次将会延续到下一项洲际大赛首场比赛，也就是2023年亚洲杯小组赛首轮比赛中。举例来说，在俄罗斯世预赛亚洲区12强赛最后一轮国足客战卡塔尔队比赛期间，时任国足队长郑智被裁判出示红牌罚下场，其一场的自然停赛就在2019年阿联酋亚洲杯小组赛首轮中执行。因此上述6名现役国脚需要在29日的比赛中谨慎注意脚下动作。    本版文/本报记者 肖赧    统筹/汪浩舟  供图/视觉中国（除署名外）</content>
    </news>
    <news title="直播导视">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395390.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A09：体坛汇</page>
        <content>卡塔尔世界杯亚洲区预选赛：    23:35 阿曼VS中国（CCTV-5）    （具体直播时间及场次以最新电视预告为准）</content>
    </news>
    <news title="北京要率先建成“中国电影高地”">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395383.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A10：文体+</page>
        <content>近日，北京市电影局发布《“十四五”北京电影发展规划》（以下简称《规划》）。《规划》系统阐明了“十四五”时期北京电影发展的指导思想、基本原则、发展目标、重点任务、组织实施等。《规划》锚定2035年我国建成电影强国目标，提出北京要“努力建设电影强国核心区、电影高质量发展示范区，率先建成具有世界影响力的中国电影高地”。    北京电影发展七个主要目标    根据规划，北京电影发展要努力实现七个主要目标。一是勇攀电影创作高峰。二是市场更加成熟繁荣。三是产业体系更加健全。“规划”里提到，国有电影企业进一步深化改革，做优做强，骨干和带动作用明显提高。民营电影企业更加发展壮大，行业龙头企业和专精特新电影企业大批涌现，电影基地（园区）不断拓展升级，国际一流电影创制中心基本建成。    四是科技创新能力大幅提升。积极承接国家电影高新技术研究实验室建设，推出一批拥有自主知识产权的关键性电影科研成果，电影与科技融合发展取得重大突破，电影工业化和特效制作达到世界先进水平。    五是公共服务不断优化升级。城乡一体化电影公共服务体系更加完善，乡镇影院建设有力推进，农村电影放映进一步提质增效，覆盖城乡的电影公共服务网络不断拓展，服务质量和服务效能显著提高。    六是传播力影响力持续增强。“规划”里提出了北京“中国电影窗口”作用要更加突显。京产电影海外市场快速扩大，国际传播力影响力大幅提升。    七是光影氛围日益浓厚。“电影+”发展新模式不断创新，北京国际电影节“电影名片”作用显著增强，北京环球影城溢出效应和拉动效应凸显，全方位多层次立体式电影文化体系建设取得新成效。    “七大提升工程”打造“七大新高地”    对照主要目标，《规划》提出实施“七大提升工程”，打造“七大新高地”。    一是“实施创作质量提升工程，打造电影精品生产新高地”。加强创作统筹规划，提高创作生产组织化水平，强化内容创作引导，激发创新创造活力，建立科学的评论评价体系，建设剧本创作孵化中心和电影评论评价中心。    二是“实施市场主体提升工程，打造电影产业发展新高地”。壮大电影企业实力，深化发行放映机制改革，支持影院优化发展，推动电影基地（园区）升级。    三是“实施科技赋能提升工程，打造电影创新创造新高地”。支持高精尖电影技术装备的研发，鼓励互联网技术和自主创新技术在电影领域应用，建设世界领先的电影后期制作中心，促进科幻电影产业的发展，使北京成为电影高新技术研发的策源地、国际电影后期制作首选地、科幻电影创制和首映的重要基地。    四是“实施惠民质效提升工程，打造电影服务消费新高地”。创新服务体制机制，提高服务效能水平，丰富活动形式内容，促进实现文旅融合。    五是“实施传播能力提升工程，打造电影海外推广新高地”。以电影为媒介讲好中国故事，擦亮北京国际电影节金名片，构建国际影视摄制服务体系，拓展中国电影国际发行网络。    六是“实施智力驱动提升工程，打造电影人才集聚新高地”。造就一批战略人才，培育大批青年人才，发掘一批创新人才。    七是“实施治理能力提升工程，打造电影发展环境新高地”。理顺管理体制机制，持续优化营商环境，提升依法治理效能，落实相关配套政策。    此外，《规划》在系统谋划的基础上，聚焦重点任务设计项目抓手，通过重点突破带动整体推进，共设置7个专栏27个工程项目。    文/本报记者 肖扬  统筹/满羿    快评    “北京精品”将越来越多 北京电影发展会更加耀眼    细心的观众会发现，《长津湖》《狙击手》《革命者》这几部高质量、高口碑的电影佳作都是“北京出品”，而随着中国电影产业的不断发展，随着《“十四五”北京电影发展规划》的出台，“北京出品”正不断向“北京精品”更迭奋进，北京电影的发展将会更加耀眼，完成建设影视高地的光荣使命。    北京作为全国文化中心，在电影创作方面汇集着大量的人才，2020年全年北京出品电影达到185部。据统计公报，2021年，全国生产电影565部，北京出品电影达到186部，位列全国榜首——相当于每生产的3部电影中就有一部为北京出品。而北京丰富多元的电影文化氛围和硬件设施也推动了人们的观影热情，2020年，在全国年度票房排名前十的影院中，北京占据6席；2021年北京电影票房收入达22.3亿元，较2020年增加了12亿元，同比增长116.50%，北京电影市场迎来全面复苏，为中国电影乃至世界电影在疫情下的复苏贡献了“北京模式”。    近年来“北京出品”尤为引人关注，2021年上映的电影《长津湖》票房达到57.75亿，超过了《战狼Ⅱ》，成为中国影史票房冠军。影片诠释了伟大的抗美援朝精神，代表了当前中国电影产业的最高水平，成为中国战争电影的新里程碑。其续集《长津湖之水门桥》成为2022年春节档当之无愧的冠军。两部影片不仅探索了中国电影工业化进程，还肩负着文化传播的责任与担当。值得一提的是，这部在影史上创造多个纪录的作品，是由中宣部和国家电影局直接推动，北京市立项并组织创作、大力支持的。    此外，2022年春节档颇受关注的张艺谋导演的《狙击手》则以“小而美”的创作手法，实现了主流电影在商业和艺术上的更深入探索；2021年上映的实现重大革命历史题材突破的电影《革命者》，也同样是“北京出品”。    这些“北京作品”的精彩呈现，体现了北京的创造力，在北京市委宣传部和北京市电影局的助推下，北京电影从组织策划、资源整合、资助扶持、体制机制等方面着手，聚焦重大主题，推动精品电影创作，并在电影创作中深挖中国传统、中国文化和中国故事中“人类命运共同体”的基因，做到“中国故事、国际表达”，以电影的力量同心共圆中国梦。    根据《“十四五”北京电影发展规划》，北京将每年承接国家重点电影项目5部左右，每年推出市级重点影片30部以上，力争每年票房过亿元的京产影片达到20部左右，获得国家级电影奖项位居全国前列，这意味着“北京精品”将在电影市场上以更加锐意进取、开拓创新的姿态，为中国电影带来勃勃生机和崭新气象。    文/本报记者 肖扬    数说电影发展目标    电影创作    每年承接国家重点电影项目5部左右    每年推出市级重点影片30部以上    力争每年票房过亿元的京产影片达到20部左右    获得国家级电影奖项位居全国前列    市场规模    到2025年全市影院超300家    城区和主要乡镇基本形成3公里影院圈    平均单体影院、单块银幕票房和综合营收全国领先    每年京产影片票房占国产影片总票房的50%以上</content>
    </news>
    <news title="人民文学出版社昨日庆生">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395385.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A10：文体+</page>
        <content>1951年3月28日，在北京东四头条的文化部大院里，人民文学出版社成立，新中国文学出版事业从这里开始。在过去71年间，人民文学出版社共出版中国当代文学、现代文学、古典文学、外国文学优秀作品以及文学理论、高校文科教材、人文科学著作等各种图书近两万种，发行总量近13亿册。    3月27日下午，“你好，人文社——庆祝人民文学出版社成立71周年”直播活动在线上举办。著名作家张炜、李洱、祝勇、江南，人文社的老编辑何启治、文洁若、弥松颐、罗君策、张福生与广大读者通过网络直播形式汇聚一堂，共同感受文学的温暖和力量，勾勒人文社的梦想与未来。    71年来，人民文学出版社出版的原创文学作品获历届中国出版政府奖、“五个一工程”奖、中华优秀出版物奖等国家级奖项。尤其是在中国原创长篇小说领域最权威的茅盾文学奖的评选活动中，人文社的作品几乎从未缺席，占据了全部获奖图书的半壁江山，比如《白鹿原》《平凡的世界》《尘埃落定》等当代经典文学作品都在人民文学出版社首次出版。    在新媒体时代，面对始于2020年的全球疫情，实体出版普遍遇到不少冲击和困难。人文社通过新媒体营销，打造文学IP，为人文社实现逆势增长贡献了一份力量。仅在2021年，人文社文创部收入已超过1100万元，成为出版业文创发展的领头羊。    在刚刚过去的2021年，人文社出版的东西的《回响》、范稳的《太阳转身》、铁流的《靠山》、王安忆的《一把刀，千个字》、梁晓声的《我和我的命》、周大新的《洛城花落》等一批具有影响力的优秀图书，入选了“中国好书”“书映百年伟业推荐书单”“中华读书好书榜”等全国各大重点榜单。    2022年，人文社还将出版一大批当代著名作家的新作，以及君特·格拉斯、J·M·库切、大江健三郎、伊莎贝尔·阿连德、安妮·普鲁、金爱烂等外国大作家的作品。    据悉，今年3月22日至4月底，人文社还与北京图书大厦联合举办“人民文学出版社71周年社藏名家手迹展”，展示出的是郭沫若、茅盾、巴金、老舍、曹禺、冯雪峰、叶圣陶、丰子恺、钱锺书、朱光潜、丁玲、季羡林、魏巍、周立波、启功、王瑶、严文井等23位现当代大家的亲笔书信，信函的内容多为作家与人文社的编辑在图书出版方面的交流。这一封封的作家信函，体现着一本本名家著作诞生前的完善之路。    文/本报记者 张恩杰</content>
    </news>
    <news title="赵维伦：16岁篮球少年意甲首秀">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395387.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A10：文体+</page>
        <content>27日，在意大利篮球甲级联赛瓦雷泽队与米兰奥林匹亚队的比赛中，年仅16岁的中国少年赵维伦完成了自己职业生涯的首秀。虽然赵维伦的出战时间仅有两分钟，也没有得分入账，但这场比赛却有着非同一般的意义，他是目前唯一一个在意甲征战的中国篮球小将。    出生在意大利    不到5岁开始打球    北京青年报记者采访了目前正在意大利生活的赵维伦的父亲赵长健，他讲述了赵维伦的成长经历，以及他的特点等。    赵维伦2005年9月8日出生于意大利，在佛罗伦萨中国领事馆领取的中国护照，他的哥哥赵维旌1997年生于北京。赵维伦从出生就在意大利生活。2010年6月，不到5岁的赵维伦就在瓦雷泽篮球俱乐部正式开始了篮球训练。    这里需要说一下意大利北部伦巴第大区的瓦雷泽省，瓦雷泽与同在伦巴第大区的米兰是行政同级的省会，瓦雷泽篮球俱乐部是意大利篮球的传统甲级俱乐部之一，历史悠久，培养了很多优秀的球员。    得益于正规篮球的熏陶和对篮球理解较深的优势，赵维伦一直是球队的领袖，他带领瓦雷泽俱乐部2005级队赢得了很多比赛。很多次球队前三节输18分、20分，第四节赵维伦接管比赛，帮助球队成功翻盘。    为锻炼体能    训练的同时也打水球    赵维伦从小就给瓦雷泽篮球一队做正式比赛的球童，小的时候送水，大一点了就擦地，在甲级联赛的场边学到了很多，比如球员的细微动作、情绪变化、团队精神以及各种处理球的方法。这样的经历也为他日后成长打下了基础。    客观地说，赵维伦并不能算是一个天赋出色的孩子，比如他现在的身高只有1.80米，没能赶上哥哥，但他自己是这么说的：“长不长个，我自己说了不算，但是我可以练得更快、更有力量、投篮更准，这个我可以说了算。”    赵维伦是个训练很刻苦的孩子，他希望能够通过努力去弥补一些其他方面的东西。大冬天，下雪没停，他自己铲了雪，戴着手套去练球。他练习很系统，也有针对性，运球热身，抗干扰行进运球，各种情况下的远距离投篮等。为了锻炼体能、减少关节损伤，他在篮球训练的同时也坚持打水球，坚持了三年。为了左右手均衡，他还一直坚持弹奏钢琴，水平还不错。    “梦想着有一天能成为职业球员”    赵维伦的成长还与意大利篮球训练体系很完善有直接的关系。意大利篮球成年人有A级（甲级），这有点像是国内的CBA，水平最高。此外还有A2级、B级等职业联赛，之后有C、D半职业级别比赛，还有其他低级别的成年联赛。青少年篮球联赛更全面，几乎每个大小城镇都有正规的一个甚至多个篮球俱乐部，比如瓦雷泽这个城市就有两支青年联赛最高级别球队，低级别就更多了。    除了参加甲级联赛之外，赵维伦还参加U17、U19级别的比赛，再加上一些邀请赛，这个赛季赵维伦可以打80-90场正式比赛，比赛经验的积累对于一个后卫的成长很重要。    在父亲的眼中，赵维伦是个左右手都很平衡的球员，他知道怎么防守，实战经验很丰富。当然，他距离职业球员还差很多，很多方面都需要逐步提升与完善。    赵维伦作为一个中国少年在意大利瓦雷泽接受篮球启蒙和专业训练，他梦想着自己有一天可以成为职业球员。赵长健表示：“关于赵维伦日后的计划，其实在哪里打球不重要，重要的是有球可打，打好球，在高水平对抗中打球。现在是他见世面与学习的最好时间段，我们对他寄予着很大的希望。”    文/本报记者 宋翔    统筹/汪浩舟  供图/视觉中国</content>
    </news>
    <news title="邓智伟：珍惜当下 余生用音乐填满每一天">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395391.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A11：演艺圈</page>
        <content>创作了《呼吸有害》（莫文蔚）、《我在时间尽头等你》（杨宗纬）、《年少无邪》（陈立农）等歌曲，作曲家邓智伟如今变身唱作人，推出单曲和个人专辑，巡演也即将开启。    近日邓智伟接受了北京青年报记者的专访，讲述了他起起落落的人生经历。    27岁成为TVB（香港无线电视）音乐总监，创作了超过300首歌曲和配乐，有着诸多头衔——“金牌作曲家”“前TVB音乐总监”“大牌制作人”，与中国香港本土大部分歌手均有过合作，在主流音乐市场声名远扬。邓智伟的前半生真可谓“开了挂”，尽享春风得意样样红，也饱尝年少轻狂带来的伤。后来反复跌入谷底，却没能消磨他的意志，反而激发了他从幕后走到台前，从创作人变身唱作人。    从2020年定居北京开始，邓智伟的人生重启，在这里有了全新的生活、全新的工作和更加平和的心态：不念过往，不惧将来，珍惜当下，用音乐填满每一天。    闯荡    在英国花光父母积蓄    TVB面试开启新人生    从未接受过专业音乐训练的邓智伟，凭着在音乐上的天赋和对音乐的热爱，十几岁就在香港组建了一支乐队，并小有名气，出过唱片，开过演唱会。后来萌生了去海外发展的想法，于是乐队一行人远赴英国。然而此行最终失败，在英国的三个月，除了没有唱片公司对他们感兴趣，邓智伟身上的钱也都花光了，那也几乎是他父母的所有积蓄，无奈只好返回香港。    “在英国每天只吃一顿饭，然后一家一家地敲唱片公司的门，请他们听我们的音乐。但天不遂人愿，只好回香港，当时就觉得要去赚钱，要还给爸妈了，于是我就去了电视台面试。”    邓智伟所说的电视台，正是TVB，他面试的岗位是台里最低职位的音乐编辑，但最终因为学历、专业都不符合要求被拒绝。但邓智伟执着诚恳的态度打动了面试官，最终被录取还是因为他过硬的音乐水准和能力。    “我那个时候真的没钱了，我就求他，我真的很需要这个工作，你可以给我一个机会吗？我有一个天生的能力，看到画面就能写出音乐来。然后他说，我给你时间，你写给我看。”邓智伟抓住了这次机会，在短短30分钟里，一架钢琴、一段录像带，他完成了一曲配乐，得到了认可，获得了工作。    录用之后，邓智伟的工作就是为TVB的各个电视节目包括新闻报道、天气预报、综艺节目配乐。在当时，这样的工作被很多大学生认为是无用的，不屑去做，只有为电视剧配乐才是有前途的，但邓智伟珍惜这样的工作机会，他勤恳、任劳任怨的工作态度得到了各部门领导的认可。那一年是2000年，新世纪的开始，也是他人生的新开端，彼时的他完全没想到，4年以后，他一跃成为TVB音乐总监，并且是TVB史上最年轻的音乐总监。    为TVB改革作出贡献    成为最年轻音乐总监    邓智伟入职一年以后，TVB高层变动，新入职的高管做民调与邓智伟谈话时，邓智伟的仗义执言令对方印象深刻。    “他访问到我时，问我工作开不开心，我说不开心，我很心痛。因为我觉得TVB节目没有自己的主题曲，没有自己的创作团队，而是在用日本人的音乐，为什么这么大的电视台没有原创音乐？他说ok，你明天早上9点来我的办公室，聊聊这件事。”那次的谈话，邓智伟提出为每套剧量身定制主题曲和配乐，得到认同和支持，他也开始着手创作他的第一部影视剧音乐作品——《天涯侠医》主题曲《心呼吸》。    改革成效显著，歌曲收获好评，演唱者林峰凭借这首歌获奖无数，邓智伟的人生也出现转机，在TVB成为风云人物，2004年他升任TVB音乐总监。那一年他27岁，是TVB史上最年轻的音乐总监。    在TVB工作的12年间，他创作了超过300首歌曲和配乐，参与了TVB出品的所有影视剧音乐创作，包括《法证先锋》《银楼金粉》《溏心风暴》《岁月风云》《宫心计》《巾帼枭雄》《公主嫁到》等TVB经典剧集。他所主张的“一剧一曲”和“配乐定制”一改TVB陈旧的配乐形式。他与中国香港本土大部分歌手均有过合作，包括莫文蔚、容祖儿、林峰、谭咏麟、李克勤、杨千嬅、蔡卓妍、张智霖、谢天华、古巨基、陈慧琳、关菊英、黄宗泽、吴卓羲、胡杏儿、佘诗曼等，在主流音乐市场邓智伟声名远扬。    起伏    年少轻狂从云端到谷底    患抑郁症酒精麻醉自己    当年的成功是把双刃剑，年少有为是真，年少轻狂也有。现在回头再看那段经历，后悔、自责，或者不堪回首，他形容那是一种“迷失的状态”。    “27岁走到那个高度，会有一些狂妄，我那个时候出去带两个助理，一个司机、一个秘书，我觉得自己很牛，谁说话我都不听，没有礼貌，我觉得很后悔，真的很后悔。”    因为不自知的骄傲自大，得罪了一些人，TVB里出现了越来越多反对邓智伟的声音，媒体口碑也拉低，一段时间里有关邓智伟的新闻大多是负面的，等到他幡然悔悟，为时已晚。在这样的时刻，清醒了代表着要为此前的迷失买单了，邓智伟抑郁了，从音乐才子到脾气古怪，从趾高气扬到不想见人，他真正尝到了从云端跌入谷底的滋味。    “人可能就是这样，你经历过痛苦、挫折之后才会长大。”在治疗抑郁症期间，为了缓解压力，邓智伟用酒精麻醉自己，甚至举办演唱会在上台前，他一边吃抗抑郁药，一边喝酒，他知道这样做很危险，但不知是控制不住，还是根本就豁出去了，他也说不清。    音乐人转做生意人    经商失败抑郁症复发    治好抑郁症已经是两年后，邓智伟决定离开TVB，从头再来。浑浑噩噩度过了一段时日，邓智伟急需想要证明自己。    “当时有很多声音说：你写的歌没有多厉害，别人都是在看剧的时候顺便听了你的音乐，你背靠着TVB，并不是你有多牛。所以我觉得是时候离开了，我应该去接受新的挑战，证明自己。”    离开TVB之后，邓智伟开了一个艺人公司，以为可以大干一场，但最后还是失败了。他忽略了一个事实：他是专业的音乐人，不是生意人。    “其实自己是完全不懂做生意，每天都为那些投资方投不投我的公司而去应酬、喝酒，我觉得那几年是浪费了人生，然后我的抑郁症就复发了。”那段时间，邓智伟跌入了另一个低谷，十年间经历过被利用、被陷害，饱尝人情冷暖，导致抑郁症复发。邓智伟说，那是荒废的十年，是人生最失败的十年。    如果当年没有离开TVB，就不会去开公司、做生意，也就不会有那些痛苦的经历，但是人生没有如果。邓智伟说，离开TVB他从未后悔过，“如果我留在TVB，也不会进步，可能继续过去的创作、继续写《溏心风暴》系列音乐，我觉得这个事对我来说是没意义的。”    重启    选择最有挑战的地方    破釜沉舟定居北京    2020年，邓智伟做了一个人生中最重要的决定：离开香港，定居北京。    契机是一个电影主题曲创作的邀约，进京之后需要防疫隔离，14天的时间，邓智伟反思了自己的前半生。隔离结束后，邓智伟决定：定居北京，不走了。然后就是找房子，请家人、朋友帮忙把行李和音乐设备寄到北京，“我不是在北京已经找到固定的工作才离开香港，那个时候只有一个小小的电影主题曲的工作，我就这样决定留在北京，开始了新的人生，破釜沉舟、没有后路。未来会怎样不知道，可能我要去打工，也可能找不到工作、会居无定所。”    为什么选择北京？邓智伟说，很小的时候去英国流浪，体会到那种寄人篱下的滋味，甚至因为黄皮肤被歧视、被拒绝，即便有才华，也不会被温柔对待，所以他当时告诉自己：一定要把所有的音乐才华、最好的音乐作品奉献给自己的祖国。所以选择最有挑战性的地方——祖国的首都北京，最优秀的音乐人集中的地方。    “有人说你是想来内地赚钱，我不是，其实我在香港可以赚很多钱；有人说你可以去广州、去大湾区，你会发展得更好，在那里有更多人认识你，但我就是要来北京，我要在这里跟最顶尖的音乐人一起工作。你做一个音乐出来，其实还有一个目的，是希望更多人可以听得到，就好像老师教学生一样，你有好的音乐，你的听众听了越来越多好的音乐，他的音乐品位也会越来越高。”    北京开启崭新人生    用音乐填满每一天    从小生活在香港，邓智伟从没想过有一天会到北京生活，更没想到他只用了一天时间就适应了北京，并且爱上北京的冬天。而北京带给他的，不仅仅是新鲜的生活和工作，还有重启的人生。这里改变了他、疗愈了他。    “来到北京之后，我整个人都变了，我在这里就像是隐居了一样，戒了酒，不需要应酬，不参加饭局，变得更平和了，每一天都很开心。我觉得我现在的状态特别好，晚上11点睡觉，早上6点起来跑步，然后开始每天的工作。”    在北京，他有了更大的音乐创作空间，有了崭新的生活。因为荒废过十年的人生，邓智伟更加珍惜现在的时光，也更加懂得，一生很短，要把握好当下，努力过好每一天，用音乐填满每一天。    去年8月，邓智伟正式签约摩登天空旗下厂牌“WaterMade水形”，从作曲家蜕变为唱作人，陆续发行了两首单曲《Fading Alone（独自消逝）》《Fallin&#39;（坠落）》，并且在另一个音乐平台上发表专辑《平行回忆》，同时也继续为一些影视剧创作主题音乐，巡演也提上日程，第一场广州4月2日，北京站5月18日。    “当年说我离开TVB什么都不是的人，都闭嘴了，我现在做的电视剧音乐影响力都挺大的，所以特别开心，在45岁的时候还可以出自己的第一张专辑，然后还可以开自己的巡回演唱会，真的是想不到。就感觉现在这个状态是自己非常满意的。”    文/本报记者  寿鹏寰    统筹/刘江华</content>
    </news>
    <news title="田沁鑫张译等44人获“全国中青年德艺双馨文艺工作者”称号">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395392.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A11：演艺圈</page>
        <content>3月28日，第五届全国中青年德艺双馨文艺工作者表彰大会在京召开。中共中央宣传部、人力资源社会保障部、中国文联决定，授予44名同志“全国中青年德艺双馨文艺工作者”称号，观众熟悉的演员吴京、黄渤、张毅（张译），导演刘江、刘家成、国家话剧院院长田沁鑫等在列。    会上，受表彰文艺工作者代表马赛、王舸线、田沁鑫、张毅、陈小朵做交流发言。田沁鑫在发言中表示要做真善美的追求者和传播者，“获奖让自己在感激的同时也多了一些思考，更激励自己未来要承担更多的文化责任。要心怀正气，团结艺术家，为国家级的剧院奉献更多的好作品。”    一直以来，无论做话剧还是参与央视《故事里的中国》和《典籍里的中国》的创作，田沁鑫称自己都是一个“不怕吃苦，也肯下真功夫”的人。去年创作《伟大征程》时，即便是脚踝意外受伤，骨折三处，手术植入一块钢板、12个钢钉，她仍在术后两周返回晚会现场，忍着疼痛完成了《伟大征程》的创作任务。此外，在2018年至2020年创作民族歌剧《扶贫路上》期间，田沁鑫深入到广西百色市乐业县百坭村驻村第一书记黄文秀曾经工作过的田间地头，遍访她身边的百姓，听乡亲们含泪讲述她的故事，反复研读她写的《驻村日记》。这些真切感受最终都成为她创作这部歌剧最强的精神力量与最深的情感内涵。在她看来，深入基层的经历也是她把思想和情感同人民融为一体，修身明德的过程。    “从做国话的副院长到院长，我没有休过一次年假。在剧院做导演20年，崇尚的也是作品的朴素而高尚；而作为院长，现在考虑更多的则是国话应该做什么样的作品、培养什么样的艺术家。”从导演到院长，田沁鑫称自己的创作是从小我到大我的过程，“未来我依旧会把崇德尚义作为一生的功课，以德为先、以艺为重。”    文/本报记者 郭佳</content>
    </news>
    <news title="《一代洪商》演绎爱国油商传奇">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395393.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A11：演艺圈</page>
        <content>本报讯（记者  杨文杰）近代历史传奇剧《一代洪商》正在央视电视剧频道播出。该剧由张丰毅、李立群、张睿、张含韵主演，丁海峰、马晓伟、牛莉、寇振海等众多实力演员加盟。    天下洪油出洪江。湖南洪江自古就是湘西重要驿站和繁华商埠，盛产优质桐油，人称洪油。从大航海时代起，洪油就是一种必需的防腐用品，一直延续到清末、民国，是极其重要的战略物资。由于洪油的重要地位，不仅天下五府十八帮聚集在洪江，各国采购商人也云集于此。    《一代洪商》讲述了湘西南商业重镇洪江城中刘、杨两家百年油号三代人的恩怨传奇，浓墨重彩地展现了一代洪油商人在历史巨变中的家国情怀和商贾理念。    剧中，张丰毅、李立群分别饰演元隆油号掌柜刘云湘、恒顺油号掌柜杨同昌，他们是老一辈湘商的代表人物，展现了湘商受尽苦难仍不失道义、行商万里兼济天下的品格，为抗战作出了杰出贡献。青年演员张睿、张含韵则突破形象，演绎了革命洪流中的爱情和战火中的青春。</content>
    </news>
    <news title="“大厂”春招 七成暑期实习生有望转正">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395362.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A12：青春派</page>
        <content>近日，各大公司的2022年春季招聘启动，应届毕业生迎来大规模求职机会。“大厂”求贤若渴，字节跳动、百度、美团、阿里、京东等开放多达数千个实习和正式就业岗位。    今年的春季校招季将持续至4月下旬，有HR表示，今年收到的简历数量和质量都是近两年的高峰。此外，受疫情影响，部分招聘在线上进行。智联招聘执行副总裁李强建议，应届生在求职时，要多渠道了解企业招聘的具体人才需求，针对企业重点考察的因素提高自己，并通过丰富实习和工作经验等方式着重提升专业技能，为求职做好准备。    北京青年报记者发现，春季招聘中，互联网“大厂”依然对“研发岗”需求最旺盛，此外，产品、运营等职能岗也有相应的招聘计划。部分“大厂”还加大了对暑期实习生招聘力度。暑期实习生是进入“大厂”的一大关键通道，根据各公司公布的数据，超过70%的暑期实习生最终能够顺利转正，因此，不少非毕业年级的大学生十分看重这一机会。不过，与全职招聘相同，暑期实习生的招聘流程也十分全面，包括简历投递、笔试、面试等多个环节，竞争激烈。    字节跳动    预计招聘超6000名大学生    字节跳动是最早宣布启动2022春季校园招聘的“大厂”，为2022届和2023届毕业生分别开放全职补录和暑期实习岗位。字节跳动今年招聘涵盖研发、产品、运营、销售、设计、市场、职能/支持、游戏策划八大类型共60余种岗位，总量超过6000个，覆盖全国20余座城市。其中，北京、上海、深圳招聘需求最大，杭州、广州、成都新增了大量研发类岗位，西安将首次开放研发类暑期实习岗位。    据了解，暑期实习部分，研发类需求是去年的2倍，职能类岗位需求新增较多。整体转正率超过80%，研发类岗位转正率更是达到85%。    目前，相关岗位招聘信息已在字节跳动校园招聘官网公布。北青报记者了解到，为帮助广大毕业生找到合适的岗位、提升入职率，字节跳动将开放两次投递机会。字节跳动的校园招聘将于4月30日结束投递。    美团    将发出超一万份录用通知书    近日，美团宣布正式启动春季校园招聘，预计发出超一万份录用通知书，为大学生提供更多就业机会。美团此次招聘岗位涵盖技术、零售、产品、运营、设计、市场职能、销售等7个类型，工作地点覆盖数十个城市，包括北京、上海、成都、深圳、厦门、广州、武汉、扬州、石家庄等。    其中，转正实习招聘面向2022年11月至2023年10月毕业的海内外高校学生。大学生可以在春、夏两季选择合适的时间实习，在9月份秋招开始之前就可以完成转正，提前拿到正式录用通知书。据悉，去年美团实习生转正比例高达85%。为鼓励大家参加春季转正实习，今年美团调整了笔试规则，“若同学参与春招笔试和面试，拿到录用通知书但未入职，可在秋招中免笔试”。    百度    实习转正率高达70%    百度2022春季实习生招聘于3月7日启动。本次招聘面向2022年9月至2023年8月毕业的在校生，开放覆盖技术、产品、设计、职能四大类型百余个实习岗位，实习地点包含北京、上海、深圳等地，预计发放超过600个实习offer，实习转正率高达70%。据了解，在3月7日至4月15日期间，百度将开放招聘官网，有意向者可以登录进入实习生招聘页面，线上进行简历投递、笔试、测评与面试，收到offer的实习生可自主安排开始实习的时间，实习时长不少于3个月。    另外，百度还将陆续开展春季实习生招聘宣讲活动，优秀校招生代表将与同学们面对面交流，通过自身的经历分享，解答同学们的疑惑。此外，百度也将开启技术和产品职位专场空中宣讲会，还将在各个区域交流群开展互动答疑。    京东    新一线城市岗位持续扩招    近日，京东开启最大规模春季校园招聘，2022年将招聘超两万名高校毕业生。从2019年到2022年，京东已累计开放岗位358个，提供近6万个就业机会，且呈逐年递增趋势。    在京东校招岗位中，软件开发工程师、测试开发工程师、算法工程师等技术类岗位占比依然超过半数，持续吸引技术人才加盟。此外，本次校园招聘在持续吸纳高校人才的同时还呈现出两个显著特点：新职位服务实体业务，新一线城市如成都、西安岗位持续扩招。    在今年京东春招中，航空类、工程类岗位首次面向应届生大规模开放。近年来，京东快递通过与航空公司深化合作，不断增加在全货机航线上的布局投入。随着业务的蓬勃发展，航空维修、航空职能岗位首次向应届生开放。    此外，京东也推出了暑期实习生招聘计划。获得暑期实习生招聘录用资格并在岗实习满两个月的同学可参与留用考核，考核通过者可获得转正留用机会，毕业后可正式加入京东。    阿里巴巴    为“研究型实习生”提供资源    日前，阿里巴巴集团公布2022“研究型实习生”计划，面向海内外高校学生开放200多个科研选题，入选者将与达摩院、阿里云等团队合作探索前沿技术。阿里为大家提供场景、资源、补助等支持，优秀实习生有望获得阿里巴巴集团首席技术官程立的推荐信。    今年，阿里计划开放200多个科研选题，如“量子算法”“量子器件测量”“用于公开道路自动驾驶的离线强化学习算法”“基于多模态大模型的泛内容理解”“亚运智慧交通预约出行优化与碳足迹计算”等，研究领域涵盖量子计算、自动驾驶、人工智能、网络安全等数十个方向。    阿里的研究型实习生项目始创于2017年，旨在帮助青年学子开拓科研视野、实现学术目标。据了解，目前，全球已有200多所高校的1000多名学生参与了该项目，他们绝大部分来自计算机相关领域，博士生占比超七成。    华为    针对高端人才开放全球招聘    日前，华为开放了其针对高端人才的全球招聘。华为表示，正在寻找具有数学、物理、化学、材料科学、算法、热设计、系统工程等学位的天才，并欢迎来自世界各地的科学家、博士学位持有者、全球竞赛获奖者、研发工程师和杰出的大学生加入华为。    官网显示，其开放的职位包括高级系统集成专家、系统理论科学家、自动化和运动控制专家、热设计专家、机械工程师、光学设计工程师、电子功能材料工程师、精密设备开发和自动化工程师、精密制造工艺技术开发工程师、软件算法工程师等。    2022年，华为共计划招聘一万名应届毕业生。    对话HR    百度招聘负责人：简历数量质量明显优于过去两年    问：今年主要招哪些岗位，目前投递情况如何？    答：本次春季实习生招聘旨在为百度集团提前储备优秀2023届同学，在秋招的时候进行实习生转正。岗位方面，开放了技术、产品、设计、职能四大类型百余个实习岗位，其中仍以技术岗位居多，需求占到70%+，主要包括C++、Java等后端工程类、机器学习等算法类，还有前端和测试等等；今年春招在专业服务和管理支持类岗位也新开设了需求，这是往年没有过的，比如战略分析师、财务分析师、投资者关系等，这些岗位传统意义上更需要有社会工作经验的同学，但今年百度开设这些岗位也是希望能够引入更多方向的优秀校招生，也体现了百度重视年轻人才快速发展的决心。除此之外，百度旗下“昆仑芯”也在今年开放了一批实习生岗位，专注于AI芯片方向，目前正处在迅速增长期，发展前景广阔。招聘过程中还将举行两场线上直播宣讲，面向技术和产品岗位，也会通过社群语音方式对大学生常见的招聘问题进行答疑。截至目前，简历数量质量情况明显优于过去两年。    问：今年春招的具体流程是怎样的？    答：一般来说会经历笔试、人才特质测评、面试、综合评估、offer入职这些环节。    以今年春招举例来说，从3月22日起每周二都安排了线上笔试，同学们可以根据自己的时间方便安排参加，对于通过笔试的同学会从4月初起陆续安排面试。    面试环节在百度可能和其他公司有所不同，对于招聘量大、同学比较有热情的岗位，会安排集中面试，也就是在一天内完成所有三轮的面试流程，提高效率减少等待时间；通过面试并最终评估进入offer环节的同学会在面试后一周内接到通知。整个春招预计在4月下旬结束。    美团招聘负责人：后端开发和算法岗位需求最大    问：美团春招需求量最大的岗位是什么？    答：春招招聘量最大的岗位主要是技术类岗位，占百分之五六十。其中招聘第一大岗位是后端开发工程师，这个岗位大概有几十条业务线，包括外卖、骑行。还有餐厅的SAAS软件等等，这些都需要大量的后端开发人员。招聘量第二大岗位是算法岗位，我们有规模庞大的调度算法，还有无人机、自动车等各种各样的业务场景，这是目前招聘的最大需求。    问：校招生在美团发展如何？    答：我们非常重视员工的培养，从一个应届生到成为总监、事业部总经理，各方面的培养体系都很完善。对于应届生还有专门的培养计划，入职三年内均可参加各种各样的培训课程。    字节跳动校招负责人：为提升入职率开放两次投递    问：暑期实习生岗位为何很重要？招聘流程是怎样的？    答：今年暑期实习需求较去年增长较大，其中研发类需求是去年的2倍，非研发中职能类岗位需求新增较多。从往年数据来看，暑期实习整体转正率为81%，研发类岗位转正率更是达到85%；对于候选人来说，提前进入公司进行暑期实习，是了解公司氛围和岗位匹配度的有效途径，且通过暑期实习转正也是获得全职offer的有效方式之一；对于公司来说，暑期实习也是储备优秀人才的重要途径之一。    一般来说，字节跳动的招聘流程分为4个阶段：网申/内推——笔试——面试——offer发放。学生可以直接在校招官网选择意向职位进行投递，也可联系字节跳动在职同学获取校招内推链接/内推码，为帮助广大毕业生找到合适的岗位、提升入职率，字节跳动将开放2次投递机会。所有研发类岗位和部分非研发岗位设有笔试环节，所有笔试均在线上进行。研发大类职位的笔试时长都是120分钟，非研发职位的笔试时长不固定，大部分岗位笔试时长在2小时以内。字节跳动的面试轮次不是固定的，不同职位有不同的面试轮次和形式设置。通常来讲，每个职位要经历2-4轮面试，面试通过后就会发放offer。    职场观察    互联网行业招聘需求放缓但仍在增长    今年互联网行业春招有哪些特点、变化？对此，智联招聘执行副总裁李强表示，随着互联网行业进入调整期，人才需求增速也趋于“谨慎”，其发展增速及招聘需求增速放缓，但目前为止仍在增长。2022年一季度招聘职位数同比增长6%，低于全行业增速，较2019年同期下降8.7%。    从人才流动特征来看，互联网行业人才流动性在增大。根据调研结果，与2019年相比，2022年春季想转行的IT互联网人才比例较2019年提高约一成，涨幅相对较大。互联网人转行最想去制造业，且比例提高。今年春季，6.3%的互联网从业者求职时期望转向加工制造业，比2019年提高2个百分点，这与智能制造、工业互联网的发展有关。    应届毕业生求职注意这三点    李强建议应届生求职时注意三点：    在求职偏好上，年轻人更关注丰厚的薪资待遇、工作强度、加班时长、办公环境以及更宽松自由的工作氛围等，要从心态上端正就业目标、避免理想主义、克服从众心理、树立自强信心。    在求职准备上，应届生在求职时，有必要通过多渠道了解企业招聘的具体人才需求，针对企业重点考察的因素提高自己，并通过丰富实习和工作经验等方式着重提升专业技能，为求职做好准备。    求职方式方面，在全社会数字化转型升级的背景下，企业的人力资源工作也愈加工具化、数字化。在招人环节，各企业已广泛开始使用视频面试等产品和工具。智联招聘面向职场人的调研数据显示，78.4%的求职者在今年春招使用过可视化求职方式，六成人依赖视频面试找工作。作为求职者，也可以多多参与企业日常的招聘直播，了解新型招聘工具的使用方法，以及有针对性地提升自己面对镜头的表达方式和表现能力。    本版文/本报记者  温婧</content>
    </news>
    <news title="文化差异就像镜子 想进步就需要照照">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395326.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B01：人间事</page>
        <content>北京出版社副总编辑高立志的办公室和我想象中没有区别，书籍盈满，错错落落，叠了又叠。让我讶异的是，他能在其中准确随意地找到他需要的书，然后拎出来如数家珍。    “大家小书”这套丛书占据了他书柜的好几层，种类繁多。这是北京出版社的拳头产品，曾入选原国家新闻出版广电总局的首届向全国推荐中华优秀传统文化普及图书。它的编辑宗旨是，提倡大家写小书，让各学科的常识成为我们思考的起点。    丛书每本篇幅都在10万字左右，为的是使读者在较短时间内获得较多知识。著名学者袁行霈在丛书序言中说：所谓“大家”，包含两层含义，一，书的作者是大家；二，书是写给大家看的。“大家小书”开本都不大：读者可以揣进衣兜里，随时随地掏出来读上几页。    高立志是这套丛书的主要策划人，在丛书出版二百种之际，高立志又相机推出了“大家小书青春版”。他在接受采访时说：“2020年教育部公布中小学教育推荐阅读书目，‘大家小书’被大量选入，我就想借此契机把适合学生阅读的拎出来，为中国教育贡献点力量，这就是做‘大家小书青春版’的策划初衷。”    和高立志谈话，能深切感受到他的风趣睿智。做书是他的职业，也是他的志趣爱好。他的做书理念融合在他的幽默中，可以支持他滔滔不绝地讲话，而话语里尽是“真金白银”。    读书，入门不正很害人    高立志做“大家小书”的野心，是希望打通20世纪西学东渐以来的学术文脉。他相信人类文化中最优秀的部分一定是趋同的，而差异部分就像镜子。“想要进步就需要照镜子看看自己，这也是哲学产生的根源。而理解这个镜子之前，必须承认和尊重差异，文化遗产不分国界，继承了才是你的，不继承永远不是你的。”这是高立志的理念。    目前丛书做了二百余种，高立志遵循理念自觉地涵纳融通，希望提供给大众一个系统，因为只有了解系统才能知道“传统文化是怎么一步步走过来的”。    “大家小书”是专业大家写给普通大众读的书，即学术普及，不少书目的作者是民国时期的大学者。民国大家普遍接受过中西教育，他们更知道如何给普通读者讲话，这一点在高立志看来尤为重要。他说：“民国这些人的成长环境中没有很细分的学科概念，他们多在传统文化中哺育成长，国学修养后人难以企及。他们又普遍接受过西方教育，把西方思想作为镜子来反观我们的文化，这有极大好处。所以他们一般都善写，写得漂亮大气，那东西当然适合普及。”    当代“大家小书”的作者，很多也为高立志所钦佩。这些作者的共同特点是精益求精。“像刘北成老师，我们给他一个稿子，他的改稿能把每个空间都写得满满的，字还很正，照排的工作人员都能认识。”    “大家小书”有个倾向，阅读对象越低端越跨界，书的销量越好，如费孝通先生的《乡村中国》这样文史哲诸学科都避不开的必读书目。但像《训诂简论》《敦煌学概论》，作者是大家，关心的人相对较少，可对于“大家小书”来说，高立志认为它们也是必需的。    做有传承、能传承的“大家小书”，除了强调“大家”概念，高立志还强调要界定清楚“民科”和真专家，“对于传统文化和优秀的西方文化，都应该采取严谨的态度对待。”而这个严谨的态度，在高立志心目中，就是版本选择和阅读门槛。“我不讳言，很多‘大家小书’虽然立足普及，但都存在阅读门槛。我觉得读书不愿意克服困难，谈不上传统文化弘扬。”对于读一本《左传故事选》就可以谈《左传》，读一本《论语选译》就可以对孔子思想发表高论的现象，在高立志看来非常荒诞，所以他认为急需普及版本学知识。    高立志常逛公园和旧书店。有一次在公园里看到一个盗版书摊，一位老太太正问摊主有没有《论语》。摊主拿一本很大很厚的《论语全集》递过去。老太太看半天说：“原来《论语》长这个样子？”摊主回答：“只有一本《论语》，没有别的《论语》。”于是老太太买下了，嘴里说是给孙子买的。    这样误人子弟的事，高立志评价为“入门不正很害人”。“古书这一块，特别是诗歌，真的是版本重灾区。”这是高立志长期以来的感受，所以他到北京出版社后，立刻把来新夏先生的《古典目录学浅说》放进了“大家小书”。选书，懂一点目录学和版本学知识，看看作者、整理者、译者、出版社，甚至责任编辑，非常必要。如果还是不好辨别，可以看作者简介，“假如作者是做管理学的，他从管理角度切入解读《老子》，而这个读者也是搞管理的，买它就很对路；而如果你想了解的是基本文献或者思想史，那显然买它就不合适。”    做书，反感“速成品”    做书之前，高立志是个媒体人。在江苏《无锡日报》的新闻版面耕耘时，他却总想做些能留存更久的东西。“感觉书比报纸要长久一些，我就在2003年转入了出版行业。”出版和媒体在他看来是相通的，出版编辑的技术手段和理念与新闻编辑一般无二。    高立志曾经非常关注畅销书，发现超级畅销书的背后一定有某种社会思潮，就像新闻由头一样。而出版界是一个奇特的场域，表现最明显的就是有好点子未必能赚钱。“一本书最终落在谁的手里，在谁的手里出，形态完全不一样，书有书的命运。但还有句话：栽树的不如采蘑菇的。图书最终是否送到需要的人手里，也就是说销量如何，真不敢说，最富创意的产品往往不如跟风产品挣钱。”    见过太多“死”在畅销书路上的书商，高立志明白真正应该追求的是长销。在出版行业中，带流量的作者具有绝对优势，出版社也需要一定的品牌和流量。据高立志所知，很多大名头的书出版社是亏损着出。而很多时候，一本优质书的产生，编辑力量不弱于作者，这是一种综合性工作。十月文艺出版社总编辑韩敬群的一句话高立志很认同：作者写他们能写的，编辑编我们能编的。按理论说，作者是智力生产者，出版人只是传播者，但突出作品的某一方面，以使其适合市场，体现的则是编者智慧。对于出版编辑的真正成就感，高立志总结有三：引领业界某一倾向；发现重要作者；做别人做不出来的书。    高立志内心很反感做速成品，觉得“三分钟读懂世界史”之类的书荒唐至极，他吐槽：“三分钟读懂世界史，还要那么多历史学家干吗？”有一段时间坊间纷争图文书，接着绘本大热，高立志当初就觉得不是正途。他认为图像和文字带给人的想象力当然是不一样的，而某种意义上的具象化限制想象，可一个人无论想在哪方面有所发展，想象力都是不可或缺的。    译本，看重译者的风格与自律    做任何事情，都需要具有国际眼光。高立志和同行们的共识是了解中国传统文化的同时，需要有西方文化参照，所以，他主持开办了“大家小书”译馆系列。    对于译本，高立志强调的是译者，讲究的还是版本。他很看重那些一辈子只译一本书的老译者，“吃透了，研究透了，他的译本就是一个研究产品。”高立志始终认为翻译工作首先是态度问题，“我们审译稿时，凡是读不通的地方基本都有问题，就是译者在一些地方没有吃透而硬译过来造成的。”    高立志敬重在翻译工作上具有苛刻态度的人，“这些人天生适合做翻译，比如林一安老师。”高立志和林一安合作出版“大家小书青春版”的《老人与海》，是他的一部得意之作。    为了做《老人与海》，高立志比对英文版和几个优秀汉译本。他过去一直认为《老人与海》比较简单，但对比起来发现真不是那么回事。“细读文本会发现有好多语焉不详的东西。这本书是海明威在古巴写的，原型也是古巴老渔夫。为了精确反映情境，海明威的写作将大量当地西班牙语糅进了英语，所以如果单纯根据英语来翻译就会出不少问题。”林一安被中国译协授予资深翻译家称号，他首先是西班牙语资深翻译家，又出身于海关职员家庭，从小英语就不错，还一直研究拉美文学。    《老人与海》这部海明威的名著一般被定性为美国精神的表现，但高立志从林一安处了解到，《老人与海》反映的是一种拉美革命精神。高立志回忆：“他和我说这个时，我脑海里立刻反映出海明威与卡斯特罗的那张合照。海明威无疑是倾向于左翼的，他参加了西班牙内战，所以林一安说《老人与海》是拉美革命的史诗，我觉得基本成立。”    林一安的一些译法，开始高立志看不太惯。如将第一段的“老人和孩子”译作“老人和小伙子”，在他的概念中，《老人与海》是一位老人和一个十来岁孩子的形象。为此他查阅很多资料，最后得出了和林一安同样的结论：和老人在一起的是一个二十岁左右的小伙子，而非弱小孩童。    另有很多译本将第三人称的动物译作“它”，高立志认为这有违海明威的风格。“因为原文中海明威对动物的表述是‘he’，我想海明威要表现的是人与大自然的亲密相伴，他不希望人在大自然中过分分彼此，所以他对老人、鸟、鱼的称呼都是人格化的，如果翻译成‘它’就丧失了这一层意蕴。”    林一安在翻译上有着精确自律：句子尽量不超过20个字。“这也与海明威电报式的语言相应，是林一安译本的鲜明风格，而我们的大部分译本没有风格追求，甚至有的是汉语对汉语改写的结果。”高立志说，“《老人与海》早期比较重要的汉译本包括张爱玲、余光中、海观、赵少伟诸先生的，后来阅读最为广泛的是吴劳先生的译本，因为上海译文出版社买下了海明威版权。海明威公版后译本就满天飞了。”    林一安版《老人与海》，高立志的得意之处在于，它反映出了自己的编辑思想。“《老人与海》文本很短，三四万字，这是很多编辑不愿意碰的。因为利润空间薄，文字少也难撑起一本书。”高立志说，“市场上的《老人与海》严格意义上来说是‘海明威中短篇小说选’，或者是中英文对照的形式，而我做的这版却干干净净，就是《老人与海》中文文本和插图。”    插图作者是插画界大名鼎鼎的雷蒙德·谢泼德和查尔斯·图尼克利夫，他俩为伦敦“重印书”学会1953年版《老人与海》做了漂亮而精致的插图。“极好！”高立志评价。林一安版《老人与海》中译本插图均出自该版书，但现在只是部分选入。“如果条件允许，将来我想把原著的图全部弄过来。”高立志说。    《儿童中国史》诞生中的意外    “大家小书青春版”中还有一本《儿童中国史》，署名张荫麟、袁震，也是高立志的得意之作。这本小书的成书过程着实有些意外。    张荫麟毕业于斯坦福大学，是梁启超、陈寅恪格外看重的学生。他到国外学哲学，后来修社会学，被人称为不务正业。他却说自己将来的志愿还是历史，学哲学是要获得超观世界的方法；学社会学是要学会理解社会演进的方法。这样一位具有明确大格局的人，是高立志看重其作品的原因。    最初，高立志买到一套《张荫麟全集》，其中有《儿童中国史》，只有薄薄几页。“我过去读过张荫麟先生的《中国史纲》，序言中介绍，这是民国教育部委托其编的一部中学教科书。没有想到他还编有小学教科书。”在序言中，张荫麟提到如何普及中国历史的问题，认为我们的历史从小学学到大学都是由三皇五帝到现在，实在是浪费精力，所以应该编适合各阶段学生学习的教材。“他的想法是高中生应该懂得历史演进的大脉络，小孩子则了解一些英雄人物就可以了。”    高立志细读张荫麟的《儿童中国史》，觉得“他用一个人反映一个时代的类《史记》写法，有贴近感，语言也好，很大气”。    做书的人永远盘算着选题，高立志直觉《儿童中国史》可以成书。他注意到张荫麟编写的部分缺少北宋几个人物，这通过自己整理的《两宋史纲》可以辑录出来。但袁震和杨联陞撰写的部分呢？正发愁时，习之先生给他带来喜讯，他在编《吴晗年谱》时整理到吴晗夫人袁震的几篇文章，认为该编入《吴晗佚文集》。高立志认为，“如果将袁震的这几篇宋文补充进来是很好的。但其作者究竟是谁？张荫麟在序言中说得清楚，南宋和明代部分由袁震执笔，明清部分由杨联陞执笔。”    但习之先生认为文章虽然署名袁震，却可能出自吴晗之手。高立志仔细分析后排除了这种可能。他想，当时袁震未婚，张荫麟作为她的师兄，不会不了解其身体情况，如果袁震的身体不支持她去写书，张荫麟不可能强迫她去做。另外写法也是袁震的，而不像吴晗，例如其中的于谦，对比这一篇和吴晗写的于谦，一句相同的话都没有，甚至一些重要观点也不一样。因此，他果断地将袁震文收进《儿童中国史》，同时署名张荫麟、袁震著。    令高立志遗憾的是，杨联陞先生的清代到抗日这部分文章始终没有找到。他遍寻国家图书馆、北大图书馆，都了无踪影，“没有任何证据显示杨先生的文章在哪。我想可能已经遗失了，毕竟当时是战乱时期。”    踏踏实实做书比八面玲珑做人重要    作为一位做书人，高立志不喜欢荐书，觉得那是一种堕落，“读书应该是主动的，为什么要别人推荐呢？”    “大家小书”做满一百种时，有人提出书目有深有浅，能不能做阅读分层？这件事真的让高立志困惑了一年。“我就不知道怎么分，比如《诗词格律概要》，算浅还是算深？我想学习写旧诗的人肯定要读，学生也许也要读。但像我，天生平仄不全，就像看天书一样，那就不想读。”困惑中的高立志被陈平原教授的话解救了，“陈教授就反对阅读分层，因为阅读是一个人考虑问题时主动找书来读，分层不是剥夺人的思考权吗？”    高立志还请学生慎读改编本。他举例，“儿子三年级时学校要求读《三国演义》，我想三年级字都认不全怎么读，就给他买了一本带拼音的少儿版，后来发现人家根本不看。我很奇怪，《三国演义》多好看啊，为什么不看？拿来一翻，上来就是桃园三结义，原著开头的气魄全丢掉了，把最精华的部分丢掉了，只抽了几个故事。其实孩子的领悟能力是很强的，他觉得难理解他就不看。阅读习惯的养成，客观上需要大量阅读，但一定要是比较自主的选择。”    高立志特别喜欢作家史铁生，认为是难得一个在浮躁社会里深思的作家，“给他怎么高的评价都不过分，而天天没完没了琢磨精神和大奖，却说有伟大创作的不可想象，我觉得除了骗人还是骗人。”    汪曾祺他也喜欢，认为是难得的始终持守纯净的作家。他自觉受汪先生影响很大，并回想起1992年刚进北大中文系读书时汪曾祺来做讲座的情景。“汪先生眼睛不看人的，大眼睛朝上盯着天花板，半天谁都不理，然后带着家乡口音开始讲：有人问我怎么成为一个作家？我觉得第一是逃课。停下来想一想，又说，第二还是逃课。我为什么在西南联大不能留校？就是因为朱自清先生认为我总是逃课……想读的书就读，不想读的书就不读。我最喜欢的是我老师沈从文，喜欢契科夫、阿索林，都反复读。托尔斯泰我不喜欢，我就不读。”    特别烦闷的时候，高立志愿意读上几页经典书，感到平静一些。他反对各种励志书，也不喜欢大部分网文，那只会使他心境更浮躁。“好的语言不易得，有天生的成分，沈从文、萧红语言都好，他们的语言不是规训出来的。语言是有灵性的东西，满脑子私心杂念，写出来的也是私心杂念。”这是高立志的总结。    学者王宁先生曾对“大家小书”提出殷切希望，希望其自身语言就成为一种规范。高立志一直在遵守：“我们已经出了好几本有关汉字的书。”他也一直强调做学术普及要读原典，虽然他不是语言哲学的盲目崇拜者，但相信语言是所有文化的最终结点。“中国最伟大的发明肯定不是纸张、指南针，而是汉字。汉字维系了汉语言文化圈，这才是承载中国传统文化最基本的东西。”    出版业碰到一系列困境，如何去适应？高立志认为在时代大环境下考验的是领导者智慧，而不是编辑。他经常给手下的编辑们打气：文化无论在什么时代都需要传播，所以编辑的创意永远需要。“今后真正考验编辑的是审美素质。因为传播形式的转变，使书的奢侈化不可逆转，而判断一个内容值不值得出纸质书，将是对编辑判断力的第一个考验。”    高立志也知道很多事情做起来难。做书多年，他常常想：谦受益，满招损，学会倾听比学会语言更重要，踏踏实实做书比八面玲珑做人更重要。    文/本报记者 王勉    供图/方一</content>
    </news>
    <news title="错过了半个春天，练出了一笔菜汁画">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395327.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B02：写字板</page>
        <content>◎音乐水果    新一轮本土疫情的出现,让我们正在经历一个特殊的春天，正如张文宏说：这是抗疫两年以来最困难的时期，与其说是冬季还没有过去，还不如说是一次倒春寒。但我们坚信，春天，虽迟必到。    3月4日 星期五    初春的风有些大，走在我前面那个瘦瘦小小的姑娘直接被风吹倒了，眼镜也被吹飞了。    下午2:30，我坐接驳车去了另一个工区，十分钟之后出来。    没想到，就是这十分钟的停留，让我的人生开启了新体验。    3月7日 星期一    早晨去公司后，就听说了上周五我去的工区有人疑似确诊，问清了具体在哪栋楼里，确认自己去的是另一栋楼，便放下了心。    紧接着，HR在公司大群里开始统计谁去过那个工区。到了下午，那个工区整个被封闭，当晚，大家都睡在了办公室。    由于这波封闭来得太突然，公司并没有储备充足的食物，出现了食物与被子都不够用的情况。尽管座椅是人体工学椅，平日午休仰靠着很舒服，但用于过夜，还是难免腰酸背痛。第二日，大家醒来后继续上班，耐心等待。最惨的是一位送外卖的骑手，他进去后就无法出来，一会儿在长椅上坐着，一会儿又躺了下来，高楼上的同事们拍下了各个时段的他。到了晚上，他被请进了一层大厅的沙发区休息，公司给他提供了水和食物。    这注定是一个不眠夜。    3月8日 星期二    起床后，我发现自己的健康宝有了弹窗，给社区打电话询问，得知需要集中隔离，但先要居家等待工作人员来接我。    晚上我拎着行李箱在小区门口等待，一辆中巴车把我接走。九点，抵达隔离酒店，虽然疫情与我们共存了两年多，但真正轮到自己集中隔离时，才更深地体会到那些被疫情“偷走”的东西。不过此时此刻，集中隔离对我和我身边的人来说是最安全的方式，所以我并不慌张，更多的是“既来之，则安之”的淡定，就当是出差吧！    顺利入住后，我把自己的行李归置好，长舒了一口气。这是个小标间，房间里很温暖，还提供了许多矿泉水。    集中隔离的第一晚，安然入睡。    3月10日 星期四    忘了带面膜，顺便列了个清单发给家人，请家人帮我打包送下生活日用品。家人中午把打包好的小纸箱放在了隔离酒店外的小桌子上，晚上小纸箱就被放在了我房间的门口。    虽然从我房间的位置不太能看清家人的身影，在电话中的一通描述之后，隔着几棵高大的白杨树，我望见了远处有一个蹦跳的小身影，似乎在冲我挥手。    嗯，我还需要个望远镜。    3月11日 星期五    虽然我从未见过酒店的送餐员，但每到规定饭点，只要打开门，就能看到门口的椅子上放着热乎乎的饭，他们送饭从未迟到，只会早到。四菜一汤的隔离餐真的很好吃，虽然是小碗菜，但菜量不小，我吃到过京酱肉丝、干煸豆角、糖醋里脊、清炖排骨、番茄炒蛋等等美味家常菜。隔离期间如果不运动，实在太容易发胖了。    把每餐拍照发给家人成为了固定习惯：餐前拍下我的四菜一汤，再用菜汁在小馒头上画笑脸。    最初的笑脸画得极其简陋，以至于家人根本没看出我画的是什么。后来，在每餐的努力尝试下，画功终于有了进步——我不仅学会了用菜汁画小笑脸，还能画个小人捧着一颗心。    家人评价道：“期待更多可爱的菜汁简笔画！”    我莞尔，条件有限，继续努力！    3月18日 星期五    昨天酒店工作人员给我发信息，说今天早晨再做一次核酸检测，明天早晨就可以离开。闹钟响的时候，我没醒，直到酒店工作人员拍我的门，喊我做核酸检测。    我以为是和往常一样的鼻拭子，结果左边鼻孔被捅完，右边鼻孔又被捅，捅得我眼泪汪汪地和医务人员道谢并道别。真的要感谢他们，正是有这些人员的医疗与后勤保障，才让每一个人的集中隔离生活顺利结束。我们不用担心温饱，因为顿顿被“投喂”；我们也不用担心安全，因为整个酒店的管理措施非常完善。我们只需要安心按照规定，完成自己的隔离。    回到房间，我给家人发信息：我刚做了个“双鼻拭子”。    家人回复：啊？两个鼻孔一起被捅？    我发了个翻白眼的表情包：当然不是！    3月19日 星期六    早晨八点收拾好行李，我就离开了隔离酒店，健康码也变成了绿色。    从开始隔离到结束隔离，北京的天气曾有个温暖甚至炎热的回升，结果一场倒春寒，让扑落落的春雪将气温又打回到零下。    所以，我进出隔离酒店穿的衣服是一样厚的，感觉错过了半个春天。    家人早就在酒店外等我，我拖着箱子飞奔而去。我回来啦！    如今疫情形势依然严峻，我们每个人能做的就是遵守国家的疫情防控政策，相信无数的“小我”持续汇聚成“大我”，最终我们能赢得这场战“疫”的胜利！</content>
    </news>
    <news title="这十里春风，是帐篷下那些“大白”给的">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395328.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B02：写字板</page>
        <content>◎金陵小岱    我跟她见面要看一下核酸报告怎么了？她居然说我怕死，还说我不相信她！    是的，疫情又零星暴发了。在我回南京后的第四天，我所住的街道出现了一例疑似阳性病例，于是社区连夜搭起了帐篷，要给整个区做全员核酸。相比去年七月第一次全民核酸，大家都已经非常淡定了，谁还不是核酸界的“老司机”！    我自作聪明地选择了下午四点半。我想着上班的人还没有下班，不上班的人这个点得做饭，能去的只有我这种聪明人。谁知一到核酸点，我就傻眼了，聪明的人也太多了！并且，这些聪明人还都有“来头”，只见他们的外套背后都贴上了告示：“不好意思，我全家有八个人”“王家代表团领队，4人”“我妈让我来排队”“张府3人”“1-2-1602全家六人，不信就去查户口”……    正当我看得头皮发麻的时候，社区工作人员叫住了我：“哎，就你，站到这边来！你稍微帮我维持一下秩序，马上这边再摆一桌！”这一喊，那个背后贴着“我妈让我来排队”的小胖子和他妈妈都冲过来了，我让他们站我前面。很快，我们这第五个帐篷也开始检测了，隔着一米的距离，我听见这个小胖子无比担忧地大声说道：“叔叔，求求你轻一点，我刚刚吃两碗面条，两个鸡腿，你千万别把我捣吐了啊！”    除了自己要做核酸以外，作为企业主，我还得监督公司员工做核酸。紧张而忙碌地过了几天后，轮到我在公司值班，97年的员工小蔡来办公室领口罩和酒精。我见他有点不高兴，就问他怎么了，小蔡跟我说他失恋了。我以为只是小情侣吵吵架而已，没想到小蔡开口的第一句就把我给震惊了：“她太没有国家民族的责任感了！”    小蔡掀开口罩，猛喝了几口水：“老板，是不是你跟我们说的，不管见谁，都要看一下对方的核酸报告？”我说是啊，小蔡一脸地不解：“我住雨花台区，我对象住秦淮区，我跟她见面要看一下核酸报告怎么了？她居然说我怕死，还说我不相信她！我讲她没有国家民族的责任感错了么？我们小区门口的横幅就是这样写的！”    作为“始作俑者”，我只好安慰小蔡：“你坚持原则是对的，你女朋友只是有些日子没见你了，跟你撒个娇而已。那她后来给你看核酸报告了么？”小蔡把手里的摩托车钥匙往口袋里一塞：“没有给我看。我一气之下，就回来了。”    当天晚上十点多，小蔡发了条朋友圈：“当你跟别人在一起后，请记住一定要看他的核酸报告，最好还有健康码和行程卡。悲伤孤独的我，独自做完核酸回家。我喝的不是酒，是爱情的泪。”我带着内疚以及对小蔡坚持防疫原则而牺牲爱情的敬佩之情，默默地给他点了个赞。    事实说明小蔡的谨慎是有道理的。几天过去后，南京又零星出现了阳性病例，于是社区再次加大了核酸检测的频次，还新增了许多核酸检测点，几乎不怎么排队就能测核酸。只是这样一来，每天测核酸的工作量巨大，工作人员就算是夜以继日也来不及上传完所有数据，很多人的手机上刷不到核酸报告。于是，负责相关工作的部门想了一个办法：给所有测过核酸的居民发放核酸检测采样证明。    谁能想到，这些卡片居然会成为南京城里的三月爆款！它们比身份证略大一些，每天的颜色都不同，每个区之间也有区别。只要打开手机刷朋友圈，就会看到微信好友在晒这个卡片，甚至有的好友已经开始比较南京哪个区的卡片更好看。    而我，作为一个童年收集过小浣熊方便面卡片和奇多冰箱贴的人，为了得到这个证明卡片，测核酸已经测出了荣誉感。每次在被捅完嗓子后，赶紧走到出口处领卡片。当这张证明卡片拿在手里时，感觉就像领了奖状一样，并且我还会在心里憧憬：明天会是什么颜色的证明卡片呢？    在我集齐了四张核酸检测证明卡片的那天，我看到小蔡又发了条朋友圈：“春风十里不如你。”配图是两个人收集的八张核酸检测证明卡片。只是这人人都能感到的十里春风，它的温柔与美好，说到底还是帐篷下那些“大白”给的。</content>
    </news>
    <news title="娃在美国被“阳性”……">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395330.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B02：写字板</page>
        <content>◎丹萍    原来娃早早就把阳性报告挂在朋友圈。屏蔽我，我也没啥意见    看到娃发信息说他核酸检测阳性那个早晨，我另外一个在美国的朋友也留言说检测是阳性。娃去美国之前，我们就和他说过，既然选择去美国读书，感染恐怕是难以避免的事。每周我们都打电话，记得好像是感恩节的时候，娃一个人在宿舍，我们就问他：“你的美国室友呢？”他说：“出去玩了。”    “那你为什么不出去？”    娃说其他同学玩的场合，很多人都是不戴口罩的。他不敢出去。    我们也不敢说“别怕，正常生活”，也不愿意说“谨慎，不要出去”，真正的中间道路是没有的。如何选择，还是交给娃自己。    娃出国之后，十几个彼此不认识、但娃在一个学校读书的家长组成了一个群。家长们商量一件事情，一是中国孩子住在一起；二是如果有疫情，大家就分开宿舍，自我隔离；三是如果宿舍不够隔离，就在美国买房子。    妈呀，前面我还保留意见，最后这个决策把我吓得退群了。    娃在美国的中国同学的妈妈给我打电话，说两个娃在一起互相帮助，挺好的。我想把娃检测阳性的消息告诉她，一方面我觉得，她从来没给我打个电话，可能是听到这样的消息才打给我的。但我又担心，她并没有听到这个消息，如果我把这个消息告诉她，会让她很紧张。    我在心里琢磨了一阵，还是决定不说了，一方面娃和他的同学都是成人了，要按成人的规则，对待他们。    大家都是成年人，我不能在背后谈论他们。    娃和我说核酸检测阳性的时候，其实已经差不多好了。国内好多亲友问我娃在美国怎么样，我一般都回答，挺好的。    大家关心新冠的问题，我自己的感受是，一开始，海外华人的情况还是很不错，但自从这波变种病毒出现以来，好多华人和华人家庭，也都受到影响了。    除了娃，我认识的好几个朋友，也都感染了。娃毫无顾虑，他的朋友圈早就屏蔽我了，是爸爸每次看到转发给我，原来娃早早就把阳性报告挂在朋友圈。屏蔽我，我也没啥意见，我感觉就是个不想让妈妈操心的形式。    今天和娃打电话，和他说起，能不能写这件事，他说能啊。我让他提供点关于生病的细节，我说奋斗阿姨说自己的娃感染了，症状是屁股疼。    他差点笑翻了，说自己是腰疼，生病第一天睡觉的时候腰疼得直不起来，只好把手机放在腰的位置，还是不行，只好睡在地板上。这大概是整个病程中最艰难的时刻。    所幸应该算是轻症，就是肌肉酸疼而已。    洛阳亲友如相问，以上。</content>
    </news>
    <news title="做核酸，表情包都派上了用场">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395331.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B02：写字板</page>
        <content>◎耽于    扬抒怀以为嘴小了，张得更大了，大夫说：“虽然你有龋齿，可惜我不是牙科。”    我朋友扬抒怀经常出差，疫情期间，出差就得做核酸。有天，我有急事需晚上做核酸，恰好跟扬抒怀在医院碰头了，他特谦让，非让我先做。我要等他做完一起走，他坚决不肯。我在外面冻了半天了他才出来，一个劲儿吐口水，一个劲儿揉脖子，埋怨大夫快把嗓子眼捅残了。我并不同情他的痛苦，我就是想知道做个核酸怎么那么长时间，还如此夸张，跟扎他苦胆上了似的。    可能是夜晚的天空很温柔，容易让人敞开心扉，扬抒怀先让我保证不能外传。原来他做核酸做出“忐忑”来了，嘴老张不开，“啊啊啊”的，白天他不愿意让别人看到，尴尬，所以晚上来。这天也是，大夫越往里捅，他越往后仰，气得大夫“威胁”要拿伞柄勾住他脖子。扬抒怀看到过用锄头勾着脖子做核酸的搞笑视频，就笑了，大夫表扬他：“哎，就是这样，笑，大笑，露出后槽牙笑，就行了。”    扬抒怀很好学，问大夫怎么才能嘴张得合适，核酸做得快。大夫追问他为什么张不开嘴。小孩儿没娘，说来话长。原来，小时候扬抒怀老闹嗓子，特别怕大夫板子压舌头，再后来偷吃了一块硬糖，卡在嗓子眼了，生生被扬妈妈抠出来了，两件事导致他不爱张嘴。哎，多大点事呀，我以为是他嗓子多了块肉呢，神神秘秘的还不让外传。    大夫觉得，这种心理阴影造成的功能障碍就得物理治疗，就得张大嘴机械练，照着吃掉一头大象那么张。大夫给他一张表情包的图片，让照着回家去练。说着，扬抒怀掏出了表情包，画着小熊猫耳朵的大圆脸上，一张露出了十几颗牙的大嘴尤其突出，眼睛成了两个黑疙瘩，生动又形象，真像“核酸嘴”，就是不知道这个是人脸还是熊猫脸。    扬抒怀照着表情包开始了张嘴训练。我看他整天神神叨叨的，劝他别练了，有点走火入魔，回头下巴脱臼了假牙摔出来可没人赔。    就这样练习了好几天。那天扬抒怀做核酸，张大嘴，大夫问你这是干吗呢？扬抒怀以为嘴小了，张得更大了。然后大夫说：“虽然你有龋齿，可惜我不是牙科。”扬抒怀闭上嘴，想怎么反驳大夫，仰着头闭着眼想词的工夫，大夫说：“好了，做完了。”过了会儿，缓醒过来捅的鼻子，马上鼻子酸爽，阿嚏连续打了好几个。    后来，扬抒怀已经习惯性张嘴了，没事就张张，这个表情包拍下来绝对是经典，我老有瞄准他嘴扔骨头的冲动。</content>
    </news>
    <news title="吃这7类药 尽量就别开车了">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395325.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B03：享健康</page>
        <content>近日，邯郸一辆小轿车在非机动车道内撞上多辆非机动车，致4死14伤的新闻冲上了微博热搜。经查，驾驶员长期服用某镇痛类处方药，且事发当天超量服药，最终酿成惨剧。    近年来，酒驾的危害越来越深入人心，但另外一种同样可以造成危险驾驶隐患的“药驾”，却往往被大家忽视。今天，药师就来盘点一下7大类服用后会影响驾驶安全的药品。    服用这些药 你可能“被酒驾”    “药驾”，顾名思义就是驾驶员服用了某些可能影响安全驾驶的药品后依然驾车出行的现象，由于这些药物服用之后可能产生嗜睡、困倦、注意力分散、头晕、耳鸣、视物不清、反应迟钝等不良反应，很容易酿成祸患。    从广义的药驾来讲，酒精其实也属于药物的一种，但在国内外的研究和报道中，都将药驾和酒驾分别描述。主要是因为除了更为常见外，酒驾的判断可以通过呼气酒精浓度或血中酒精浓度的检测结果快速判读，有明确的指标范围。但可能引起药驾的药物品种更多，检测方式技术要求更高，因此存在缺乏药物筛查标准、药驾的辨别受人为因素影响较大的实际操作层面的困难。所以大家对药驾的意识尚有待提高。    目前交通事故当中司机体内酒精出现的频率呈降低趋势，而药物出现的频率呈增高趋势，药驾也越来越引起公众的关注。    目前最为人们所知的可能引起药驾的药品应该是藿香正气水，它是含有酒精的制剂。除此之外，还有复方甘草口服溶液、十滴水、感冒止咳糖浆等制剂中含有酒精。有些人喜欢饮用药酒，药酒是用75%酒精浸泡中药材所成，也会成为引起药驾或是酒驾的隐患。    小药箱里的常备药 “威力”甚至大过酒精    除了制剂原因，还有一些药物，因为本身的药理作用，会产生不良反应影响驾驶安全。    世界卫生组织列出了7大类在服用后可能影响安全驾驶的药品，并提出在服用这些药品后应禁止驾车。这些药物在我们的日常生活中也非常的常见，包括：    镇静催眠药 比如唑吡坦、地西泮、艾司唑仑，会使人头晕困倦、嗜睡、视力模糊、注意力下降。    抗癫痫药物 比如卡马西平、苯妥英钠，可能会使人头晕头痛、嗜睡等。    抗过敏药 比如扑尔敏也会产生嗜睡。    解热镇痛药 比如布洛芬、对乙酰氨基酚等，会产生头痛、头晕、视觉障碍的不良反应。    镇咳药 比如右美沙芬，会产生嗜睡、头晕的不良反应。    抗高血压药物 比如硝苯地平，会产生头痛、眩晕、嗜睡、低血压。    降糖药 比如格列美脲，可能会产生低血糖，从而导致惊厥、昏迷、意识模糊。    这些药物对神经系统的影响强度甚至超过了酒精。值得注意的是，除了西药以外，有的中药也可能会有药驾的风险，比如天麻含有天麻素，有显著的镇静催眠作用；人参有抗疲劳作用，但长期使用易出现烦躁不安现象。    三种服药习惯 最易发生不良反应    无论是何种药物，都一定要依照药品说明书或者在医师的指导下使用，不当的用药行为会造成包括药驾在内的不良事件的发生。    超量服药 包括超剂量或自行增加用药频率。药物的很多作用是与剂量成正相关的，超量服药会增加药物不良反应的发生几率。    重复用药 比如部分感冒药多为复方制剂，含有对乙酰氨基酚、伪麻黄碱、氯苯那敏等，这些成分容易使人犯困。如果再同时服用镇咳药，尤其是复方制剂，其中有的药物成分可能是重复的，使得人们在不知情的情况下，实际服药量增加。    药物混吃产生相互作用 药物与药物之间也可能影响其在人体的作用，随意增加药物种类，也会增加药物不良反应发生几率。    服药至少6-8小时后再开车    无论是专业驾驶员，还是普通民众，在服药期间都应尽量避免开车上路。在无法避免的情况下，如果服药后出现嗜睡、困倦、注意力分散、反应迟钝、头晕、耳鸣、视物不清、辩色困难、定向差等情况，应立即停止驾驶行为。    从专业而言，药物在人体内完全清除一般需要3至5个半衰期。所谓半衰期是指，从服药开始一直到药物在体内血药浓度降低到最高血药浓度一半的时候，这个过程所需要的时间。如果在实际生活中很难做到，也至少应该在药物在人体内的血药浓度达到最高峰后，下降到一定水平才能驾车。    药物与药物不同，血药浓度下降所需的时间也并不完全相同。但是一般来说服药后至少需要6-8个小时后才能驾车。    避免掉坑 服药之前这样做    为了避免出现药驾的情况，在日常生活中应该注意以下几点：    1.在医院就诊时，应主动告知医生自己需要开车出行，请医生尽量避免使用会对驾驶员产生不良影响的药物；如果有正在服用的药物也要充分告诉医师。    2.服药前一定要阅读说明书，一些药品说明书的注意事项和禁忌里会有“服药后不得驾驶机、车、船、从事高空作业、机械作业及操作精密仪器”字样，服用这类药物，一定要避免驾车。    3.在医院就诊或药店购买药物的时候都可以咨询药师关于服药后是否能驾驶车辆的问题。    最重要的是，应该提高人们对药驾风险的认识。药品说明书都是在设计严谨的临床试验、长期或大规模人群临床使用过程中，根据试验统计结果和临床使用后评价进行编写和修订的，数据是最有力的证明，不要存有侥幸心理。    文/唐婧 毛乾泰（北京清华长庚医院）</content>
    </news>
    <news title="急性痛风发作 先学会“自救”">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395329.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B03：享健康</page>
        <content>不是什么大病，痛风而已！可疼起来，绝对要命！还等什么？快来跟医生学学痛风发作时的“自救”方法吧。    痛风的疼可达10级    “大夫，救救我吧！我这个脚快疼死了，恨不得切掉呀！”    “大夫！能不能先给我看看，我疼得受不了啊！”    ……    在痛风门诊，您很可能碰到过这样的场景，壮得像座山一样的小伙子哭哭啼啼，一只脚运动鞋一只脚拖鞋，拄着拐杖甚至坐着轮椅进诊室。    医生预判：这是痛风犯了！    还没得过的或陪同就医的，心里肯定嘀咕：这演的哪出？是得了什么大病？    有过同样经历的病友，心有戚戚焉：那滋味，谁疼谁知道！    痛风急性发作是突然出现的关节剧烈疼痛，疼痛程度在数小时内迅速达到顶峰，疼痛性质如同刀割、如火烧，不敢触碰，非常的痛苦。痛风急性发作时疼痛可达十级，十级疼痛那是割肉断骨的疼，程度可想而知。    三管齐下 把疼痛压下去    懂得痛风急性发作时如何处理的基本知识，方能帮助患友们在夜深人静、疼痛难忍、辗转反侧时减轻一定的痛苦。今天，就教大家一些痛风急性发作时减轻痛苦的处理方法。当然，疼痛缓解了，别忘了要及时就医。    饮食：严格限制嘌呤的摄入 选择低嘌呤食物，禁食高嘌呤食物，如动物内脏、甲壳类海产品、鱼干、浓肉汤等；维持基本热量，均衡摄取碳水化合物、蛋白质、脂肪。摄取充足的水分，每日饮水2000毫升以上，以促进尿酸排泄。多食蔬菜、水果以供给丰富维生素B、维生素C及矿物质。禁饮酒及食用刺激性食品。限盐，每日食盐量不超过10g，以每天5至6g为好。    生活：减少活动卧床休息 痛风性关节炎的病人要防止关节过度活动，抬高患肢，避免负重，已发炎的关节处保持局部休息，日常所需物尽量放置床边以利患者取用。急性发作时绝对卧床休息至疼痛缓解后72小时。注意关节保暖，避免寒冷刺激。及时去除诱发因素。患者多有应激、紧张、焦虑，而精神创伤时易诱发痛风，应放松精神，劳逸结合，保证睡眠，生活要有规律，以消除各种心理压力。    药物：消肿止痛是王道 痛风急性发作时，用药的首要原则是尽最大努力——消肿止痛，灭掉脚上燃起的那把火！    常用药物包括：别嘌醇，是抑制尿酸生成药，应从小剂量开始，注意不良反应，需要定期查血常规、肝肾功。苯溴马隆，是促进尿酸排泄药物，肾结石、肾功能不全者禁用。需与苏打片配合，多饮水多排尿。非布司他，是较为新型的降尿酸药，抑制尿酸合成。其不良反应相对少，未见致命性超敏反应，需要定期查肝功。此外，给大家再介绍以下药物的特点。    非甾体消炎药：乐松、扶他林、芬必得等药物口服，直至疼痛完全缓解后1周停用。    糖皮质激素：急性期症状严重者，可口服、肌注、静脉或者关节腔内注射使用，达到快速控制炎症的目的。    秋水仙碱：副作用较大，目前已很少作为痛风急性发作的一线药物，常常用作降尿酸过程中的预防用药。    降尿酸药物：在有效的预防治疗下，急性期即可开始降尿酸治疗，而且，降尿酸治疗应该是终生的，间歇治疗或停止治疗会导致痛风反复发作。    这些错误做法 纯属“坑”自己    我们在临床接诊的过程中，发现很多人对于痛风一知半解，还常自作主张，导致急性痛风迁延不愈，或者是吃了不适合自己的药物（所有药物都有其适应症和禁忌症），产生了严重的副作用，所以，请所有患友们一定要到风湿免疫科门诊就诊，请专业的医生给予您专业的帮助，远离痛风困扰。    错误做法1 为了缓解疼痛自行治疗，最为常见的错误做法就是按摩和热敷！实际上按摩、热敷都会加重症状，反而导致疼痛加剧！切勿尝试。    错误做法2 有的患者不舒服就自行至药店购买药物，或者听别人说“我的某某朋友就吃这个药物好的”，自己给自己治疗，这都是非常错误的做法。在不合适的时间服用了不合适的药物，结果反而把小问题拖延成了大麻烦！切勿自行服药。    文/孔芳（首都医科大学宣武医院）</content>
    </news>
    <news title="春季疱疹“缠”身 灸这俩穴位预防">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395332.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B03：享健康</page>
        <content>走进春天，万物迎来新轮回。春季气候变化无常是带状疱疹高发期。因其多出现在腰部及胸背部，故民间俗称“缠腰龙”“蛇串疮”“火带疮”。    带状疱疹主要特点为簇集水泡，沿一侧周围神经形成群集带状分布，常伴有明显神经痛，老年人和患有慢性消耗性疾病的人容易患病。本病多因情志内伤、湿热内蕴、肝郁化火或气血亏虚，火毒未清，伏于肌肤，阻滞经脉而发。儿童患者往往轻微或无痛，而老年患者则常疼痛剧烈，甚至难以忍受。有的患者皮损愈后也遗留顽固性神经痛，迁延不愈，严重影响生活质量。    预防“缠腰龙”，还要从以下三方面入手：    增强体质，提高抗病能力。早睡早起，养成良好的作息习惯，坚持适当的户外活动，避免过劳。    增进营养。适当多食豆制品、鱼、蛋、瘦肉等富含蛋白质的食物及新鲜的瓜果蔬菜，忌吃辛辣饮食。    情志调节。中医认为不良情志可以化火，因此应保持情绪平和，避免吵架生气，心焦气躁。    再向大家推荐一个扶正祛邪的“良方”——保健灸法。保健灸法是自古以来的防病之术，古语云:“艾叶苦辛，生温，熟热，纯阳之性，能回垂绝之阳，通十二经，走三阴，理气血，逐寒湿……以之灸火，能透诸经而除百病。”    中医有两个艾灸穴位，助您防病驱邪，提高免疫力：    神阙穴 平衡阴阳、升发阳气、祛瘀除滞、加固肺卫、增强免疫、抵御病邪。    侠白穴 宣肺理气、宽胸和胃，也是治疗带状疱疹后遗神经痛常用穴。    都知道点儿：侠白穴是国医大师贺普仁治疗皮肤科疾病，如带状疱疹、白癜风的常用穴位。贺老认为，皮肤病的本质是气血失和，脏腑失调。而通过艾灸侠白穴可调理肺气，使气血运通畅，肌肤得以濡养，既可用以预防春季肝木上升，脏腑失调所致带状疱疹，又可以用于带状疱疹后遗神经痛的治疗。    文/黄洪伟 罗曦（北京鼓楼中医医院）</content>
    </news>
    <news title="上夜班 升血压！">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395333.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B03：享健康</page>
        <content>近日，河北医科大学第二医院崔炜等发表的一项覆盖近12.2万名女护士的研究提示，上夜班显著增加高血压风险。    而且，上夜班频率和年龄对高血压风险有叠加影响，上夜班越频繁，年龄越大，高血压风险越高。    该研究显示，与近半年没上夜班的护士相比，平均每个月上＞5-10个、＞10个夜班的护士发生高血压的风险分别增加11.2%和16%。与18-25岁护士相比，26-35岁、36-45岁、46-65岁护士发生高血压的风险分别增加14.8%、2.127倍、5.462倍。    如以近半年没上夜班的18-25岁护士作为参照，平均每个月上＞0-5个、＞5-10个、＞10个夜班的36-45岁护士，高血压风险分别增加1.96倍、1.923倍、2.43倍，平均每个月上＞0-5个、＞5-10个、＞10个夜班的46-65岁护士高血压风险分别增加4.935倍、6.398倍、6.407倍。    研究者认为，上夜班之所以增加高血压风险，可能有以下三个原因：上夜班会经常暴露在人工光线中，这会导致褪黑激素分泌减少，从而导致血压水平升高；上夜班可能会喝浓茶、咖啡，饮食不规律；上夜班的人会有职业压力。    该研究覆盖河北省11个城市的512家医疗机构，最终分析纳入121903名女护士的问卷调查，其中位年龄为30岁，平均每个月上夜班0次、＞0-5次、＞5-10次、＞10次者分别占34.71%、22.53%、38.57%、4.19%，高血压患病率为5.14%。    文/杨进刚（中国医学科学院阜外医院）</content>
    </news>
    <news title="春日放风 亲子骑行绿道">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395334.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B04：放学后</page>
        <content>没有风沙，没有雾霾，阳光明媚，花开似海，这样的春天景象配得上一次快乐骑行！    不过带娃骑行，首要的就是安全，必须远离车水马龙和汽车尾气，最好是一派郊野风光，有蜿蜒的林间小道，养眼的湿地水景。其次，骑行道路也要铺设得平整，适合孩子自由飞驰。这里就给遛娃族们推荐几处京城最适合带娃骑行的好地方。    仍然不能忘的提醒：防疫的弦不能松啊，出门玩耍前一定要记得查询好目的地的防疫政策安排，为自己和孩子做足防疫措施。    东小口专业骑行绿道    42公里森林穿越    这42公里的专业骑行绿道，就从东小口森林公园的东南门开始，骑行道由十几个公园串联起来，除了能逛东小口森林公园外，还会经过贺新公园、太平郊野公园、霍营公园等等几个公园，简直就是在小森林里骑行的感觉。    园中骑行道和游人步行道是分开的，沿着骑行道飞驰，有时穿过树林，有时遇到水域，还会途经起伏的山坡，初春五颜六色的花卉也会伴你一路同行。    这一路上不同的景致和路况，不仅有趣，还能锻炼下骑行技术，所以有很多家长特意带着孩子来拉练。    可以带上孩子自己的小单车，也可以租用共享单车，公园都是允许的，方便大宝小宝一家人亲子骑行。    这座公园不仅可以骑车，还适合扎帐篷露营。路上有一片人工湖，湖的旁边就是沙滩，小朋友挖沙玩，大人就在树荫下休息，真惬意呀！    不过需要提醒骑行的朋友，公园与公园之间是由普通车道相连，所以一定要留意路旁的指示牌，不然容易走错路，同时注意安全。    妫河生态走廊    70公里山水骑行线路    喜欢郊外青山绿水的朋友，这条颜值爆表的妫河骑行线路你一定要知道。一路山山水水，风光旖旎，全长约有70公里，虽然道路平坦，但想全程骑下来也需要足够的体力。    可以参加团体的骑行活动，在专业教练带领下来次畅快拉练，也可以自行租赁单车，一家人在林间悠闲穿行，不管怎么玩，都会沉醉在妫河周边迷人的春色里。    因为这条线路比较长，亲子骑行的话可以分成西段和东段来走。比较推荐西段，从夏都公园开始，穿行世园公园、妫河森林公园、官厅大桥、世葡园。可以多在妫河森林公园停留，翠荫铺路，绿水潺潺，景色特别好看。    当然也可以只在妫河森林公园里玩耍，它是延庆面积最大的公园，溜达一天完全没问题。铺设的骑行道很平缓，孩子一定特别喜欢在树林小道骑行的感觉。    这里还有设立在水边的栈道，观景最佳，骑累了就停下来，找个舒服的地方搭帐篷歇歇脚，欣赏“拂堤杨柳醉春烟”的美景，没有比这更美妙的体验了。    黄草湾郊野公园    野趣十足    在北四环靠外一点，有个免费的黄草湾郊野公园，面积很大，游人却不多，可能是因为没啥名气的缘故，很少有人会专门来玩，正因为如此，它可能是个不错的遛娃、骑行好地方，而且还能搭帐篷。如果住得不远，推荐带娃来这里玩玩。    公园就跟它的名字一样，天然去雕饰，人工打理痕迹很少，算不上精致那种，草木都是肆意生长的状态，没有修剪维护过的样子，相当的野趣横生，管理上貌似也很松。    但是在春天，这样的“杂乱” 就变成了繁花似锦，树林间铺满了成片的二月兰，紫色、白色的小花点缀在小路两旁，形成了一条花路，仿佛沿着小路就能找到隐秘的秘密花园。    曲径通幽的小路上，自行车、平衡车随意耍，大人也可以扫辆共享单车，在公园里舒舒服服骑上几圈，各得其乐。    赏花的季节和夏季，来公园里扎帐篷、挂吊床的家庭会慢慢变多，选一处宁静的树荫下，支起小桌，吃点零食，置身在原生态的大氧吧中，享受悠闲的好日子。    凉水河最美河道骑行线路    凉水河是北运河的一条主要支流，流经石景山、丰台、朝阳、大兴、通州，全长将近70公里，临河而建的休闲绿道也得有11公里长，鱼虾满堂，鸟语花香，道路两旁的花丛就跟漫画里一样，生态环境绝美。    原来的植物和草坪焕然一新，还增加了活动广场、停车场等设施，就连卫生间也是花团锦簇，那么好看。不愧是大家公认的北京城区最美的河道骑行线路，还不知道的朋友赶快去打卡吧！    这里不仅景色有趣，也不像常规公园那样封闭，所以在凉水河绿道骑行的，很多都是还不允许上公路骑车的孩子，家长不怕路远，驱车30多公里也要带孩子来这里骑行拉练。    一条长长的骑行道并不枯燥，道路两旁绿化极美，遍地都是花花草草，种植了玉兰、樱花、紫薇、雏菊等多种花草植物，绿化率达到了90%以上，让人移步换景，每走几步就能遇到新的美景。    为了增加骑行乐趣，还设计了U型趣味车道，道路中间设置了漂亮的雨水花园。在花红草绿中骑行，一路吹着小风，欣赏河岸风光，莫名有了乡间小道的感觉。    东郊森林里的“全能”骑行公园    面积达8.9万亩的东郊森林公园，横跨通州和顺义，得有8个奥森那么大，想逛完全园，恐怕一天时间都不够，建议选择临近的区域游玩。    它与北京常规的森林公园还不太一样，不仅仅只有花花草草，大面积林间湿地是它最大的特色，走到哪里都是林水相依的湿地景观，近得水色，远觅青山，生态环境好得挑不出瑕疵。还有专门设立的亲水栈道，可以让游人近距离感受水上森林之美。    除了散步赏景，这座公园也超适合骑行，园中铺设了骑行道路，大概7.7公里，道路平坦安全，非常好骑。    春天里骑上单车，在森林中接受大自然的洗礼，感觉身体内外都得到了净化，真是近郊难得的宁静悠闲好地方。    公园里还有一处儿童乐园，名字起得很好听，叫“童话森林”，是小朋友的玩乐胜地。乐园里有大片的沙滩，带上铲子、桶，孩子可以玩上好一阵；还有滑梯、秋千、爬网、传声筒，从老远就能听到孩子们的欢笑声。    当然，喜欢露营的朋友还可以带上帐篷，懒洋洋地赏景小憩。    大运河专属骑行道    风光极美的大运河，光荣地完成了冬奥会火炬传递的任务，想必会有更多游人为追寻冬奥圣火的足迹而来吧。    与前面几处骑行胜地相比，大运河倒没那么野趣了，但胜在宁静与精致，干干净净的园区环境给人特别清爽的感觉，以运河为中心，面积很大，视线全被宽阔的水域填满。河水清澈无比，水面清波泛起，树影摇曳，已有小鸭子在水里嬉戏觅食，看着春江水暖的景色，心情特别舒畅，骑行爱好者一定不会错过。    运河两岸都修建了骑行道、步道和栈道，主干道平整又宽阔，像马路的规格，可以带着娃沿着河岸，骑上最爱的单车或滑板车，做个潇洒的追风少年。也可以一家人租辆观光自行车，走走停停，不紧不慢地欣赏运河风光。    园中有两处儿童游乐园，海盗船、碰碰车、自旋滑车、疯狂老鼠……这些复古风游乐设施，不仅孩子玩得开心，也不禁让老母亲回想起了自己的小时候。    文并供图/宋雅婷</content>
    </news>
    <news title="这个春天，来一次“风筝自由”">
        <url>http://epaper.ynet.com/html/2022-03/29/content_395335.htm?div=-1</url>
        <press>北京青年报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B04：放学后</page>
        <content>放风筝，一直是春天最美好的打开方式之一。不过，公园政策跟着疫情变化不少，去年还能放飞的好多又不允许了。    为了咱们的“风筝自由”，这次特意实地确定，还是找到了不少可以自由放风筝的好地方，周末天气好，就带娃约起来吧。    老地方，老玩法    朝阳公园可是京城老牌户外全能型公园，赏花、跑步、骑行都能轻松实现，不用跑到很远就能拥有一个健康的周末。现在更优秀了，只要扫码就能免费进入，都不用预约。    这里有放风筝的优良传统，特意保留了专门的场地，就在公园北园区的北湖大草坪，离野鸭岛也很近。宽敞的大草坪可以放风筝、玩飞盘，心情也跟着放飞了起来。旁边就有卖风筝的小卖部，就算临时起意，也能选一个玩起来，看来生意还真不错。这里的天空，周末绝对是争奇斗艳的场景。    建议大家从东门进入，离放风筝的地点相对不远。    运河边，大广场    通州运河文化广场非常开阔，而且有起伏的草坪，跑起来更有上下坡道的乐趣，知道的人不太多，所以周末也能拥有大片空间。    广场紧挨着欧洲风情的月亮河小镇，放完风筝继续遛娃也能无缝衔接，里面不但有各色餐饮，还有许多童趣十足的雕塑装饰。    更加分的是居然还有免费的游乐设施，简直对遛娃族太友好了。    这里还有个隐藏版的放风筝地点，就是运河文化广场北边紧挨着的“千荷泄漏”大桥。其设计感十足，也是通州火热的拍照地点。由于尚未通车，就变成了休闲的好场地。喜欢拍照的朋友们不妨来这里边放风筝边拍大片。    公园不能搭帐篷，但是可以铺地垫。开车请导航通州运河文化广场。    没围墙，大绿心    “东边的大奥森”说的就是绿心森林公园，公园也是相当的大，是个没有围墙的公园，免费洗肺谁不爱。    不过要想放风筝，还是要到专属的区域玩个痛快。那就是停车场对面的一大片超级宽敞的无遮挡草地，放风筝自由完全尽情享受。    这里还是免费帐篷营地，免费的，免费的，重要的事情说三遍。搭起帐篷，带上美食，恣意放飞，就是春日最美的记忆。    另外，公园里还散落着不同的游乐设施，有免费也有收费的。跑累了可以有电动车体验，还有租赁多人自行车感受一起骑行的乐趣。别忘了专业的橡胶跑道，经常看见踩着滑轮的小朋友，也有设计好的步道。难得的是还有免费的足球场、篮球场，很适合全家都来踏青运动。    湿地边，小广场    南海子是以观鸟看麋鹿而名声在外的大公园，生态极好，也是小朋友们可以任意骑行和撒欢儿的好地方。    不过说到放风筝，公园内部可是明令禁止的，大家需要到这个公园南门大牌楼的对面，过马路后的小广场才是允许的。    这边的小广场明显就没有那么多游客，平整的地面很适宜安心放飞。这里有贩卖小风筝的小摊贩，如果没有准备的也是可以马上安排起来的。    另外，南海子公园里也已经是春意盎然了，万物复苏的美好就这么闯入心间。    二环路，城楼下    原来南二环的永定门公园是以风筝会友的地方，现在公园内可是已经明确不让放啦，有兴致勃勃带着风筝来公园的小伙伴，就只能把风筝先寄存在公园门口才能进入了。    不过大家也不用白跑一趟：公园南边的永定门城楼广场还是可以放风筝的，常年有高手在这里大展身手，就是看看也过瘾。    此外，公园里面踢毽子、打羽毛球、滑轮滑都有不错的场地。附近还有天坛和先农坛，有体力的完全可以足足玩一天。    冬奥园，运动多    京城新晋大公园里，少不了提到冬奥公园。让人没想到的是，这里对放风筝也极其友好，连专业风筝放飞都不在话下。不过友情提示：这里没有任何售卖点，风筝都需要提前自己准备好。不过公园对各种运动都欢迎，连孩子们的大山地车都让进。    冬奥公园其实分片区，莲石湖片区在北边，可以一直走到新首钢大桥下，有免费的篮球场，也有几处无动力游乐区。    而火热的马拉松大本营则在南部，那里每逢周末都是娃的海洋，因为有超出片的攀爬加滑梯，百刷不腻。    河岸边，大草坪    永定河公园在门头沟，因为亲水，每到夏天都会很热闹，没想到春天也是一片欢乐的海洋。这里有永定楼下的平整广场可供玩耍，也有大片草坪供大家在河畔迎风放飞。附近有不少卖风筝的，不怕娃们吵着要感受春天了。    公园里也有等不到夏天就开始玩水的小朋友，开心之余，早春时节还是要注意别着凉。    AI公园，刷个脸    海淀公园真是个宝藏公园，天好想放风筝，没问题，来这和大家一决高下。公园的核心部分就是一大片草地，简直就是为了放风筝而建造的。    还能搭帐篷，铺野餐垫，带上好吃的，看着漫天飞舞的风筝，是不是春天的幸福感就这么简单。    别小看这个公园，人家还是百度与海淀共建的首个AI公园呢，科技感十足，百度无人车坐一圈，步道上刷脸就能统计速度，完成还有个大榜单，这么有互动感的运动是不是还能再轻松多跑两圈？    公园一角还种有稻田，相关的农业灌溉设施也能让孩子们亲身体会劳作的乐趣，寓教于乐也是做得相当出色。    公园里还有小型的儿童游乐场，15元一大一小，价格亲民。另外也有卖风筝的店铺，不过要注意小朋友的滑板车不能进，需要寄存在公园门口。    奥森边，仰山园    好多朋友想去奥森放风筝，都扫兴而归，其实奥森旁边就藏着个能放风筝的神秘公园——仰山公园，里面的草场虽然不是无敌大，但是胜在人少。    带帐篷也是完全没问题，有经验的爸妈带足吃的，就轻松惬意地遛娃一天。孩子们的游乐设施也是花样繁多，不限时的攀爬最受欢迎。    儿童车、滑板车都可进入，停车位也是比较充裕，还有充电桩——轻松收获一个完美遛娃日。    文并供图/朱玉</content>
    </news>
</data>