<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
    <news title="照护3岁以下婴幼儿可减个税">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/./content_816298.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A01：头版</page>
        <content>新京报讯 （记者姜慧梓）3岁以下婴幼儿照护个税专项附加扣除政策终于落地。3月28日，国务院发布通知，明确实施细节。纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，按照每个婴幼儿每月1000元的标准在税前扣除。  3月28日，国务院发布《关于设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除的通知》。《通知》明确，该项政策于今年1月1日起实施，今年前3个月的扣除可在发放4月份工资时补充享受。父母双方可由一方全额扣除1000元，也可双方各自扣除500元。  去年6月，中共中央、国务院印发《关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》，提出“研究推动将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个人所得税专项附加扣除”。今年的《政府工作报告》再次提及，“完善三孩生育政策配套措施，将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个人所得税专项附加扣除”，确定了该项政策将于今年落地。  新一轮个税改革后，我国个人所得税有六项专项附加扣除，分别是子女教育、赡养老人、住房租金、住房贷款利息、大病医疗、继续教育。如今，3岁以下婴幼儿照护费用成为第七项专项附加扣除。  财政部、税务总局两部门有关负责人表示，将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个税专项附加扣除，有利于减轻人民群众抚养子女负担。加上此前已有的六项，目前共七项专项附加扣除政策已经基本上考虑了纳税人不同阶段的负担情况。  焦点1  扣除标准是多少？  根据政策，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前按照每名婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。  该项政策的扣除主体是3岁以下婴幼儿的监护人，包括生父母、继父母、养父母，父母之外的其他人担任3岁以下婴幼儿监护人的，可以比照执行。  婴幼儿子女包括婚生子女、非婚生子女、养子女、继子女等受到本人监护的3岁以下婴幼儿。  从婴幼儿出生的当月至满3周岁的前一个月，纳税人可以享受这项专项附加扣除。比如：2022年5月出生的婴幼儿，一直到2025年4月，其父母都可以按规定享受此项专项附加扣除政策。  焦点 2  父母都可以扣除吗？  父母可以选择由其中一方按扣除标准的100%扣除，也可以选择由双方分别按扣除标准的50%扣除，具体扣除方式在一个纳税年度内不能变更。有多个婴幼儿的父母，可以对不同的婴幼儿选择不同的扣除方式。即对婴幼儿甲可以选择由一方按照每月1000元的标准扣除，对婴幼儿乙可以选择由双方分别按照每月500元的标准扣除。  监护人不是父母的，也可以按上述政策规定扣除。  焦点 3  如何从1月1日开始享受该政策？  根据《通知》，该项政策自2022年1月1日起实施。如今已经是3月底，今年前3个月的扣除如何享受？  财政部、税务总局两部门有关负责人解释，专项附加扣除可以在申报当月扣除，也可以在以后月份发工资时补充扣除；平时发工资没有扣除的，或者没有任职受雇单位的，也可以在次年办理汇算清缴时补充扣除。  以今年的情况为例，假设纳税人的子女在2021年10月出生，自2022年1月1日起纳税人即符合专项附加扣除享受条件。纳税人4月份将婴幼儿信息提供给任职受雇单位，单位在发放4月份工资时即可为纳税人申报1至4月份累计4000元的专项附加扣除。  焦点 4  需要提交资料吗？  两部门有关负责人表示，3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除与其他六项专项附加扣除一样，实行“申报即可享受、资料留存备查”的服务管理模式。  具体来说，纳税人在申报享受时，可通过手机个人所得税APP填报或向单位提供婴幼儿子女的姓名、证件类型及号码以及本人与配偶之间扣除分配比例等信息即可，无需向税务机关报送证明资料。  对纳税人来说，需要将子女的出生医学证明等资料留存备查。  焦点  5  暂未取得婴幼儿出生医学证明如何填报？  两部门有关负责人表示，纳税人暂未取得婴幼儿的出生医学证明和居民身份证号，可选择“其他个人证件”，并在备注中如实填写相关情况，不影响纳税人享受扣除。后续纳税人取得婴幼儿的出生医学证明或者居民身份证号的，及时补充更新即可。  如果婴幼儿名下是中国护照、外国护照、港澳居民来往内地通行证、台湾居民来往大陆通行证等身份证件信息，也可以作为填报证件。  焦点 6  能在当前进行的个税汇算清缴中申报吗？  财政部、税务总局两部门有关负责人表示，当前正在进行的是2021年度个税汇算，汇总的是纳税人2021年的收入和扣除信息。  3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策自2022年起实施，因此不能在当前进行的2021年度个税综合所得汇算清缴中进行申报。  焦点 7  何时可以填报？  为了让纳税人尽快享受减税红利，税务部门已全面做好各项准备工作，专扣填报系统功能于3月28日进行升级。3月29日起，符合条件的纳税人即可通过手机个人所得税APP填报3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除，不方便自行填报的也可以将有关信息提交给任职单位代为填报。      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="上海：保障市民生活物资买得到、拿得到">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/./content_816299.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A01：头版</page>
        <content>详见 A04-07·封面报道      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="生命“摆渡人”">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/./content_816300.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A01：头版</page>
        <content>B叠·深度视线      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="东航飞行事故遇难者DNA比对工作已完成">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/./content_816301.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A01：头版</page>
        <content>3月28日下午，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故国家应急处置指挥部举行第九场新闻发布会。发布会通报，目前132名遇难者的DNA比对工作已完成，遗骸遗物移交方案和分类移交标准正在逐步完善。失事飞机的两部黑匣子均已找到，相关译码工作正在进行中。  1 机上132名遇难者身份全部确认  据央视新闻报道，公安部物证鉴定中心法医物证技术处处长刘开会介绍，事故发生后，公安部立即制定了遇难者个体识别工作方案，搭建了遇难者身份识别DNA专项比对工作平台，组织全国20个省区市公安机关，采集132名机上人员生前DNA样本和亲属DNA样本。公安部物证鉴定中心派出30人专家组赶赴现场，与广西200余名公安刑事技术人员一起，开展现场勘查工作。昨日早上9时许，比中确定最后一名乘客身份。机上132名遇难者身份全部确认。  2 梧州市殡仪馆已妥善保管遗骸遗物  发布会通报，目前132名遇难者的DNA比对工作已完成，遗骸遗物移交方案和分类移交标准正在逐步完善。  广西壮族自治区梧州市人民政府市长钟畅姿介绍，遇难者的遗骸、遗物目前由梧州市殡仪馆妥善保管，将根据有关规定，依法依规开展相关工作。  3 已组织遇难者家属累计809人次到事故现场悼念  民航局航空安全办公室主任朱涛表示，截至28日12时，累计接待遇难者家属626人，组织遇难者家属累计809人次到事故现场悼念。  钟畅姿介绍，事故发生后，梧州市抽调医护人员、心理专家等1180人组建心理援助队，按照一户一策一专班的原则，及时提供心理、生理健康服务，注意倾听和搜集家属的诉求，最大限度满足家属的合理需求。  4 两部黑匣子相关译码工作正在进行  发布会上介绍，目前失事飞机的两部黑匣子均已找到，相关译码工作正在进行中。但是，仅靠黑匣子提供的数据往往不足以还原事件全部真相。因此在推进译码工作的同时，还在尽最大努力收集尽可能多的飞机残骸和与事故相关的视频、目击信息，对已找到的残骸进行分类整理、分析，对视频拍摄者与目击者进行访谈，对视频拍摄设备时间、地点、拍摄角度进行分析。一旦调查取得重大进展，将及时进行公布。  5 累计找到飞机残骸和碎片36001件  截至3月28日12时，搜寻人员累计出动15640人次，对核心区和周边重点区域进行反复搜索，找到飞机残骸和碎片36001件。  在核心区外围区域救援除部署拉网式人工搜索外，还组织了5个无人机航拍搜索组，累计搜索面积约954.6万平方米。  6 核心区及周边区域开挖土方量1.7万立方米  广西壮族自治区消防救援总队总队长郑西介绍，救援进入第八天，目前，消防救援队伍的主要任务是搜寻遇难者遗骸遗物和飞机残骸。  连日来，自治区交通运输厅按照现场搜救组指令，先后组织900余人次开展地质勘探、边坡监控、施工作业、现场协调等工作，出动小型挖掘机、装载机、自卸车、平板车、吊机等设备30余台，累计投放竹排9000余片，在核心区及周边区域总体开挖土方量17000立方米。  7 基本掌握飞机残骸在地下的大致分布和深度  桂林理工大学教授吕玉增表示，技术人员对事故发生地的自然地理、地形地貌、地质和水文条件进行深入调查分析。重点分析了飞机撞击对地表和岩土层的结构破坏、掩埋的飞机残骸探测等问题，使用探地雷达等测定飞机撞击对浅部岩土层破坏，以及飞机残骸的分布情况，于24日完成数据处理、解译，基本掌握了飞机残骸在地下的大致分布和深度，为研究制定核心区域开挖方案，开展搜寻工作提供支持。  ■ 相关新闻  民航局成立督导组开展安全督导  据中国民航报消息，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故发生之后，民航局立即启动I级应急响应，迅速贯彻落实习近平总书记等中央领导同志重要指示批示要求，第一时间下发《关于加强航空安全工作的紧急通知》，并部署开展行业安全大检查。记者从民航局获悉，为促进大检查工作走深走实，切实加强隐患排查，突出责任落实，民航局决定成立督导组，于3月29日-31日赴华北、西南地区开展安全督导。  督导组由民航局领导、三总师、民航局各相关司局人员组成。督导将围绕三个方面进行：一是华北、西南地区迅速传达贯彻习近平总书记等中央领导同志重要指示批示要求，落实国务院安委办要求，以及民航局近期系列安全工作部署的情况；二是华北、西南地区监管单位按照“六查”要求重点开展辖区督察的情况；三是运输航空公司从人员资质管理、运行风险控制、飞机持续适航维修等三个方面开展自查的情况，华北、西南地区监管单位以“四不两直”的形式深入航空公司一线排查隐患、进行检查的情况，以及年度监察大纲、行政检查的执行进度。  为切实做好安全督导工作，民航局要求，各单位要坚持民航安全工作的政治站位，坚持全面从严，突出问题导向，结合疫情防控要求做好安全工作，确保航空运行绝对安全，确保人民生命绝对安全，坚决守住民航安全生命线。  综合新华社、央视新闻      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="给小微企业减租，体现央企社会责任">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816287.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：社论·专栏</page>
        <content>■ 社论    国资委此举既在关键时刻彰显了央企的担当，也是以实际行动助力我国经济“毛细血管”的畅通。  日前，国资委发布做好2022年服务业小微企业和个体工商户房租减免工作的通知，要求各中央企业按照相关要求，对2022年被列为疫情中高风险地区所在县级行政区域（参照国家行政区划标准）内承租中央企业房屋的服务业小微企业和个体工商户减免当年6个月租金（四季度被列为疫情中高风险地区的，要通过当年退租或下年减免等方式足额减免6个月租金），其他地区减免3个月租金。  服务业是国民经济的重要组成部分，服务业小微企业和个体工商户在繁荣市场、促进就业、维护经济社会稳定方面发挥着重要作用。近期，受疫情冲击等不利因素的影响，不少服务业小微企业和个体工商户经营困难，面临严峻的生存危机。  在此背景下，国资委要求央企做好服务业小微企业和个体工商户的房租减免工作，可谓政策“及时雨”，既在关键时刻体现了央企的社会责任、彰显了央企的担当，也是以实际行动助力我国经济“毛细血管”的畅通。  事实上，2020年疫情暴发后，国资委就出台过类似的房租减免政策。鉴于今年的疫情防控现实，央企再度给疫情中高风险地区的小微企业和个体工商户减免房租，这是政策的延续，也释放了央企与广大小微企业、个体工商户共克时艰的积极信号，有利于最大限度降低疫情给经济社会发展带来的影响。  当然，央企减免房租是一项复杂的工程，涉及各种利益的协调。对此，这次通知也特别作出了一些配套安排。比如，对所属子企业因落实减租政策导致资金困难的，上级企业或集团公司应给予资金支持；央企因落实减免房租政策，对当期经营业绩造成影响的，国资委将在考核中予以剔除。这都有利于最大程度上打消央企减租的后顾之忧，提高其减租的积极性。  同时，通知也要求，普遍减免3个月租金工作要力争在上半年实际完成主体工作，补充减免3个月租金工作要在列为中高风险地区后2个月内完成。这一时间表，不仅要求各央企要主动落实减免政策，还要抓紧时间落实。因为对受疫情影响的小微企业来讲，相关帮扶政策越及时，效果就越好。  小微企业和个体工商户，是我国经济的“毛细血管”，其在我国经济社会发展中所扮演的角色非常重要。因此，尽最大努力帮助小微企业和个体工商户渡过疫情难关，也是稳住我国经济基本盘的必要举措。它是稳就业、稳预期，以及保就业、保民生、保市场主体的内在要求。  同时，央企的行动，还具有一定的示范效应。而类似的举措，也值得更多地方因地制宜地跟进。事实上，为减少疫情给市场主体的影响，尤其避免给抗压力更弱的小微企业、个体工商户带来“毁灭性”打击，今年从中央到地方，都拿出了更有力的减负举措。  如政府工作报告中提出，2022年预计全年“退税减税”约2.5万亿元，其中就涉及众多小微企业；日前，财政部发布公告称，自2022年4月1日至2022年12月31日，对增值税小规模纳税人免征增值税。  这些统一的减税政策，与央企等各级主体的针对性减租、降负措施相结合，相信能够凝聚起最大的共克时艰的力量，给受疫情影响的小微企业、个体工商户带去持续发展的希望与信心。      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="感谢医护人员，就别在防疫现场唱歌跳舞了">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816288.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：社论·专栏</page>
        <content>■ 观察家    疫情当前，对医护人员表达感谢，并非只有在防疫现场唱歌跳舞一种方式。  随着本轮疫情形势的发展，近一段时间，短视频平台上这类视频多了起来：一些萌娃、小学生列成一排，在防疫现场为身穿防护服的一线防疫人员唱歌跳舞。  从这些短视频统一使用的背景音《听我说谢谢你》就可以看出，表演者的初衷，无非是想现场感谢战斗在防疫一线的医护人员。在疫情初期，我们也都曾为此情此景所感动，但这种行为“批量”出现在防疫现场，恐怕就不太妥当了。如一些医护人员就表示，孩子是好孩子，这种行为的初心也是好的，但真的很浪费时间，也没有多大必要。  众所周知，防疫一线的医护人员确实很辛苦，无论严寒酷暑，只要有疫情，他们就得严严实实地裹上防护服，冲在最前面。人们想表达自己的谢意，本身是很正常的，也可以说是应该的。他们配得上任何敬意。  而唱首歌、跳支舞，其实是一种“力所能及”的表达，尤其是对于小朋友来说，可能也是他们唯一能想到的方式了。这种希望更多参与疫情防控的朴素情感，并非不可理解，我们也并不反对以唱歌跳舞的方式向医护人员感谢、致敬。  但如果这种现场表演过多，就会给一线防疫工作带来不少实际麻烦。面对孩子们唱歌跳舞的热情，医护人员自然不便一走了之，只好为此“浪费时间”。而且，这也很容易引发防疫现场的人员聚集，造成防疫秩序混乱，诸如“一米线间距”等防疫要求，可能就难以做到了。  因此，人们即便有万千谢意，在防疫现场也应当保持克制，更不能以此通过有意设计、“摆拍式”表达，去刻意追求戏剧化的传播效果，这样难免会给一线防疫人员造成困扰。  人们表达谢意，不妨多听听医护人员的意见。很多医护人员就表示，最大的支持其实就是配合管理、服从安排，尽可能快速、安全地完成相关工作。  所以，真要对医护人员表达心意，其实比让孩子唱歌跳舞还简单，不过是尽早排队，遵守秩序，提前了解检测流程，带好证件，打开APP页面，以最顺畅的方式完成检测，不耽误时间、不制造负担。符合条件的人，还可以主动申请去做防疫志愿者。这些，恐怕才是防疫一线的医护人员真正需要的。  总之，表达感谢有很多种方式，唱歌跳舞也是其中的一种，但疫情当前，我们要分清场合和主次，尤其要以不干扰一线防疫工作为基本前提。唯有如此，才是真正地表达对防疫工作人员的感谢。  □江城（媒体人）      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="拜登支持率创新低，外边瞎折腾解决不了美国内部问题">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816289.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：社论·专栏</page>
        <content>■ 专栏    尽管拜登政府在经济方面采取了一系列政策，试图以此改变美国经济的颓势，但目前看来，拜登政府的经济数据依旧乏善可陈。  近日，美国全国广播公司(NBC)的一项最新民调显示，美国总统拜登的总体支持率下降到40%，这是他担任总统以来的最低水平。  相比于其执政一周年时的民调支持率43%而言，此次民调又下降了三个百分点，这显示出美国国内民众对拜登执政的期望值在降低。而更令拜登政府感到难堪的是，相比前任特朗普总统同期支持率而言，拜登总统的支持率更是低了不少。  此前，更有昆尼皮亚克大学的民意调查显示，拜登总统的支持率为近五十年最差。这和拜登政府不断吹嘘自己的政绩形成了鲜明对比。那么，为何会出现这样的反差呢？  经济方面的支持率显著下滑  从民调数据来看，抗疫、经济和外交是影响拜登支持率的三大因素。相比1月份的民调数据而言，拜登在抗疫、外交方面的支持率虽然有所增加，但是在经济方面的支持率呈现显著下滑趋势。  在经济方面，尽管拜登政府采取了减税、补贴、货币宽松等政策，试图改变美国经济的颓势，不过，目前看来，拜登政府的经济数据依旧乏善可陈，越来越多的民众感觉到经济困难，导致对拜登政府的经济政策也愈加不满。  生活成本已跃升为美国人最关心的问题，取代了工作与经济、选举权/选举诚信和新冠病毒成为最重要的问题，这些问题都在美国全国广播公司(NBC)1月份的调查中位居榜首。调查显示，62%的受访者表示，他们的家庭收入低于生活成本；31%的人说他们能够保持收支平衡；6%的人表示，他们的收入增长快于生活成本的增长。  正是面临如此多的经济困难，导致民众对拜登经济政策的支持率不断下降，只有三分之一(33%)的人支持拜登处理经济问题的方式。显然，拜登要想在执政期间持续提升支持率，必须要在经济方面拿出实实在在的成绩。  俄乌冲突对支持率贡献不大  在外交方面，42%的人支持拜登总统处理外交政策的方式，与1月份的民调数据相比上升5个百分点。这显然和近期的俄乌冲突有一定关系。但这并不意味着美国民众对拜登的外交支持率能够持续，毕竟有高达70%的美国人对拜登处理俄乌冲突的能力缺乏信心。  虽然，很多美国民众支持拜登禁止进口俄罗斯石油的决定，但面对自身需要承受的更高油价也有所担忧。因此，俄乌冲突并不有助于拜登政府支持率的持续提升。  相比于外交而言，美国民众更关心经济问题。民调显示，当被问及哪一个问题——降低通货膨胀和改善经济，或者结束俄乌冲突，应该是拜登的首要任务时，68%的人选择了降低通货膨胀和改善经济，29%的人选择了俄乌冲突。  总体来看，尽管抗疫和外交支持率有所提升，但受累于糟糕的经济表现，拜登的总体支持率一降再降。可以说，拜登政府“辛辛苦苦”一年多，还是在原地踏步，不进则退的挑战犹存。  或影响美国的中期选举  拜登支持率的下降，已经引发了民主党人的担忧。这次民调数据显示，拜登在关键人口群体中的支持率全面下滑。包括黑人（从1月的64%下降到现在的62%）、女性（从51%下降到44%）、西班牙裔（从48%下降到39%）和独立选民（从36%下降到32%）。  这些拜登政府票仓数据的全面下滑，极有可能对美国的中期选举造成影响。据这次民调显示，在11月的中期选举前，对于哪个政党应该控制国会的问题，共和党人的支持率领先2个百分点。  拜登执政才一年多，但是美国民众对其支持率却是不断降低，这或许是拜登当前感到头疼的最大问题之一。当下，对于拜登政府而言，相比于在国际上乱折腾，安心搞好国内经济或许才是根本。  □凌胜利（外交学院国际安全研究中心主任）  评论投稿信箱：shepingbj@vip.sina.com xjbpl2009@sina.com      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="更正与说明">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816290.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A02：社论·专栏</page>
        <content>【文字更正】  3月28日新媒体稿件《家居业一周|敏华控股高层人事变更；森鹰窗业IPO首发过会》（记者 张洁 编辑 郑明珠 校对 王心）小标题“土巴兔打造直播分享栏目”下面一段中“实际感受装修后的效果，避免装修路上少走弯路”，应删去“避免”。  本报谨就以上错误和疏漏向读者和相关单位、人士致歉。  挑错热线：010-67106710  栏目编辑：郑厚今      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="习近平等向东航飞行事故遇难同胞默哀">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816304.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A03：要闻</page>
        <content>据新华社电 3月28日下午，中共中央政治局召开会议，研究近期有关工作。会议开始时，经中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平提议，出席会议的中共中央政治局委员等全体起立，向“3·21”东航MU5735航空器飞行事故遇难同胞默哀。      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="东航飞行事故遇难者DNA比对工作已完成">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816305.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A03：要闻</page>
        <content>3月28日下午，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故国家应急处置指挥部举行第九场新闻发布会。发布会通报，目前132名遇难者的DNA比对工作已完成，遗骸遗物移交方案和分类移交标准正在逐步完善。失事飞机的两部黑匣子均已找到，相关译码工作正在进行中。  1 机上132名遇难者身份全部确认  据央视新闻报道，公安部物证鉴定中心法医物证技术处处长刘开会介绍，事故发生后，公安部立即制定了遇难者个体识别工作方案，搭建了遇难者身份识别DNA专项比对工作平台，组织全国20个省区市公安机关，采集132名机上人员生前DNA样本和亲属DNA样本。公安部物证鉴定中心派出30人专家组赶赴现场，与广西200余名公安刑事技术人员一起，开展现场勘查工作。昨日早上9时许，比中确定最后一名乘客身份。机上132名遇难者身份全部确认。  2 梧州市殡仪馆已妥善保管遗骸遗物  发布会通报，目前132名遇难者的DNA比对工作已完成，遗骸遗物移交方案和分类移交标准正在逐步完善。  广西壮族自治区梧州市人民政府市长钟畅姿介绍，遇难者的遗骸、遗物目前由梧州市殡仪馆妥善保管，将根据有关规定，依法依规开展相关工作。  3 已组织遇难者家属累计809人次到事故现场悼念  民航局航空安全办公室主任朱涛表示，截至28日12时，累计接待遇难者家属626人，组织遇难者家属累计809人次到事故现场悼念。  钟畅姿介绍，事故发生后，梧州市抽调医护人员、心理专家等1180人组建心理援助队，按照一户一策一专班的原则，及时提供心理、生理健康服务，注意倾听和搜集家属的诉求，最大限度满足家属的合理需求。  4 两部黑匣子相关译码工作正在进行  发布会上介绍，目前失事飞机的两部黑匣子均已找到，相关译码工作正在进行中。但是，仅靠黑匣子提供的数据往往不足以还原事件全部真相。因此在推进译码工作的同时，还在尽最大努力收集尽可能多的飞机残骸和与事故相关的视频、目击信息，对已找到的残骸进行分类整理、分析，对视频拍摄者与目击者进行访谈，对视频拍摄设备时间、地点、拍摄角度进行分析。一旦调查取得重大进展，将及时进行公布。  5 累计找到飞机残骸和碎片36001件  截至3月28日12时，搜寻人员累计出动15640人次，对核心区和周边重点区域进行反复搜索，找到飞机残骸和碎片36001件。  在核心区外围区域救援除部署拉网式人工搜索外，还组织了5个无人机航拍搜索组，累计搜索面积约954.6万平方米。  6 核心区及周边区域开挖土方量1.7万立方米  广西壮族自治区消防救援总队总队长郑西介绍，救援进入第八天，目前，消防救援队伍的主要任务是搜寻遇难者遗骸遗物和飞机残骸。  连日来，自治区交通运输厅按照现场搜救组指令，先后组织900余人次开展地质勘探、边坡监控、施工作业、现场协调等工作，出动小型挖掘机、装载机、自卸车、平板车、吊机等设备30余台，累计投放竹排9000余片，在核心区及周边区域总体开挖土方量17000立方米。  7 基本掌握飞机残骸在地下的大致分布和深度  桂林理工大学教授吕玉增表示，技术人员对事故发生地的自然地理、地形地貌、地质和水文条件进行深入调查分析。重点分析了飞机撞击对地表和岩土层的结构破坏、掩埋的飞机残骸探测等问题，使用探地雷达等测定飞机撞击对浅部岩土层破坏，以及飞机残骸的分布情况，于24日完成数据处理、解译，基本掌握了飞机残骸在地下的大致分布和深度，为研究制定核心区域开挖方案，开展搜寻工作提供支持。  ■ 相关新闻  民航局成立督导组开展安全督导  据中国民航报消息，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故发生之后，民航局立即启动I级应急响应，迅速贯彻落实习近平总书记等中央领导同志重要指示批示要求，第一时间下发《关于加强航空安全工作的紧急通知》，并部署开展行业安全大检查。记者从民航局获悉，为促进大检查工作走深走实，切实加强隐患排查，突出责任落实，民航局决定成立督导组，于3月29日-31日赴华北、西南地区开展安全督导。  督导组由民航局领导、三总师、民航局各相关司局人员组成。督导将围绕三个方面进行：一是华北、西南地区迅速传达贯彻习近平总书记等中央领导同志重要指示批示要求，落实国务院安委办要求，以及民航局近期系列安全工作部署的情况；二是华北、西南地区监管单位按照“六查”要求重点开展辖区督察的情况；三是运输航空公司从人员资质管理、运行风险控制、飞机持续适航维修等三个方面开展自查的情况，华北、西南地区监管单位以“四不两直”的形式深入航空公司一线排查隐患、进行检查的情况，以及年度监察大纲、行政检查的执行进度。  为切实做好安全督导工作，民航局要求，各单位要坚持民航安全工作的政治站位，坚持全面从严，突出问题导向，结合疫情防控要求做好安全工作，确保航空运行绝对安全，确保人民生命绝对安全，坚决守住民航安全生命线。  综合新华社、央视新闻      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="上海：保障市民生活物资买得到、拿得到">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816291.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A04：封面报道</page>
        <content>上海分区分批实施核酸筛查期间，封控区4天内间隔至少24小时开展2次核酸检测。上海将加强核酸检测期间相关区域人员管控，实施交通管制，严控人员流动。同时，上海选择大型公共设施，启动集中隔离收治场所后续建设计划。另外，上海已建立专班工作机制，制定生活物资保障工作方案，全力保障市民在封控期间生活物资买得到、拿得到。  截至3月27日24时，上海在院治疗本土确诊病例284例，尚在医学观察中的本土无症状感染者14376例。  新京报讯 3月28日5时起，上海市以黄浦江为界分区分批实施核酸筛查。昨日，上海召开新闻发布会介绍相关情况。  封控期间间隔至少24小时开展2次核酸  发布会上，相关负责人介绍，第一批地区于3月28日5时至4月1日5时，严格封控管理4天，其间间隔至少24小时开展2次核酸检测。在3月28日至4月1日期间，对第二批地区的重点区域严格落实封控管理，非重点区域开展1次抗原检测。第二批地区于4月1日3时至4月5日3时，严格封控管理4天，其间间隔至少24小时开展2次核酸检测。机场、铁路、国际客货运正常运行。  对核酸检测筛查出的阳性感染者，及时转运到指定定点医疗机构或集中隔离救治场所进行救治。对筛查出的阳性感染者密接人员，及时落实集中隔离或严格的居家隔离管控措施。上海将加强核酸检测期间相关区域人员管控，实施交通管制，严控人员流动。同时，加强省际道口管控，非必要不来沪、非必要不离沪，离沪时需持48小时内的核酸阴性证明。目前，9个环沪市境陆路高速道口出沪方向已实施交通管制。  另据上海市卫健委3月28日通报，3月27日0-24时，上海新增本土确诊病例50例和无症状感染者3450例。其中17例确诊病例和2833例无症状感染者在隔离管控中发现，其余在相关风险人群排查中发现。截至3月27日24时，在院治疗本土确诊病例284例，尚在医学观察中的本土无症状感染者14376例。  另据国务院客户端消息，截至3月28日20:30，上海有15个中风险地区，其中黄浦区1个，闵行区4个，嘉定区2个，浦东新区6个，崇明区2个。  上海各公墓暂停接待市民现场祭扫  根据上海疫情防控最新工作要求，自3月28日起，上海全市公园采取临时闭园措施。开放时间以统一通知及各公园具体告示为准。  上海教育考试院发布消息，原定于4月16、17、23、24日举行的2022年4月（第80次）上海市高等教育自学考试延期至下半年10月举行。考生所缴纳的考试报名费将按原缴费渠道全额退回，考生无需提出申请。已报名成功的新考生将保留考位至2022年10月，已在停考过渡期的专业，停考过渡结束时间顺延半年。  上海市民政局发布通告，3月28日至4月5日24:00，上海各公墓暂停接待市民现场祭扫。对于部分有祭扫需求的市民，各公墓将继续提供网络祭扫、代客祭扫、集体祭扫服务。对于部分有落葬需求的市民，非封控管理区的公墓将按照正常业务流程与客户商定后，继续提供预约落葬服务。落葬严格控制参加人数，每户不超过10人，入园市民除出示健康码、行程码外，还需提供48小时内核酸检测阴性证明。  关注 1  疫情有面上暴发风险 有必要采取坚决措施  上海市疫情防控领导小组专家组成员、复旦大学上海医学院副院长吴凡在发布会上表示，通过分析筛查结果，发现上海市疫情呈现区域聚集和全市散发并存两个特点，存在面上暴发的潜在风险。经综合研判，有必要采取更果断、坚决的措施，进一步降低人群的社会流动性，快速排查发现感染者，彻底消除病毒隐匿的社区传播。  这一轮的核酸筛查分片进行，排查清底，是根据疫情进展情况，在原有切块式、网格化策略基础上，对防控措施进行优化，因时因势，快速控制疫情上升势头，尽快实现社会面清零。  上海市疫情防控领导小组医疗救治组组长、市卫生健康委主任邬惊雷表示，根据预案市区两级启用了6家后备医院，改建了2家体育馆、1家人才公寓、1家大型展览馆，另外在崇明还有一家作为集中隔离收治场所。目前，还选择了大型公共设施，启动后续建设计划。  邬惊雷说，这次集中隔离收治的场所，统筹上海市里医院派出医疗队对每个隔离场所进行结对，比如瑞金医院结对嘉定体育馆、嘉定人才公寓，中山医院主要是支持闵行体育馆，像仁济、市一医院、同济主要是支持世博展览馆，还有新华医院是支持崇明的一家临时集中隔离收治点。其他医疗机构队员已经集结完毕，随时可以调整。  邬惊雷强调，上海已经专门制定了工作方案，要求各医疗机构要切实保障急诊绿色通道的畅通，保障发热门诊、血透、重症、产科、儿科、放化疗等重点科室服务和在院患者收治。同时各区指定定点医疗机构，安排专人专线负责接听就医电话。  关注 2  主副食品货源充足、供货渠道畅通  上海市疫情防控领导小组物资保障组组长、市商务委主任顾军表示，已建立专班工作机制，制定生活物资保障工作方案，同步部署核酸筛查和生活物资保障工作。各区指导街（镇）、村（居）委会在住宅小区张贴生活物资保障告知书，建立专门服务保障队伍，设立24小时服务保障热线，及时回应生活物资保障方面的“急、难、愁”问题。  上海市、区两级政府也都在加大货源组织力度，积极协调保供企业进一步拓宽采购渠道，开展批零对接、产销对接，增加采购量，确保市场供应。比如，蔬菜集团积极对接蔬菜外延基地，源源不断地将各种蔬菜运输到上海。同时，上海向各区下发了关于确保生活物资保供企业正常运营的通知，在落实疫情防控各项措施的前提下，采取各种措施，做到“三个正常”：让保供企业正常经营、让保供车辆正常通行、让保供人员正常上岗。  上海在超市卖场、农贸市场、电商平台、团餐配送、零售药店、城市物流配送等行业中组织了一批生活物资保供企业，开具“保供企业证明”，让这些企业包括大仓、前置仓、配送中心正常运营。  上海为保供企业出具“车辆通行证”，保供车辆凭通行证既可以在浦西，也可以在浦东、浦南等封控区域正常通行。  保供人员凭“保供企业证明”“工作证或单位证明”以及“48小时内核酸阴性报告”和“健康码绿码”出入核酸筛查封控小区和集中居住的酒店。保供人员凭“保供企业证明”“工作证或单位证明”优先进行核酸检测。  顾军表示，生活物资买得到，也要拿得到。除了电商平台，上海市主要实体商业企业也都开辟了线上订购渠道。在封控区域，上海引导线上订购，通过集采集配集送，将生活物资送到小区门口，实现无接触配送。  社区通过建立由党员、社区工作者、机关干部、志愿者等组成的服务保障队伍，做好“最后100米”配送到家服务。对有特殊需求的群体，安排专门人员按时、足量配送相关生活物资。在努力保障好市民生活物资需求的同时，要求保供企业要加强内部管理，根据相关防疫规范，严格落实经营场所、从业人员各项防疫措施，积极配合做好核酸筛查。  顾军表示，上海市主副食品货源充足、供货渠道畅通，相关部门做了充分准备，采取了多项保供稳价措施，各区将组织力量把必要的生活物资配送到小区。市民如有困难，可向所在区域的24小时服务保障热线反映。“我们将尽最大努力满足居民群众的生活物资要求。”  ■ 特写  封控前夜超市延长营业医务人员提前回到岗位  27日晚间，上海市新冠肺炎疫情防控工作领导小组办公室发布新一轮核酸筛查工作通知。记者在上海封控区域看到，从居民到社区干部，从工厂到金融机构，各方正在携起手来迎接新一轮大考。  直面保障和应急就医两道“必答题”  家住浦东新区高桥镇的居民王慧法，27日晚上8点30分左右看到封控消息后的第一反应，就是到附近的超市多买些菜，以备未来四天的需要。  速冻食品、鸡蛋、牛奶……王慧法注意到，卖得最好的就是这几样商品。虽然买东西的人比较多，但超市方面也明显加大了供应。“营业员告诉我们，平常都是晚上九点半关门，今天会延长营业时间到十一二点。”  新一轮核酸筛查期间，面对民生保障和应急就医这两道“必答题”，各方已经连夜行动起来，做好充足准备。  记者从浦东新区多家医院获悉，很多医务人员27日晚间已经回到岗位，一方面保障住院病人的手术，另一方面也要抽调更多人去做核酸检测。  上海市新冠肺炎疫情防控工作领导小组办公室强调，新一轮核酸筛查期间，有关部门和保供企业要确保生活必需品供应充足、价格稳定，封控期间应需要提供平价主副食品供应。畅通绿色通道，保障市民群众特别是孕产妇、血透、放化疗等特殊患者的应急就医需求。  疫情防控是一场人民战争。作为拥有逾2400万常住人口的超大城市，上海要打赢疫情防控这场硬仗，必须依靠群众的理解和支持。  “这轮疫情发生以来，我们已经经历了四次核酸检测和一次抗原检测，和居民磨合得比较好，大家也更理解我们的工作了。对于做好这次核酸检测，我们很有信心。”上海市浦东新区浦兴路街道长岛路居民区党总支书记李秀勤说，接到封控通知后，她所在的街道当晚就行动起来，做好设置引导等前期工作。  李秀勤介绍，保障居民区内孤寡老人、患病卧床人员的生活物资供应和就医需求将成为接下来的重点工作。“目前，居民区内特殊人群的信息我们已经充分掌握，将对这些重点人群进行上门检测，并做好保供工作。”  力保金融交易和核心产业平稳运行  最近一周，中信保诚基金固定收益部副总监席行懿一直驻守在公司，周末才回家。得知上海采取新的疫情防控措施，她简单收拾了几件换洗衣服，把两个孩子交给家人照顾，27日晚上又返回位于浦东陆家嘴国金中心的办公室。  未来四天里，有40多位同事将和席行懿一起在公司“留守”，主要来自投资、交易、IT、运营等关键部门。除了此前配置的行军床、被褥等生活用品和各种防疫物资，公司27日晚还紧急安排了住在未封控小区的同事帮忙采购食品、饮用水等物资。“不管什么困难都得克服，毕竟保护投资者的利益是第一位的。”席行懿说。  作为上海国际金融中心核心区，浦东的陆家嘴金融城集聚了6000多家中外金融机构，以及上海证券交易所、上海期货交易所等10余家金融要素市场。  全力维护资本市场平稳运行，上海证券交易所27日晚间就疫情防控特殊时期相关业务开展做出调整和衔接安排，推出30条措施优化自律监管与服务方式，支持实体经济发展。28日上交所照常开市。  国金证券IT负责人陈允强说，企业之前就准备了应急预案。为保障未来几日的金融交易，已要求相关人员当天晚上12点前返回办公场所，确保核心业务系统稳定。  除了金融交易，浦东的集成电路、生物医药和人工智能等产业在全国占有重要地位。这些企业不停工，对维护产业链、供应链稳定有重要意义。  “集成电路封测是24小时不间断生产，否则就会耽误交货期。”在浦东的外高桥保税区，安靠科技中国区总裁曹持论告诉记者。这家集成电路封测企业每天分成两班生产，新一轮核酸筛查消息发布时，正是两个班次交接的时候。“我们赶紧动员已下班的工人留在厂里，未来四天启动封闭生产模式。”据新华社  本版文字（除署名外）/据央视新闻      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="长春继续开展重点小区核酸检测">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816303.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A06：封面报道</page>
        <content>3月27日0-24时，吉林省新增本地确诊病例1086例，本地无症状感染者907例；新增治愈出院病例685例，解除隔离医学观察无症状感染者235例。  据吉林省疫情防控工作发布会通报，吉林省加强方舱医院和隔离点建设，目前已建成方舱医院19个，长春8个，吉林10个，珲春1个。  截至3月27日24时，长春市累计报告本地新冠肺炎确诊病例13583例，无症状感染者1657例。长春将继续开展重点小区核酸检测，对第10至11轮核酸阳性个案发病的重点小区进行检测。  吉林省  加强方舱医院、隔离点建设  3月27日0-24时，吉林省新增本地确诊病例1086例（轻型1079例、普通型6例、重型1例），其中长春市706例（含120例无症状感染者转为确诊病例）、吉林市367例（含80例无症状感染者转为确诊病例）、四平市11例、辽源市1例（无症状感染者转为确诊病例）、松原市1例；新增本地无症状感染者907例，其中吉林市571例、长春市330例、四平市5例、松原市1例。  3月28日上午，吉林省召开疫情防控工作新闻发布会。据吉林省卫生健康委副主任张力介绍，吉林省加强方舱医院和隔离点建设。组织长春市、吉林市以外的其他市州根据医疗保障条件，加快方舱医院改建工作。加强工地疫情防控和质量安全管理，制定项目完工后人员撤场方案，确保安全返程。目前，吉林已建成方舱医院19个，长春8个，吉林10个，珲春1个。督促各隔离点加快清仓进程，尽快把隔离到期人员房间腾退出来，及时做好跟进消杀，最大限度提高隔离房间利用效率。  吉林省不断加强物资保障工作。确定在公主岭市、四平市设立跨省应急物资运输中转站进度，公主岭中转站已启用，四平中转站尽快启用，确保进出吉林省各类应急物资和生产生活物资有序中转。做好群众基本生活和防疫物资保供工作，保障运输物流畅通和货源供应，加强省际联动、联保联供，优化各市（州）对口包保工作机制，建立直达县（区）、直达小区通道。增强配送力量、抓好小区内外衔接，服务上门、按时按量配送到位。加大市场价格监管力度，依法从严从快查处哄抬物价等违法行为，维护市场供应秩序。  长春将全面开展敲门行动  3月28日下午，长春市召开疫情防控工作新闻发布会。会上通报，3月27日0-24时，长春市新增本地确诊病例706例（含120例无症状感染者转为确诊病例），其中九台区153例、经开区89例、长春新区74例、榆树市61例、宽城区60例、绿园区58例、二道区43例、南关区43例、净月区37例、朝阳区35例、汽开区17例、德惠市12例、农安县12例、双阳区9例、公主岭市3例。  新增本地无症状感染者330例，其中九台区58例、经开区57例、长春新区52例、榆树市40例、净月区37例、宽城区17例、朝阳区14例、绿园区12例、汽开区12例、二道区11例、南关区8例、农安县5例、莲花山区4例、德惠市2例、双阳区1例。  截至3月27日24时，长春市累计报告本地新冠肺炎确诊病例13583例，无症状感染者1657例。  长春市卫生健康委员会二级巡视员温贵君介绍，目前长春市疫情防控已经到了关键阶段，各项防控措施要进一步落实落细，继续开展重点小区核酸检测，对第10至11轮核酸阳性个案发病的重点小区进行检测。3月28日、29日各开展一轮全员核酸检测，对7日内有病例发生的社区开展10混1检测，对7至14日内有疫情发生的社区开展20混1检测，全面开展敲门行动，确保做到应检尽检、不漏一人。进一步加强数据统计，优化采送检匹配，及时上传和反馈检测结果，进一步核查隔离场所可用房间数量，加快推进隔离期满后的房间清退工作，提升周转效率，做到房等人。  河北省  廊坊2248个重点点位消杀完毕  据河北省卫健委消息，3月27日，河北省新增本土新型冠状病毒肺炎确诊病例7例，其中廊坊市3例、唐山市2例、秦皇岛市2例；新增本土无症状感染者144例，其中唐山市108例、廊坊市35例、石家庄市1例（系外地途经石家庄高速服务区的协查人员）。截至3月27日24时，河北省现有本土确诊病例349例；尚在医学观察本土无症状感染者3369例。  3月28日下午，河北省廊坊市召开疫情防控工作新闻发布会。廊坊市卫健委副主任王茂介绍，3月27日0-24时，廊坊市新增确诊病例3例（均在霸州市），无症状感染者35例（霸州市27例、安次区8例）。截至目前，廊坊市累计治愈出院187例。王茂表示，廊坊市新增病例数据连日下降，安次区、霸州市新发病例持续回落，疫情形势整体向好。  据介绍，目前廊坊疫情防控工作措施主要有加强隔离点扩容储备和规范管理；强化患者救治；全面彻底消毒消杀；强化群众生活保障。目前，廊坊正在新改扩建隔离场所3个、4312间，将在30日前陆续投用。廊坊定点医院有1940张床位、方舱医院有2579张床位，共计4519张床位。邀请负责小果庄村、冬奥会张家口赛区、辛集市的消杀队伍140人，指导帮助消杀工作，对集中隔离点、阳性病例工作生活环境等重点区域开展全方位消毒消杀。廊坊市2248个重点点位全部消杀完毕，累计消杀面积1658万平方米。  3月28日下午4时，唐山市举行新冠肺炎疫情防控工作新闻发布会。会上发布，经专家组评估后，27日3名无症状感染者解除医学隔离，将继续进行7天居家健康监测。目前已累计解除医学隔离12人。  唐山市于27日完成全域全员核酸检测工作，全市应采样检测711.2255万人，实际采样711.2774万人（较应采增加519人，主要是河北省内来唐支援者和隔离点建设者），已全部出结果，共检测出110例阳性感染者，全部从隔离点检出。  27日0-24时，唐山市新增确诊病例2例、无症状感染者108例。截至27日24时，本轮疫情累计发现阳性感染者478例，其中确诊病例30例，无症状感染者448例。  福建省  泉州本轮疫情首个封控区解封  记者从福建省卫健委获悉，3月28日0至16时，福建全省新增本土确诊病例7例（泉州7例，其中无症状转确诊6例），本土无症状感染者74例（泉州74例）。  3月28日上午，泉州市召开新闻发布会。泉州市防控新冠疫情应急指挥部副总指挥长陈小辉介绍，根据疫情发展态势，泉州市正全力增加收治床位。泉州市第一医院传染病院区、城东院区共开放1100多张床位。已投用的泉州火围山方舱医院、南安市方舱医院，共开放床位1814张，还有一批方舱医院和隔离点即将建成。晋江市东石方舱医院、晋江市方舱医院即将建成，预计将新增床位1208张，主要收治无症状感染者和轻型患者。  按照诊疗方案第九版省市专家每日会商，坚持中西医结合，分类开展救治工作。截至3月27日，已出院74人。  3月28日下午，福建省泉州市丰泽区新型冠状病毒感染的肺炎防控工作一线指挥部发布通告，自2022年3月28日起，对丰泽区丰泽街道丰泽小区解除封控。这是本轮疫情以来泉州首个解除封控的封控区。封控区解封后，居民要实行7天健康管理，每日进行体温自测和健康监测，并严格按照丰泽区现行的防控工作要求，配合落实相应管控措施。  湖南省  长沙市两校区实行全封闭管理  3月28日下午，湖南省长沙市举行新冠肺炎疫情防控新闻发布会，通报疫情防控最新情况。  据长沙市卫健委主任刘激扬介绍，长沙市在集中隔离人员例行核酸检测中发现3例阳性感染者，目前，3例病例均已闭环转运至长沙市公共卫生救治中心隔离诊治，诊断为新冠肺炎确诊病例。  针对校园疫情防控情况，长沙市教育局党委书记、局长孙传贵表示，为做好校园防控，3月26日，将雅礼中学和中雅培粹学校划为封控区，学校实行了全面封闭管理，严格执行区域封闭、足不出户、服务上门等管理举措，人员实行集中隔离或者居家医学观察，校园进行全面消杀。目前，雅礼中学和中雅培粹学校两个校区内共426户家属区人员就地隔离管控。  根据最新疫情防控需要，经专家评估，长沙市雨花区将东塘街道枫树山社区由疫情防控管控区调整为封控区，并划定为中风险地区，该区域内严格执行“区域封闭、足不出户、服务上门”管理措施，人员实行集中隔离或居家隔离医学观察。开福区划定疫情防控封控区、管控区、防范区。  辽宁省  沈阳市已开展5轮全员核酸检测  3月28日，辽宁沈阳召开疫情防控新闻发布会，沈阳市疾病预防控制中心副主任王萍在发布会上通报沈阳疫情防控最新消息：沈阳市目前已经开展5轮全员核酸检测工作，共检测出阳性感染者168例，仅从第五轮看，阳性感染者达22例，其中，社会面7例，这说明市民还处于流动状态，流动势必就会交叉感染，社会面仍有部分新冠病毒阳性感染者检出；阳性感染者分布区域扩大，并且经流行病学调查发现，病例轨迹复杂、涉及范围广，特别是引起此次疫情的奥密克戎变异株具有隐匿性强、传播速度快、潜伏期短、症状不明显的特点，只有尽可能地减少人员流动、聚集，才能最快阻断病毒传播。为此，尽快通过全员核酸检测，把阳性感染者筛出来、筛干净，最大限度保护市民生命安全和身体健康，经过国家、省、市疫情防控专家组综合研判，决定对沈阳市进行提级管控。  截至3月27日24时，沈阳本轮疫情关联密切接触者14076人。  有病例的封控区以及划定的中高风险地区人员，严格按照封控区的要求，足不出户，有条件时单人单间居住；管控区也要严格执行人不出小区（村屯）、不聚集，防范区实行“强化社会面管控，严格限制人员聚集规模”，并且在规定的时间、地点参加采样。  据央视新闻      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="​京雄高速有望年底全线建成通车">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816292.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A08：北京新闻</page>
        <content>目前京雄高速河北段已建成通车，北京段施工进度也已经完成了总量的60%，建成通车后从北京市区出发自驾前往雄安新区最快一小时即可通达。永定河特大桥是京雄高速北京段上的标志性工程，主桥采用飞燕式拱桥结构设计，犹如彩虹飞跨永定河两岸，它也是国内首个空间异形拱肋飞燕式提篮钢箱拱桥。  在北京和雄安新区间，今年年底，一条全新的高速公路——京雄高速，有望全线建成通车，届时两地间高速公路车程时间将缩短到一小时。  在京雄高速北京段内，系列技术攻关正在紧锣密鼓地展开。永定河上也将建成一座主桥长约五百米的大桥，它不仅是京雄高速全线的重要节点，独特的造型也将成为永定河上的新地标。  亮点 1  大桥没“桥墩” 永定河再增一地标景观  3月25日，在永定河河道中央架起的一座施工平台上，工人们正在忙碌着，平台内有四处深约20米的“围堰”，一根根圆形钢柱直挺挺地插入河底，围成了近似正方形的框架，其间还有纵横交错的钢梁进行固定，用以对抗河水带来的巨大压力。  所谓“围堰”，是为了在河道中修建桥梁或水利设施而搭建的临时性围护结构，将河水、沙石隔绝在外。尽管围堰底部的河水已经清空，但为了排出从钢柱缝隙间渗入围堰内的积水，数台水泵仍持续运行着，耳边不断传来机器的轰鸣和水流倾泻的声音。  这里就是京雄高速跨永定河特大桥的施工现场，作为北京、雄安两地间的一项重点工程，京雄高速的建设目前正在有序推进中。  记者看到，河道中心已经建起了一段桥梁，它旁边停着一台610吨级的浮吊机，桥梁上的钢梁都是由它架设到位的。  “我们开始施工时，正好赶上了永定河补水，这给施工带来了不小的考验，在这样的河道内架设大型桥梁，在北京非常少见。”京雄高速一工区总工程师唐琪说，由于主桥桥址为胶结状砂卵石地层，卵石层最深可达24米，严重阻碍前期桩基和围堰施工，为此项目部开展了一系列的技术革新，逐一克服了这些困难，还据此申请了国家专利17项和PCT专利2项。  他告诉记者，经过施工人员持续奋战，京雄高速公路（北京段）已陆续完成了多项重要的节点施工，永定河特大桥四个主墩承台从水下施工全部转入主体结构施工，工程施工顺利推进。  主桥全长520米的永定河特大桥是京雄高速北京段上的标志性工程，主桥采用飞燕式拱桥结构设计，犹如彩虹飞跨永定河两岸，它也是国内首个空间异形拱肋飞燕式提篮钢箱拱桥。  “这座大桥没有传统意义上的桥墩，依靠拱肋进行支撑，造型非常新颖，施工难度也很大，前期支撑桥面的支柱后期也都要拆除。”唐琪说，虽然设计复杂给施工带来了一定挑战，但技术攻关都在有序展开。  “整个桥体与远山近水相融合，建成后也将成为永定河上的一道独特风景线，既是京雄高速公路出京方向的门户，又与上游的卢沟桥交相呼应，现代与历史相互辉映。而到了夜晚，大桥上的灯光照明设施也将被点亮。”唐琪说。  亮点 2  北京段全长27公里 高架占24公里  从线路图上看，京雄高速公路（北京段）工程北起点为五环路，向西跨越永定河，跨越地铁房山线、六环路，进入房山区，主要沿京石客专向南，终点至市界与京雄高速河北段相接，路线全长约27公里，其中，高架长度就占到了24公里。“之所以采用这么多高架，主要是为了减少占用土地并实现绿色环保。”中铁京雄高速公路发展有限公司建设管理部部长张涛说。  京雄高速公路是北京市与雄安新区连接的重要通道，是雄安新区“四纵三横”区域高速公路网的重要组成部分。目前京雄高速河北段已建成通车，北京段施工进度也已经完成了总量的60%，建成后从北京市区出发自驾前往雄安新区最快一小时即可通达。  同时，全线还采用海绵城市设计，因地制宜地建立与自然和谐适应的公路生态排水系统。利用桥下空间，将实现对桥面、桥区雨水的收集和利用，满足水环境及景观环境的双重需求。  亮点 3  双向最内侧车道将设自动驾驶测试车道  京雄高速全线采用双向八车道标准建设。记者了解到，目前，京雄高速北京段一共设有五座互通桥，分别为五环立交、长阳立交、京良立交，六环立交和京深立交。  张涛透露，目前，京雄高速北京段与河北段的对接工作也在紧密推进之中。“我们跟河北段此前已经签署了相关的接线协议，就线路的断面、建设标准等进行了统一。”  除了这些直观感受，京雄高速公路上还隐藏了一些高科技设施，主要为了适应未来的自动驾驶车辆环境。  京雄高速的双向最内侧车道将设置“自动驾驶车道”，将满足开通运营后自动驾驶车辆在高速公路进行实际道路测试的需求。张涛表示，在设计阶段，京雄高速公路规划了“车路协同”设施，目前，前期的设计阶段已经完成，正在转入软硬件的加工阶段，后续一些支持自动驾驶测试的摄像头和感应器等装置也将陆续安装到位。  原先我们当地人就守着一亩三分地生活，现在随着雄安新区建设的推进，一些农业用地也有了新的规划，成为了产业园区或基础设施建设用地，不仅是生活的环境和生活方式得到了很大的变化不用再种地，一些亲戚也在产业园区内找到了新的工作机会。  京雄高速不仅是京雄两地间的重要通道，更会直接带动家乡的发展，虽然空间距离还是一样的，但时间距离却得到了极大的缩短，能吸引更多的企业落户雄安。能够身在其中，为雄安新区的建设也出了一份力，感觉非常自豪，我现在很期待建成通车的那一天，一定要自己开车走上一圈。  ——中铁京雄四工区项目副经理欧阳国海  新京报记者 裴剑飞      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="4月4日起北京继续实施尾号限行措施">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816293.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A09：北京新闻</page>
        <content>新京报讯 据首都之窗3月28日消息，为切实巩固大气污染治理成效，降低机动车污染物排放，持续改善首都空气质量，北京市政府决定自2022年4月4日至2023年4月2日，继续实施工作日(因法定节假日放假调休而调整为上班的星期六、星期日除外)高峰时段区域限行交通管理措施。  限行机动车车牌尾号定期轮换  通告称，北京市行政区域内的中央国家机关，北京市各级党政机关，中央和本市所属的社会团体、事业单位和国有企业的公务用车按车牌尾号每周停驶一天(0时至24时)，范围为本市行政区域内道路。  根据《中华人民共和国道路交通安全法》和《北京市大气污染防治条例》有关规定，除上述范围内的机动车外，北京市其他机动车实施按车牌尾号工作日高峰时段区域限行交通管理措施，限行时间为7时至20时，范围为五环路以内道路(不含五环路)。  按上述要求限行的机动车车牌尾号(含临时号牌)分为五组，定期轮换限行日。  警车、消防车、救护车、工程救险车；公共电汽车、省际长途客运车辆及大型客车、京B号段号牌出租汽车(不含租赁车辆)、邮政专用车、持有市交通行政管理部门核发的旅游客车营运证件的车辆、经市公安交通管理部门核定的单位班车和学校校车；车身喷涂统一标识并执行公务的行政执法车辆和清障专用作业车辆；环卫、园林、道路养护、应急通信保障的专项作业车辆，殡仪馆的殡葬车辆；悬挂“使”字头号牌车辆及经批准临时入境的车辆；纯电动小客车(以可充电电池作为唯一动力来源、由电动机驱动的小客车)等机动车不受上述措施限制。  外省区市进京机动车的交通管理，按照北京市交通委员会、北京市生态环境局、北京市公安局公安交通管理局有关规定执行。  机动车污染物日均减排约120吨  昨日，北京市交通委发布《关于继续实施工作日高峰时段区域限行交通管理措施》的政策解读，围绕“继续实施限行措施的必要性”表示，从大气污染防治角度看，北京市空气质量虽有明显改善，但区域污染物排放总量仍超过环境容量，大气治理成效还不稳固。根据细颗粒物(PM2.5)来源解析，本地排放中的机动车尾气等移动源占比高达46%。通过实施限行，每个工作日平均停驶约100万辆机动车，日均减少机动车污染物排放约120吨，是有效降碳减排、防治大气污染的重要举措。  从交通综合治理角度看，当前本市通勤、通学交通需求旺盛，中心城区工作日高峰时段道路交通压力较大，不限行工作日拥堵尤为突出。据监测，因放假调休，不限行工作日道路交通指数较限行工作日高7%，平均道路运行速度低10%。目前，北京市机动车保有量已超过685万辆，今年还将配置10万个小客车指标，道路交通拥堵水平有进一步抬头趋势。  北京市将以发展绿色低碳交通、提升交通系统整体运行效率为目标，着力推动轨道交通“四网融合”，持续优化地面公交服务，进一步优化交通出行结构，持续提升交通现代化治理能力。      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="北京今年将修建5条森林步道 总长度100公里">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816294.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A09：北京新闻</page>
        <content>3月28日，北京森林文化节在十三陵国家森林公园拉开帷幕。即日起至今年年底，全市百余家公园将推出200余场文化活动。记者从北京市园林绿化局获悉，北京今年将在十三陵国家森林公园、八达岭国家森林公园、上方山国家森林公园、京西林场、密云锥峰山林场修建5条森林步道，总长度为100公里。  踏青节、森林音乐会等活动陆续亮相  昨日一大早，十三陵国家森林公园迎来了30名园林绿化工作者，他们挥锹铲土，在森林公园的蟒山景区栽下60棵树苗，正式拉开了北京森林文化节的序幕。  今年文化节活动将贯穿全年，分为“森林游赏、森林体验、森林音乐、森林科普”四大类型。其中，森林游赏活动包括北京西山国家森林公园正在举办的踏青节、静之湖森林公园将于4月启动的山花节、北宫国家森林公园将于10月底推出的彩叶节等。  40余场体验活动将让市民置身林中，从文化视角体验森林，包括书画摄影、诗歌吟诵、森林手工、森林游戏、森林阅读等。森林音乐会将以森林为舞台，奏响人与自然的和谐之声。科普活动包括森林大篷车、森林大课堂、森林夏令营等，引导孩子们热爱自然，传承森林生态文化。  全市森林公园已有31家  据北京市园林绿化局国有林场和种苗管理处处长曾小莉介绍，上世纪50年代起，北京风景名胜、水库河流等重要区域周边率先开展绿化荒山的植树活动，并建立国有林场对树木进行养护，提升森林质量。近年来，林场走“场园一体”的道路，逐步向市民开放，建设了西山国家森林公园、八达岭国家森林公园、十三陵国家森林公园等一大批森林公园，深受登山远足及摄影爱好者的喜爱。目前，全市已有31家森林公园。  “下一步，北京市国有林场将在森林景观优美、交通便利的区域建设森林公园、森林体验基地、森林康养基地、科普教育基地、森林步道，并逐步向社会公众开放。”曾小莉说，去年，京西林场建设了一条20公里的森林步道。今年北京将在十三陵国家森林公园、八达岭国家森林公园、上方山国家森林公园、京西林场、密云锥峰山林场修建5条森林步道，总长度为100公里。  “森林步道的概念不是新建，而是选择原有道路对其进行修整，使其更加规范，比如修复部分坍塌的路面，在危险的地方加装栏杆，对灌木丛密集的地方进行疏通维护，在沿路加装安全提醒标识标牌进行路线指引和科普教育。”曾小莉解释说。  据北京市十三陵林场管理处森林公园管理科科长张宇介绍，蟒山景区森林步道即将建成开放，全长约14公里。步道有五条分支，包括林间小道、木栈道、石台阶栈道等。游客可以沿着山脊，欣赏十三陵水库和明十三陵风景，同时还可以穿越林海，感受大自然的独特魅力。张宇说，此外，公园将其中一条分支开辟为车行道，游客可以把车开到半山腰，为游客登山提供了便利。  新京报记者 张璐      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="照护3岁以下婴幼儿可减个税">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816302.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A10：中国新闻</page>
        <content>新京报讯 （记者姜慧梓）3岁以下婴幼儿照护个税专项附加扣除政策终于落地。3月28日，国务院发布通知，明确实施细节。纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，按照每个婴幼儿每月1000元的标准在税前扣除。  3月28日，国务院发布《关于设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除的通知》。《通知》明确，该项政策于今年1月1日起实施，今年前3个月的扣除可在发放4月份工资时补充享受。父母双方可由一方全额扣除1000元，也可双方各自扣除500元。  去年6月，中共中央、国务院印发《关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》，提出“研究推动将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个人所得税专项附加扣除”。今年的《政府工作报告》再次提及，“完善三孩生育政策配套措施，将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个人所得税专项附加扣除”，确定了该项政策将于今年落地。  新一轮个税改革后，我国个人所得税有六项专项附加扣除，分别是子女教育、赡养老人、住房租金、住房贷款利息、大病医疗、继续教育。如今，3岁以下婴幼儿照护费用成为第七项专项附加扣除。  财政部、税务总局两部门有关负责人表示，将3岁以下婴幼儿照护费用纳入个税专项附加扣除，有利于减轻人民群众抚养子女负担。加上此前已有的六项，目前共七项专项附加扣除政策已经基本上考虑了纳税人不同阶段的负担情况。  焦点1  扣除标准是多少？  根据政策，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前按照每名婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。  该项政策的扣除主体是3岁以下婴幼儿的监护人，包括生父母、继父母、养父母，父母之外的其他人担任3岁以下婴幼儿监护人的，可以比照执行。  婴幼儿子女包括婚生子女、非婚生子女、养子女、继子女等受到本人监护的3岁以下婴幼儿。  从婴幼儿出生的当月至满3周岁的前一个月，纳税人可以享受这项专项附加扣除。比如：2022年5月出生的婴幼儿，一直到2025年4月，其父母都可以按规定享受此项专项附加扣除政策。  焦点 2  父母都可以扣除吗？  父母可以选择由其中一方按扣除标准的100%扣除，也可以选择由双方分别按扣除标准的50%扣除，具体扣除方式在一个纳税年度内不能变更。有多个婴幼儿的父母，可以对不同的婴幼儿选择不同的扣除方式。即对婴幼儿甲可以选择由一方按照每月1000元的标准扣除，对婴幼儿乙可以选择由双方分别按照每月500元的标准扣除。  监护人不是父母的，也可以按上述政策规定扣除。  焦点 3  如何从1月1日开始享受该政策？  根据《通知》，该项政策自2022年1月1日起实施。如今已经是3月底，今年前3个月的扣除如何享受？  财政部、税务总局两部门有关负责人解释，专项附加扣除可以在申报当月扣除，也可以在以后月份发工资时补充扣除；平时发工资没有扣除的，或者没有任职受雇单位的，也可以在次年办理汇算清缴时补充扣除。  以今年的情况为例，假设纳税人的子女在2021年10月出生，自2022年1月1日起纳税人即符合专项附加扣除享受条件。纳税人4月份将婴幼儿信息提供给任职受雇单位，单位在发放4月份工资时即可为纳税人申报1至4月份累计4000元的专项附加扣除。  焦点 4  需要提交资料吗？  两部门有关负责人表示，3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除与其他六项专项附加扣除一样，实行“申报即可享受、资料留存备查”的服务管理模式。  具体来说，纳税人在申报享受时，可通过手机个人所得税APP填报或向单位提供婴幼儿子女的姓名、证件类型及号码以及本人与配偶之间扣除分配比例等信息即可，无需向税务机关报送证明资料。  对纳税人来说，需要将子女的出生医学证明等资料留存备查。  焦点  5  暂未取得婴幼儿出生医学证明如何填报？  两部门有关负责人表示，纳税人暂未取得婴幼儿的出生医学证明和居民身份证号，可选择“其他个人证件”，并在备注中如实填写相关情况，不影响纳税人享受扣除。后续纳税人取得婴幼儿的出生医学证明或者居民身份证号的，及时补充更新即可。  如果婴幼儿名下是中国护照、外国护照、港澳居民来往内地通行证、台湾居民来往大陆通行证等身份证件信息，也可以作为填报证件。  焦点 6  能在当前进行的个税汇算清缴中申报吗？  财政部、税务总局两部门有关负责人表示，当前正在进行的是2021年度个税汇算，汇总的是纳税人2021年的收入和扣除信息。  3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策自2022年起实施，因此不能在当前进行的2021年度个税综合所得汇算清缴中进行申报。  焦点 7  何时可以填报？  为了让纳税人尽快享受减税红利，税务部门已全面做好各项准备工作，专扣填报系统功能于3月28日进行升级。3月29日起，符合条件的纳税人即可通过手机个人所得税APP填报3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除，不方便自行填报的也可以将有关信息提交给任职单位代为填报。      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="超级罕见病患者家庭“抱团”寻出路">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816275.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A11：中国新闻</page>
        <content>今年的《政府工作报告》提出“加强罕见病研究和用药保障”，这让中国2000多万罕见病患者看到更多的希望。  在国内，由近40个家庭组成的超级罕见病——CACNA1F基因突变患者组织正以星星之火的方式，努力推动这一罕见病治疗药物的研发进程。  CACNA1F基因突变将导致严重的眼病，目前针对该疾病暂时没有有效的治疗手段和药物，这就意味着患者将面临彻底致盲的风险。正因如此，遍布全国多个城市的患者家庭四处联络医学专家和罕见病相关基金会，希望通过专家、学者和公益基金会的共同努力，尽早研制成功对症的药物。  小婴儿的眼睛不能追视  北京市民贾先生的小儿子今年5岁，去年9月，孩子被确诊患有视锥视杆细胞营养不良症，这是由于CACNA1F基因突变导致的病症。“这个结果我们根本没有想到，我和我爱人，还有大儿子，视力都很好，怎么到了小儿子就出现那么严重的眼病？”  同样的问题也困扰着肚肚妈妈。肚肚7个月大时，通过基因检测，被确诊为CACNA1F致病性基因突变。“从最初以为只是一个小问题，到最后确诊为‘超级罕见病’，这个过程让我们内心的希望不断被打破又重塑。”肚肚妈妈说。  翰翰妈妈和家人定居广州，她曾经是一名职场女性，有着令人羡慕的工作。但随着翰翰被确诊为CACNA1F基因突变，她辞去了工作，上网查资料、带孩子求医、陪伴孩子……成了她生活最主要的任务。记者电话采访翰翰妈妈时，她希望把采访时间尽量提前，“最好是上午9点以前，因为之后我想带孩子去户外活动，长时间的户外活动对患有这一罕见病的孩子太重要了。”  与其他患有相同病症的孩子相比，西安的洵洵一家在孩子确诊过程中面临了更大的困境。  洵洵出生后不久，洵洵妈妈便发现他的眼睛有异常，在他3个月大时，眼睛依然不能追视，这对于一个小婴儿来说，预示着其眼睛可能出现了问题。经过西安市第四医院眼科专家的诊断，确认“孩子的眼睛没有光感”。回忆起那时的情景，洵洵妈妈说：“当时心情十分低落，没有光感就意味着孩子看不见东西，他未来怎么办？”  孩子的疾病暂时无药可治  孩子患上超级罕见病让家长十分焦虑，可更令他们茫然的是研究这一疾病的科研人员少，没有药物，也没有有效的治疗手段。  翰翰妈妈告诉记者，由于病症罕见，不同医院、不同专家的诊断意见也不一致，并没有给出有效的治疗方案，所以翰翰2019年确诊后没有做太多干预治疗。现在翰翰一家只能定期带孩子复查，及时观察视力变化。  洵洵妈妈带着孩子辗转过很多医院就医。几经打听，她在济南找到一位研究此疾病的专家。“去之前我抱着极大的希望，心想这位专家也许能帮到孩子，让孩子可以重获光明。”然而她在专家那里得知孩子视网膜病变严重。从目前的情况来看，洵洵致病原因依然不是很明朗，治疗方向更加不明确。  和所有患儿家长一样，从孩子被确诊时起，贾先生和妻子就走上了漫长的求医问药之路。他上网查询了大量专家资料和医学文献，希望能为孩子找到一丝治疗希望。但与普通疾病不同，视锥视杆细胞营养不良症世界罕见，这种疾病没有有效的治疗方法，更没有治疗药物。  为了给孩子争取治疗机会，贾先生几乎跑遍了北京所有的眼科医院，见到了不少眼科医生，医生们给出的建议基本都是孩子少上网、增加户外活动时间等，同样无法给出有效的治疗方案。  微信群里“抱团取暖”  当洵洵妈妈在济南那家医院门口陷入绝望时，一位陌生的女士轻轻拍了拍正在痛哭的她。“这位女士的孩子同样患有CACNA1F基因突变，她欢迎我加入CACNA1F家属群，大家抱团取暖。”  贾先生是该群成员之一，他告诉记者，这个群是家长们互相沟通孩子病情、获得相关治病信息、科研信息最重要的渠道，“群主是一位患有眼疾的热心人，他建立了好多遗传眼病的交流群，CACNA1F家属群是其中之一”。这个群里，有来自北京、上海、广州、深圳、佛山、常州、成都等城市的35个家庭。  孩子疾病确诊以来，翰翰妈妈给国外的医学专家发过很多次邮件，寻求可能的治疗方法，但几乎都没有得到回复。“我考虑一方面可能有语言的问题，另一方面可能是专家们并不是一直持续在做这方面的研究，所以无法给我们建议。”  在北京，贾先生下班回到家最主要的事就是上网查询这一疾病的最新信息。“现在，大儿子一看到我坐在电脑前就问，‘爸爸，你是不是又在研究基因突变？’”面对孩子的提问，贾先生既无奈又心疼，他担心在无药可治的困境下，小儿子终有一天会失去光明。“我们想为孩子蹚出一条有希望的路，但却感到力不从心。”  超级罕见病研究项目组成立  慢慢地，家长们的努力得到越来越多专家的回应。  一次偶然的机会，贾先生在上网查资料的过程中找到了中国基因病毒载体专家吴小兵。贾先生说：“吴教授了解了我们的情况，并且把我们推荐给一家基金会，该基金会设有罕见病专项基金。”  今年2月，在吴小兵的牵线搭桥下，专项基金设立CACNA1F基因突变研究项目组，来自医院、高校、药物研发机构的专家、学者加入其中。  肚肚妈妈也表示，起初，家长们自发地找到一些研究组织，并和专家、学者取得联系。“去年年底，我们找到了吴小兵教授，在吴教授的努力下，成立了专门针对这一病症的研究组。可以说，这是国内首个由患者家庭来推动的罕见病研究。”  “把那么多专家聚在一个平台，共同为孩子寻找出路，这是我们家长无论怎么努力都无法实现的。”贾先生说，自从有了这个项目组，家长们把专家、学者拉进患者家属群，“每天我们都会问专家们，有什么进展吗？需要家长配合做些什么？专家们也都会为大家一一解答。”  “我们和专家、学者一起前行”  CACNA1F基因突变，这一超级罕见病的治疗和药物研发难在哪儿？中国人民解放军总医院儿科学部科委会主任邹丽萍、中国基因病毒载体专家吴小兵在接受记者采访时表达了相同的观点，由于罕见病患者非常少，小微企业和药企开发这类药物的风险极大，因此存在研发动力不足、难以启动立项的困境。  “所以我们认识到，罕见病的治疗需要更多的团队参与，需要科技公益、产业公益和教育公益的力量推动。”吴小兵说，对于一个有希望“治愈”却因患病率低而难以启动立项的疾病进行自然病史研究、早期立项研究、研究者发起的临床研究和公共资源库建立，以及针对性的监管科学研究，非常必要和有意义。  吴小兵同时也是这家基金会的罕见病专项基金倡导人，在与患者、科研机构的交流过程中，她发现家长们也成为了科研人员之间的桥梁。她告诉记者，一位知名眼科医院的医生正是通过贾先生和自己建立起联系，并且加入到项目研究团队。  2021年，这家基金会资助了来自北京大学第一医院、北京大学第三医院、北京协和医院、首都儿科研究所、天坛医院等12家单位19个罕见病治疗相关科研课题。今年，该基金会还将重点资助罕见病基础机制研究、罕见病基因治疗相关研究、前沿技术在罕见病领域应用研究、定向资助重大罕见病专项研究。资助课题的数量将是去年的2倍，总数达到40个，此后的资助规模、资助范围将逐年递增。  如今，CACNA1F家属群中的家长们对未来更有期待了。贾先生说，他和妻子已不再迷茫，紧张、焦虑的情绪也得到了很大缓解，“成立了研究项目组后，就会有更多的科学家去研究这个疾病，我们和孩子就可以看到更多希望。我知道药物研发是一个漫长的过程，也会有失败，但我们愿意努力和付出，孩子将多一份选择和救治的途径。在这个科研平台上，家长们和专家、学者一起前行，大家迫切地期待治疗药物早一天研制成功。”  肚肚妈妈告诉记者，CACNA1F基因突变研究项目组成立的消息发布后，又有很多家庭主动找了过来，目前家属群中的家庭数量增加到近40个。“我们只是一束微光，只是星星之火，希望用自己的行动带动更多人、带来更大的影响力，从而推动这一疾病治疗和研发的进程，我觉得这是一件很有意义的事情。”  新京报记者 吴婷婷 实习生 张晓悦      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="春风化雨">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816276.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A12：荐读</page>
        <content>今天白天阴有小雨，南转北风二三级，最高气温13℃。今天有降雨，气温下降，及时调整着装，外出雨具随身，注意交通安全。  新京报记者 王景曦      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="戏水">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816277.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A12：荐读</page>
        <content>城市表情    时间：3月28日  地点：北京动物园  场景：一只天鹅从栏杆后探出脑袋，仿佛是在“透口气”。  新京报记者 薛珺 摄      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="天气预报">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816278.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A12：荐读</page>
        <content>今天天气  7℃至13℃ 阴有小雨 南转北风2、3级  明天天气  阴转晴 北风2、3级 6℃至12℃  后天天气  晴间多云 北风2、3级 4℃至17℃  ---------------------------------------------  气象信息由北京市专业气象台、中国气象网3月28日18时提供      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="新冠抗原检测总费用不得超过11.37元/次">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816279.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A12：荐读</page>
        <content>昨日，北京市医保局发布消息，自3月25日起，北京市将新冠病毒抗原检测试剂及相应检测项目临时性纳入基本医保医疗服务项目目录，列为甲类项目，由医保基金按规定予以支付报销，协同推进价格、挂网、采购、支付等各项相关工作。  抗原检测试剂（含采样器具）采取零差率销售，最高指导价格不超过当前各省的最低中选价格并进行动态调整，目前最高指导价格为7.87元/人份。抗原检测服务最高指导价格为3.5元/次，不得上浮，下浮幅度不限。检测总费用不得超过11.37元/次。单纯进行抗原检测的，医疗机构不得收取门诊医事服务费。  据央视新闻      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="四平市一孩子悬挂13层阳台外 众人联手救下">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816280.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A12：荐读</page>
        <content>3月26日，吉林省四平市铁东区一小孩下半身悬空挂在高楼阳台外，孩子脖子卡在窗外护栏上，家长拼命拉住孩子身体设法施救。目击者称，事发小区13层，当地消防也接警赶到现场。27日，记者从铁东区平南街办获悉，孩子最终在众人帮忙下被安全救下。      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="男子跳水救人后离开 称“只是做了一件小事”">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816281.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A12：荐读</page>
        <content>3月26日，陕西渭南华州区一名男童不慎落水。危急时分，一男子脱衣跳入水中，最终在其他人帮助下将男童救上岸。见男童无碍后，救人男子未留姓名悄然离开。3月27日，记者联系救人男子采访被婉拒，称他只是做了一点小事。      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="北京新发地菜价晴雨表">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816282.htm?div=0</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>A12：荐读</page>
        <content>更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="生命“摆渡人”">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816283.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B01：深度视线</page>
        <content>更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="带着尊严告别：临终关怀在乡村">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816308.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B02：综述</page>
        <content>当生命走到尽头，是选择继续与疾病“缠斗”，还是接受事实从容地告别，“临终关怀”在探索一个体面的答案。  对于临终关怀，首都医科大学原党委副书记、中国生命关怀协会原副秘书长李义庭教授这样解释，“临终关怀又称安宁疗护，本质是对救治无望的病人的临终照护，它不以延长临终病人的生存时间为目的，而是以提高病人临终生命质量、维护生命尊严为宗旨，缓解或解除病人的痛苦，消除病人和家属对死亡的焦虑和恐惧。”  自2017年和2019年国家卫健委先后开展两批全国安宁疗护试点工作以来，临终关怀在中国进入快速发展阶段。与此同时，一些基层卫生院也纷纷试水，推进临终关怀在乡镇农村的实践。  李义庭长期致力于临终关怀医疗服务体系的建设研究，他认为，应该从县、乡、村三级打造临终关怀医疗卫生服务体系：在县级区域卫生规划中，制定本区域临终关怀事业的发展规划；县级建立临终关怀指导服务培训中心，设立至少一所临终关怀专科机构；乡镇一级的医疗卫生服务中心设立临终关怀病房，具备至少一个临终关怀的专业服务团队；在村一级大力推行“家庭临终关怀病房”建设，由乡镇医疗卫生机构和村医共同负责。“这样的体系，比较符合我国国情和临终关怀事业的可持续长远发展。”李义庭说。  在农村开展临终关怀，经济也是非常重要的考量因素。有论文指出，由于农村老人一般享受的是新农合，只能住院报销，如果不住院，止痛药物等均需要自费。这对于经济收入相对较低的农村人群来说，会加重其经济负担，甚至因病致贫。李义庭呼吁，应该把临终关怀服务纳入新农合，并且予以政策支持，包括对机构的人事政策和医保政策的保障到位，一方面可以减轻农村临终者家庭的经济负担，另一方面，对开展临终关怀机构的可持续发展也是一种激励和保障。  全国已有6.5万张安宁疗护床位  作为舶来品的临终关怀，始于英国。  上世纪60年代，英国护士桑德斯在她长期从事的晚期肿瘤医院中，目睹垂危病人的痛苦，受到震撼。1967年，她创办了著名的临终关怀机构，使垂危病人在人生旅途的最后阶段得到所需要的满足和舒适的照顾，被称为“点燃了临终关怀运动的灯塔”。  临终关怀在中国的实践最早可以追溯到上世纪80年代末。1987年，中国第一家临终关怀医院——松堂关怀医院在北京东五环外落成。李义庭当年还是一名高校教师，他带着学生在松堂医院做志愿者，成为国内最早参与推广临终关怀的学者之一。  此后更多临终关怀机构涌现，比如天津医科大学的临终关怀研究中心、上海临汾社区服务中心舒缓疗护区，临终关怀开始被人所熟知。  1994年9月，当时的卫生部在《关于下发“医疗机构诊疗科目名录”的通知》中，首次将临终关怀科列入《医疗机构诊疗科目名录》，临终关怀科作为一个独立的诊疗科室，合法地位得以确立。  “我国大陆地区临终关怀起步早，发展慢。”中国生命关怀协会调研部常务副主任、上海市社区卫生协会临终关怀专委会主任施永兴在接受媒体采访时曾说。  资料显示，几乎同期起步的中国台湾地区，已于2011年实施《全民健康保险安宁共同照护试办方案》，使末期病人无论在安宁病房还是一般病房，只要有安宁疗护的需求，均可获得服务。  中国大陆最早的试点，是2012年上海率先在18个试点单位开设舒缓疗护服务，此试点被列为上海市政府实事项目，初步建立起社区居家、机构病房和家庭病房“三床联动”机制。  2017年，国家层面开展了第一批全国安宁疗护试点工作，首批五个试点包括北京市海淀区、上海市普陀区、吉林省长春市、河南省洛阳市、四川省德阳市。2019年5月，国家卫生健康委印发了《关于开展第二批安宁疗护试点工作的通知》，将试点扩大到上海全市和其他省份的71个市区。  2021年，在第3届广东生命教育及安宁疗护高峰论坛上，施永兴介绍说，全国已经有1360多家安宁疗护机构，6.5万张安宁疗护床位，2万多名安宁疗护从业人员。  近几年，安宁疗护在全国试点的同时，各地对于安宁疗护的支持和宣传力度也在增加，与安宁疗护相关的生命关怀协会像雨后春笋般诞生。  据国家卫健委发布的《2020年我国卫生健康事业发展统计公报》显示，截至2020年末，全国共设有国家老年疾病临床医学研究中心6个，设有老年医学科的二级及以上综合性医院2642个，设有临终关怀（安宁疗护）科的医院510个。  将临终关怀推向农村  尽管被越来越多的人认识和接受，“临终关怀”在地域、城乡方面仍然存在较大差别。  2015年公布的全球死亡质量指数显示，中国位列第71位，仅1%的人可以享受到临终关怀服务。且大多数临终关怀机构集中在上海、北京和成都等大城市。  “应该说我们国家现在临终关怀发展水平是相当不平衡的，北京和北京郊区，以及外地农村差别非常大。”李义庭说。  有资料表明，随着我国人口年龄结构的改变，老龄化日趋明显，加上其他因素，癌症的发病率、死亡率持续增长，癌症死亡率在城市居民中排第一，在农村则排名第二。  据媒体报道，为了更好地帮助农村老人，从2012年起，四川省简阳市人民医院肿瘤科主任医师周克明，将农村患有终末期癌症，手术、化疗、放疗、介入治疗或是靶向药物治疗都无法耐受的患者，纳入临终关怀的研究范畴。  周克明被媒体看作是全国率先在农村地区开展晚期癌症患者临终关怀的医生之一。“农村，贫困，终末期癌症，预期寿命少于6个月”，是他的这群特殊朋友的共同标签。  多年前，周克明在简阳农村调研时，发现一名瘦骨嶙峋的晚期癌症老人躺在漏风的屋里，他陷入了思考，“到了生命最后，当医学已经做不了什么时，我们该做点什么呢？”  周克明随即找到简阳市民政局，要来当地农村癌症患者的情况。他发现，简阳竟然有2000多位这样的晚期癌症患者。于是，他决定为自己的医生生涯做出一个重大改变：不再试图去治愈，而是帮助晚期癌症患者去与死亡“和解”，对他们开展临终关怀。  此后，周克明每周三下乡义诊，数年如一日风雨无阻，积累了丰富的调研资料。  在《农村终末期癌症患者临终关怀调查分析》一文中，他写道，简阳地区农村终末期癌症患者中有以下特点：男性明显多于女性(男∶女=1.41∶1)、患者年龄较高、文化水平普遍不高、癌性疼痛(59.02%，108人)等并发症发生率高，并且得不到有效控制；大多数患者(96.72%，177人)有医疗保险，主要为新型农村合作医疗(60.66%)。  周克明指出，因为文化程度和经济条件等原因，农村终末期癌症患者对临终关怀的认知度和接受度均较低。他们的癌性疼痛及其他伴随症状得不到及时处置，需要医务人员或临终关怀机构的专业指导，更需要引起社会的关注并制定有效的措施改善其生存质量。  李义庭告诉新京报记者，目前国家第一批和第二批安宁疗护试点多在城市，其中有些城市涉及到农村地区，“应该说现阶段临终关怀处于一个快速发展期，在城区取得经验后逐步向农村进一步推广。”  基层实践逐步铺开  新京报记者梳理发现，目前全国基层卫生改革进程不一，一些地区已经率先推进临终关怀在乡镇农村的实践，农村试点正在逐步推开。  2017年，山东省淄博市桓台县田庄镇中心卫生院获批设置临终关怀科和安宁疗护病区，定位于专门为失能老人、癌症晚期病人及重度脑血管后遗症患者服务。  病区一期试运行期间，设置床位13张，配备高水平全科主治医师、康复科医师、主管护师、护士及养老护理员。2019年，安宁疗护病区进行了二次扩建及装修，病区床位总数达到20张。目前，田庄镇中心卫生院正在建设大型康养中心，计划新增150张—200张床位。  2018年，海南出台了《关于印发海南省乡镇卫生院、社区卫生服务机构和村卫生室等3个基层医疗卫生机构建设指导意见的通知》，据《海南省乡镇卫生院建设指导意见》指出，乡镇卫生院可增设康复科、临终关怀科共10张－20张病床；社区卫生服务站原则上不设病床，可根据需要设置日间观察床；而村一级卫生室至少配备1名能够提供中医药服务的乡村医生或中医类别(临床类别)医生，或者乡村全科执业医师。  2019年，温州市按照五部门联合印发的《温州市安宁疗护国家级试点工作实施方案》，设立温州市中心医院（西院区）安宁疗护中心，确定12家医院和12家乡镇卫生院（社区卫生服务中心）为试点单位，积极打造安宁疗护试点群。  李义庭长期致力于临终关怀医疗服务体系的建设研究，他认为应该从县、乡、村三级打造临终关怀网络。  在他看来，首先应该考虑以县级为单位制定临终关怀事业的发展规划，将其列入区域卫生发展规划。县级的医疗卫生机构应该建设两个中心，一个是指导中心，负责制定规划并对政策进行指导；另一个是培训中心，对临终关怀相关从业人员进行培训。  乡镇一级的医疗卫生服务中心应该至少有一个临终关怀的专业服务团队，包括医生、护士、护工等等人员组成。而在村一级，应大力推行“家庭临终关怀病房”建设，由乡镇医疗卫生机构和村医共同负责。  “建设这样的体系，比较符合我国国情和临终关怀事业的可持续长远发展。”李义庭说。  临终关怀应纳入新农合  多名专家指出，临终关怀既是一个社会问题，也是一个卫生经济学问题。经济考量在农村临终关怀问题上非常重要。  “当前住院医疗保险和公费医疗的晚期恶性肿瘤病患高额医疗费用，已成为社会关注的焦点。这样的结果，只能使患者处于非常低劣的临终阶段生命状态，延长其痛苦的死亡过程。这不仅给家庭、社会带来了巨大的精神和经济负担，而且极大浪费了有限的卫生资源。”施永兴在其早期论文中指出。  “现行的医保制度对临终关怀服务补助方面存在诸多空白,大部分患者的临终关怀服务需自付,这增加了家属和患者的经济负担。应当把临终关怀服务作为社会保障体系的一个重要组成部分。”  而对于农村老人而言，这样的负担更重。周克明在其论文中指出，（农村癌症晚期）病人主要享受新型农村合作医疗，但只能住院报销，如果不住院，止痛药物等均需要自费。对于经济收入较差的农村人群，会加重其经济负担，甚至因病致贫，特别是对于前期经历手术、放疗或化疗已经花掉大额资金的患者。  出版过《爱与陪伴——老人心灵呵护理论与实务》的北京大学法学博士、中国社会科学院国际法研究所副研究员李赞，长期关注国际老年人权益保护和中国养老事业，他在接受新京报记者采访时表示，安宁疗护和临终关怀的各项服务需要纳入医保，进入国家财政转移支付体系，这是特别重要的。他认为，如果安宁疗护的服务，包括缓和医疗、舒适照顾、心灵关怀等没有相应的财政保障，发展会很难。  据了解，2017年，第一批安宁疗护试点工作启动时，安宁疗护服务支付方式主要来自医保支付、政府补贴等，其中医保支付是最大来源。如北京在16家医疗机构试点设立安宁疗护病房，并将相关医疗服务纳入基本医保报销范围。  据媒体报道，中国科学院院士韩启德曾做过调研，结果显示，目前对安宁疗护的医保报销待遇偏低，“在社区里面的安宁疗护，报销的水平大概是一百多块钱一天，再多就报不了了。”  按病种付费是医保支付方式改革的主要内容。韩启德建议，可以将安宁疗护作为一个病种来付费，提高其报销水平，鼓励更多医院来做安宁疗护，同时促进质量提高。  “因为安宁疗护做得好的话，不是靠药品，主要还是些心理安慰，还有其他的一些服务。”韩启德说，但是目前的医保体系里对护理、心理辅导的报销很少，从事这方面的医护人员的待遇比较低，因此需要提高。  施永兴告诉新京报记者，目前临终关怀进入医保有两种报销方式，大多数是按照医保项目付费，少数地方是按照床日付费。  “现在我们的医保报销偏低，所以会导致很多临终关怀机构难以为继。”李义庭解释说，他呼吁，“对于农村人群，应该把临终关怀纳入到新农合里，而且要给予政策倾斜。”  需多方合力共同推动  李义庭提到，在农村推广临终关怀存在很多现实困境。  首先是观念问题，在农村，人们一般忌讳谈论死亡。“有句话叫好死不如赖活着，”李义庭说，有些病人按照现有医学手段已经无法治愈，其子女仍然想着继续去大城市的医院，找更好的医生或专家治疗。这些传统观念，阻碍了人们对临终关怀的认知。  一篇名为《农村老年人对临终关怀认知及接受度》的论文中，作者曾在2012年对河南省开封市458名的老人进行调研，结果显示，对临终关怀认知情况较好的人群占2.6%，一般的占25.8%，较差的占71.6%。临终关怀接受度态度为非常愿意的有1.8%，愿意的有10.0%，一般的有29.7%，不愿意的有41.9%，非常不愿意的有16.6%。论文作者指出，农村老年人对临终关怀的认知和接受度较低，发展农村临终关怀服务，广泛开展死亡教育是非常必要的。  受传统习俗影响，中国农村的病人绝大多数临终时是在家中，家人的陪伴和支持也是重要一环。李义庭说，家人的临终关怀手段主要是生活护理和精神陪伴。  李赞则指出，当生命到达终末阶段，老人身体的各项机能随之衰减，生理上可能会出现疼痛、憋闷、谵妄、卧床不起、大小便失禁等症状，心理上会出现恐惧、不舍、悔恨、懊恼等情绪。这些变化都会增加老人临终前的痛苦，极大降低生命的质量。  尤其是到了弥留阶段，恐惧心理可能会累积到极点，很多家属在面临亲人离世的时候往往也是手足无措。由于缺乏临终关怀专业知识，甚至会做出一些伤害临终患者的举动，使得临终者很难达到善终的状态。  “其中的日常生活照护，即舒适照护，就是让失能失智的老人得到舒适的生活服务，包括翻身移位、身体清洁、饮食照护、穿脱衣服、排泄照护乃至离世后的遗体护理等。舒适照护跟普通的生活护理不一样，临终重症者具有不同的特质和特殊的要求。”李赞说。  精神层面的关照更容易被忽视。李义庭认为，这需要家人的陪伴和精神抚慰，“比如我们以前去安宁病房调研，有些老人喜欢扎小辫，你就让他扎，他喜欢讲年轻时候的光辉事迹，你就认真听，还有后人的事情，不要让他担心。”李义庭说，家人的熟悉亲密，是医生护工都无法具备的优势。  事实上，临终关怀是一个需要多方力量共同推动的事业。李义庭告诉新京报记者，现在各种机制体系的建立还缺乏一套统一的标准，专业技术培训力量也很缺乏。而他表示，不管是城市还是农村的临终关怀事业的发展，都需要在政府的主导和社会各界广泛的参与下、建立健全相关标准、政策和法律保障。  新京报记者 李照 乔迟      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="在忌讳死亡的乡镇卫生院尝试让临终老人“走”好">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816295.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B04：特写</page>
        <content>一切都是最普通的农村街景。  三轮摩的穿行其间，小贩沿路支起摊子，带着四川口音的吆喝声在镇上此起彼伏。街旁放着一张麻将桌，人们在路边抽烟摸牌，若是生人走过，门前的土狗便会狂吠。  沿着水泥路，从四川什邡市区前往南泉镇，要穿过大片的油菜花田。路上的每一个窄小的岔路口，都是通往乡村的路。南泉镇卫生院，便坐落在这样的地方。  3月19日下午，殡仪馆的车又来了。黑车刚在街头冒出一个影子，路边的两个商贩便躲进了附近的店铺。直到鞭炮声响起，载着遗体的黑车走远，他们才走出来继续支摊。“有点晦气啊”，他们撇撇嘴。  2017年，南泉镇卫生院成为德阳市首批国家安宁疗护试点单位，正式挂牌成立临终关怀科，面向乡镇收治生命终结期在3至6个月内的临终病人。病房开辟在铁门坎分院，这里的6间安宁疗护病房能容纳12位病人。  自那时起，有93人接受了南泉镇卫生院的安宁疗护服务。这天，住在安宁疗护病房里的第73位老人逝去。  在全国范围内，像南泉镇卫生院这类一级医院，开设安宁疗护科室的尝试尚属少数。要在人人都忌讳死亡的乡镇，让临终老人体面走完人生最后一程，不是一件容易的事。  想法  三月上旬的一天，住在安宁疗护病房的一位老人把呼吸机的管子往脖子上缠，然后用力拉扯。  他的儿子推门而入，解下那根管子，“你要自杀？”老人点点头。癌细胞几乎扩散到全身，疼是他唯一的体验。  癌症病人的痛，是杨尊强心里的一根刺。2012年，他父亲生了肿瘤，疼痛很快在身体蔓延。时间久了，父子间生出嫌隙，一个人责怪，我这么痛，你一个医院的院长都治不好我？一个人自责，原来医生也是无能为力的。  一次外出交流时，杨尊强了解到，安宁疗护科室可以收治生命终结期在3至6个月内的临终病人，吗啡在这里不限量使用，一切只为减轻病人的痛苦，让他们更有尊严地接受死亡。可这样的科室多在大城市建立，费用高昂。  难道农村就没有癌症病人？杨尊强发现，看护问题是社会的痛点，“那些家庭没有专业的看护知识，往往一人生病，整个家被拖着走。”  南泉镇卫生院的医生余光辉亲历过这样的痛苦，他的叔叔因食道癌去世，先是吃什么吐什么，整个人瘦成皮包骨，后来疼得不行，独女辞去工作，整夜照看。老人捂着胸口疼得直叫，女儿也不知道怎么办好。买不到吗啡，吃不下东西，老人到末期又疼又饿，“说是活活折磨死的，也不为过。”  杨尊强也在调研中发现，一些独生子女家庭，到后来只能专职照看老人，生活和工作两难全。他看到了老龄化问题的到来，“我父亲生病时，好歹有三个子女轮流照看，像独生子女家庭怎么办？如果他们再贫困一些，岂不是贫上加贫？”  2017年，当首批国家安宁疗护试点单位落到德阳，杨尊强很快提交了申请表。在德阳全市，他们是唯一一家提交申请的医疗单位。  试一试  2017年，南泉镇卫生院成为德阳首批国家安宁疗护试点单位，正式挂牌成立临终关怀科。  杨尊强知道人们忌讳死亡，将科室的命名定为安宁疗护科室。2018年谋划病房时，他担心村民难以接受住院，“一是老人不愿意住院，希望落叶归根，死也要死在家里。二是把老人送进医院，子女们会被认为是不孝，说你们怎么不管老人家了。”  他相中一个小区，希望在那里设置安宁疗护病房，“更像是家了，总有人愿意来了吧。”  正当杨尊强兴致勃勃地开始兴建病房，等来的却是拦路的居民。原来，地址刚定下，消息就在小区里散播开，居民们不愿和“等死的人”住在一起。  安宁疗护科室最终开在了南泉镇卫生院，病房定在了铁门坎分院，这里的6间安宁疗护病房能容纳12位病人。  随之而来的，却是两个新护士的辞职信。杨尊强听说，她们是不愿面对那些临终的老人。  “说直白一点，为什么要收治一些要死的人？在家里等死不就行了吗。”杨尊强记得，当时什邡市乃至德阳市的医疗系统，也炸开了锅。绝大多数人不理解，为临终者专门建立科室，究竟有什么意义。  卫生院的医生也不理解。杨尊强发现，每次他们路过安宁疗护病房，都会突然加快步伐，“仿佛连往里看一眼都不愿意。”  杨尊强只好自己领着人干。每天早晨八点半查房，翻动老人的身体检查褥疮，成了他的日常工作。他也开始留意团队建设，现任安宁疗护科室主任罗云川就是那时加入了团队。这是一个娇小的姑娘，做事细致稳妥，总是笑嘻嘻地和老人说话，杨尊强觉得这是个好苗子，便邀请她加入。  慢慢地，一支由医生、护士、社工、药师、营养师、心理咨询师等组成的团队建成。杨尊强想，“就继续试一试吧。”  没有空闲  黄丽是这里的护工，四十多岁，走起路来风风火火。白班从早晨八点半到下午五点，她和三个同事需要挨个给上下两层楼的老人们喂饭、洗澡、清洁房间，有时还得给老人喂药，辅助医生换药，基本没有空闲的时间。  3月22日中午，黄丽端着病人的午饭上了楼。饭里泡着小半碗汤，荤菜和素菜浇在上面。这是罗云川为病人们搭配的饭菜，她考过营养师证，院里安排她设计伙食。  二楼的6间安宁疗护病房里，住着10个卧床不起的老人，他们基本都是半失能、失能老人。看护工作很是繁杂，护工几乎要包办病人的吃喝拉撒。  有两个病人用上了呼吸机、心电仪器等设备，他们各自住在不同的病房。不过，病房里静悄悄的，卫生院知道病人们畏惧死亡，特意消去了仪器的声音。  这一天，陈大爷刚被另一位护工喂完饭，该换药了。黄丽一手扳着陈大爷的肩膀，一手推着他的腰，帮他翻身。被子掀开，束在手腕的蓝色带子格外鲜艳。  这是约束带。陈大爷今年60多岁，是附近的村民，得了脑梗后，身体瘫痪卧床不起。他觉得时日不多，便住进了安宁疗护病房。他总是抓挠自己的身体，有时还扯纸尿布、包扎伤口的纱布。黄丽说，“这也是没办法的事，不然他的伤好不了。”  他全身上下瘦成了一个骨架子，皮肤松垮地耷拉着。黄丽轻轻翻动陈大爷的身体，值班医生摘下粘在老人背部的纸垫，然后缓慢地撕下纱布，一个手掌大的褥疮仍未结痂。  “会有点痛啊，一下子就好。”每次动手前，值班医生都会这样说一句。随着药物喷到背部，老人无力又缓慢地呜咽。黄丽立刻拉住他的手，俯身在他耳边，“换了药，你就要好了，好了我们就出去耍！”  一旁躺着顾大爷，今年88岁，这一天是顾大爷的生日。换药前，黄丽贴着他的耳朵喊了句，“生日快乐！”这会儿，顾大爷心情很好，他把头稍稍偏向右侧的邻床，“会好的，好了，我们一起去吃鸭子。”  黄丽在陈大爷背后垫上枕头，防止身体扭动，触痛褥疮的伤口。她走下楼去，其他护工拿着换下来的被单，正往洗衣机里塞。走到楼下的医养结合病房里，黄丽顺手给另一位安宁疗护病房的病人清理了粪便。  快一点了，护工们还没吃饭，她们陆续走向食堂，快速扒拉完饭之后，黄丽和同事又走上楼，在安宁疗护病房的卫生间里，为老人们擦洗身体。  医护人员的转变  黄丽是为数不多坚持了三年多的护工。劳累没有劝退她，但死亡总让她揪心。她曾做过噩梦。一个大娘在梦里和她说笑，黄丽刚要帮她翻身，猛然想起大娘白天已经逝去。凌晨三点惊醒后，黄丽再未睡着。  “在这里的老人，基本上撑不过一个月。”余光辉说。或许是因为陆续有人逝去，又或许是因为干的活儿又脏又累，和黄丽同期来到南泉镇卫生院的护工，基本都辞职了。  黄丽理解她们的选择，刚来那阵子，她甚至不敢把工作的事告诉别人，连家人都以为，她的工作只是给老人喂饭。她独自承受着对死亡的恐惧，即使做了噩梦，也闭口不提。  首次面对病人逝去的情景，让黄丽至今难忘。医生抢救时，她就站在旁边，想把头撇过去不看，却又因为随时需要帮忙，而不得不看。她双手交织着攥在胸前，感受到身体忍不住地颤抖，心里想着，“快点好起来！”  但实际上，无论是病人还是家属，在入住安宁疗护病房时，心中便清楚这样的选择意味着什么：放弃与疾病的积极对抗，温和度过临终期。  院里有些医生无法理解这种举动，杨尊强明白他们的不解，医护人员要看病救人，可安宁疗护只能减轻病人表面的疼痛，病症依旧存在。  专业看护人员的流失，是南泉镇卫生院一直面临的问题之一，杨尊强只能继续招人。  来这里的医护人员，不可避免地需要和病人打交道，尤其是护工。杨尊强在这里花费了更多心思，使用人体模型培训翻身、打流质食物、洗澡清洁后，南泉镇卫生院还要对他们进行家访，“看看她的为人处世，看她和老人是怎么相处的。”正式上岗的前一个月，是实习期。黄丽就是经历了这样的培训后，才来到南泉镇卫生院。  “让老人安心，让家属放心”，一面锦旗改变了医护人员的想法。那是2018年夏天，安宁疗护的病房刚刚开启不久。老人“走”的时候，四个孩子送来一面锦旗，他们觉得老人临终前，被护理得很好。之后，办公室里挂着的锦旗越来越多。来往的医生们慢慢意识到，原来让人更加安详地逝去，这也是一件有意义的事情。  遗愿清单  不过，这并不意味着，住进来的病人已经坦然接受即将逝去的事实。  3月19日下午四点多，一声大喊打破了宁静，“余老师！一床病危，紧急急救！”余光辉闻声而动，抓起手电筒和血压仪，直奔对面楼梯。  当他跪在病床上，大力按压老人的心脏部位，他抬头瞥见了邻床的动静。侯大娘伸出手，紧紧攥着床边的栏杆，保持背对的姿势。  心电监护仪的线条在无声中走向持平，南泉镇卫生院的安宁疗护科室送走了第73位老人。气氛变得很低沉，人们放缓步伐，压低声音。  而侯大娘坚持着背对的姿势，直到处理后事的人走来，开始为逝者更换寿衣，侯大娘才伸出另一只手，她先是拉扯着裤腿，一上一下地在腿上乱抓，然后撕扯身上的输液针头。  按惯例，一位老人濒死前，会提前为同病房的老人换房。可这次事发突然，“死亡”直接出现在侯大娘眼前。余光辉赶紧拉住那只茫然无措的手，轻轻拍着她的背，“没事的哈，不要担心。”  杨尊强发现，即便走到第五年，南泉镇的临终老人，仍然无法接受自己即将逝去的事实。当地观念的落后，仍是他们推行安宁疗护服务的阻力之一。  如何让人们从心理上接受自己终将逝去，是卫生院的医生们时常思考的事情。罗云川有一个紫色笔记本。本子上记载着老人们的遗愿清单，2021年6月至今，老人的遗愿已经在本子上记出了一厘米的厚度。  为老人整理遗愿清单，起源于一个遗憾。一次查房时，老人说，他放心不下自己的小女儿，她人在外地，刚离了婚，老人害怕自己死后，女儿的生活没个着落。余光辉提议，等他身体状态好一些，给他录些视频，按年份发给他的女儿，就好像他还陪着女儿。  老人连连点头，可是12天后，老人骤然离世。去世前，他还嘟囔着这件事。  卫生院的医生们想，不肯面对死亡，大概是还有放不下的事情。如果能完成自己的心愿，也就不那么焦虑了吧。于是，遗愿清单的项目被提上了议程。  随意翻开本子，其中一页写着2022年1月1日的谈话内容。一位老人口述了三个心愿，第一个是希望孙儿来看望自己，第二个是想回家看看，第三个是想吃一个橘子。如今，三个心愿已经完成了两个。  老人完成心愿时，也是医护人员最开心的时刻。当天，给老人剥开一个橘子后，罗云川在心愿后写下，“嘻嘻，当天（完成）。”  前些天，有老人突然想去看看附近的油菜花，他们坐上轮椅，被黄丽和同事们推着出发，来到金黄色的田野。阳光普照，老人被花朵簇拥，黄丽想，“活好每个现在，就是对死亡的尊重吧。”  延伸至“千家万户”  3月21日，安宁疗护病房里，一个老人耷拉着脑袋，背靠床头。癌症侵袭了他的肺，如今已是晚期。一旁的洪艺晨红着双眼，在旁边陪着。老人是她的父亲，肺癌在去年春节后查出。  起初，老人坚信自己的生命力，坚持在医院治疗化疗，对疼痛不吭一声。可是直到去年8月，6个疗程的化疗结束了，病情仍未见好，疼痛越来越烈，喘气也越来越难，一躺下，就咳个不停。每到夜里，躺在旁边沙发上的洪艺晨，总会被父亲叫醒。他咳嗽的时候使不上力，需要洪艺晨为他拍一拍背。  治不好了，是家里人的共识，洪艺晨带父亲回了家。作为长女，她独自挑起了看护工作。病痛损耗着病人的脾气，父亲总在半夜疼得哀嚎怒骂，折腾得一家人无法入睡。洪艺晨跑到南泉镇卫生院，想买些止痛药，却意外得知了安宁疗护科室。  父亲不再逞强，可他拒绝入住病房。他歪着脑袋说，知道自己时日不多了，但求落叶归根，在家里逝去。3月21日，老人咳了血，洪艺晨带他来到铁门坎分院，他再次拒绝入住。  于是，洪艺晨便在白天陪他来医院输营养液，晚上回家。病床上，老人紧闭双眼，对所有的喧闹无动于衷。只有医生走进来，伸出手开始换吊瓶的时刻，老人会突然睁大双眼，目光炯炯地盯着吊瓶。  到了这一步，给自己止住疼痛的吗啡仍是他禁区。这在他看来，是濒死之人用的药，他不能听人提起，也不能看到药瓶上的字，一旦有人说要给他用吗啡，他就气得骂人，宁愿痛着，也不用这样的药。南泉镇卫生院的人都知道这一情况。他们小心照料着老人的情绪，防止刺激到他的心理。  在南泉镇，这样的病人不在少数。为了让他们也更好地度过人生的最后阶段，南泉镇卫生院将临终关怀与家庭医生制度相结合，下乡为临终老人提供安宁服务。如今，共有15人享受着上门的安宁疗护服务，医生们24小时为他们开着机，随时等着他们的求救信息。做这样的服务，意味着花更多的时间和精力。  一般情况下，患者要入住安宁疗护病房要满足两项条件：被医生诊断为生命终结期在3至6个月内的临终病人；本人及家人认同安宁疗护的理念，愿意配合护理方案。  但在乡下，有的人没钱，拿不到三级医院的诊断证明。为此，在德阳市卫健委的支持下，南泉镇卫生院加了一个入住条件：确实病人有需要，可以由卫生院提出会诊要求，由安宁疗护专家团队出具准入意见。杨尊强希望，这种舒缓疼痛的治疗，能沿着乡村大道，走进更多需要帮助的家庭。  2019年起，杨尊强开始兼任什邡第四人民医院院长。随着城镇化的进程，附近村镇的很多人，都将工作和生活安置在了市区。对于他们而言，南泉镇卫生院路途遥远、位置偏僻。杨尊强希望能在市区的医院开办安宁疗护科室，为市区的临终病人解困。  人终究是会面对死亡的。提起这个话题，杨尊强又想到了自己的父亲，他希望，那些走到生命末期的人，不要那么疼，“至少不要像我父亲那样。”  （洪艺晨为化名）  新京报记者 汪畅      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="温州小镇的安宁疗护病房">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816285.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B06：特写</page>
        <content>马站镇的中心卫生院开了三间临终关怀病房。  这个浙江最南端的小镇，距离温州市区108公里、苍南县28公里，三面环山，一面临海。  卫生院院长夏敏是土生土长的当地人，在目睹了许多晚期癌症患者的痛苦后，他尝试在马站中心卫生院这样的基层医疗机构，开设安宁疗护病房。  2021年1月起，马站中心卫生院安宁疗护科正式接收病人。入院患者的大部分年龄在65岁以上，住院的平均时间为15天。每个月，都会有四五位患者在这里走完人生的最后一程。  在夏敏看来，安宁疗护病房就像一个“社会子宫”，为那些重回“婴儿状态”的临终老人们缓解疼痛，提供营养、温暖和关怀，让这些癌症晚期患者的临终时刻变得安静与平和。  尽管存在不够专业、人手不足和亏损等诸多问题，“还很初级”，但夏敏很乐观，他有着更长远的想法。除了更好地完善临终关怀服务内容之外，他想着打造专业的团队，发展家庭病床，提供上门的临终关怀服务。  每月都要经历的告别  3月14日早上8点，马站镇上的早点摊氤氲着白色蒸汽，老人们开着电动三轮车送孩子上学。这个时候，马站中心卫生院医护人员们交接班也结束了。  马站中心卫生院共有5层，4楼原是妇产科病房。随着镇上高速公路通车，去苍南县医院的路程从一个小时缩短为半个小时，渐渐地，没有人选择在卫生院生孩子了。  妇产科于是改成了老年科，后来三分之一的区域又被改造成了安宁疗护病房。在卫生院的医护们看来，这就像人的生命一样，一直在单线程向前。  走出4楼的电梯，抬头就能看到护士站，一切和其他医院没有什么分别，直到穿过一道写着“安宁疗护”的磨砂玻璃门。  米黄色的走廊墙壁，实木地板，不会“枯萎”的绿色植物，如果不是房间中铺着蓝白条纹床单的病床，这片区域并不像一个病区。  安宁疗护病区目前只有三间病房，分别叫“温暖”、“温情”和“温馨”。每个房间一张床位，每间病房的门牌下面挂着一束“永不凋谢”的花束，“落”了几只蝴蝶。  当天，周军童先去了安宁疗护病区，她是老年科兼安宁疗护病区的护士长。  周军童日常穿梭在这道玻璃门的两边，那里似乎有一道看不见的线，一边是因为慢性病住院进行调理的人，另一边是生存周期不足三个月的终末期病人；一边是积极治疗希望重新恢复健康，一边是希望在终末期可以减少痛苦，平和地走向死亡。  这天，她要送一位老人出院。  这是91岁的章远躺在安宁疗护病房的第三天。一个月前，他被确诊为肝癌晚期。被侄子用轮椅推到卫生院时，老人正承受着腹腔穿孔感染导致的剧烈疼痛。  呕吐物带血，心率过快，高压70低压50，降钙素原（一种小分子蛋白,对细菌感染具有高度敏感性）和白细胞爆表，他呻吟着，希望医生可以给他一针止痛药。  随后，章远住进了马站中心卫生院的安宁疗护病房。面对疯狂袭来的疼痛，这位老人每天要接受10mg吗啡针皮下注射，或者两剂吗啡栓。  老人不认识医院玻璃门上的字，也不清楚什么叫安宁疗护。他只是感觉这里的单人病房很安静，房间的花很漂亮，医生护士们每天会来看他好几次。更重要的是，他身上没那么痛了。  但周军童说，尽管疼痛已经得到控制，但由于严重的腹部感染，老人变得越来越嗜睡。  上午9点，透过病房的窗户能看到，山间的雾气还没有散尽。“阿公，起来穿衣服啦。”周军童弯着腰，试探着喊道。  眼皮虚闭着的章远老人立马应了一声，不知道突然哪里来的力气，右手在床上一撑，自己坐了起来。  周军童愣了愣，突然间鼻子有些酸。她知道，已经在弥留之际的老人还留着一口气，想着回家接受亲人们最后的告别。  下午3点半，周军童接到了老人离世的电话。那时，她还没来得及整理完老人的出院结算资料。  这样的告别，她几乎每个月都要经历。  争议声中启动  马站中心卫生院筹备创建安宁疗护病区，是在2019年。  院长夏敏从小在马站镇长大。童年时期，妹妹上消化道出血。年幼的他背着妹妹四处求医，这也奠定了他学医的志向。外出求学多年后他又回到家乡小镇，在此工作了20余年。  “不知道如何处理癌症晚期病人的痛苦”，成为夏敏探索安宁疗护的开始。  他始终记得一位患者，那也是他父亲的一位朋友。这位患者因为癌痛发作，在卫生院的病床上滚来滚去，叫喊声让人听着恐惧。在外开会的夏敏要求医生给病人开止痛药，但那位医生却认为，从治疗上看这位患者应该转院。  夏敏理解医生在临床上使用止痛药的谨慎和顾虑，但面对大量忍受痛苦的癌症晚期等终末期患者，“真是不知道怎么办”，他皱着眉头说。  除了患者的疼痛，夏敏困惑的事情还有很多。比如当医院宣布“无治疗意义”时，病人该去哪里，病人在家中承受的疼痛如何缓解，家人长期照顾患者产生的疲倦怎么办？  夏敏认为需要一个场所，来为临终患者托底，基层卫生院就是最合适的地方，“落叶归根，离家比较近才能达到这种效果”。  夏敏有这样的想法时，恰逢马站中心卫生院需要申报特色专科，他“瞄准”了安宁疗护科。  没有病人、没有数据、没有运转情况，夏敏全靠嘴皮子和温州市卫健委的评审专家讲。理论知识都是他从网上学到的，没料到最后获得了全票通过，“这是民生工程，说明大家都很支持”。  但在卫生院内部，安宁疗护病房开始筹备时，并没有获得“全票通过”。  首先是来自老年科的反对。周军童坦言，她的抗拒来自“未知”。安宁病房的病人大多生命周期不足三个月，护理风险高、压力大，对护士们来说是全新的挑战。  医生们则担心，这个科室体现不出科研价值，担心绩效考核和收入问题。  其他科室的同事们也不理解。马站中心卫生院4楼病区原来有32张床位，新成立的安宁疗护病区占据了三分之一的空间，却只能提供3张床位，既浪费空间和资源，又不能带来突出的收益。  为此，卫生院出台了规定，对安宁疗护科室予以一定的政策倾斜和补助，院长带头学习安宁疗护的课程，并将医生和护士送至县医院接受疼痛评估、癌痛用药等安宁疗护相关培训。  2019年末，马站中心卫生院参照其他医院安宁病房的设置，投入30万元，建成了集三张病床、活动室、告别室、谈心室和配膳室为一体的安宁疗护病区。  在这里，主任是老年科主任兼任的，护士长也是老年科护士长兼任的，执业医师是住院部的，心理咨询工作由公共卫生科负责，中医师也加入会诊。横跨整个卫生院多个科室的合力之下，安宁疗护团队形成了。  非“标准”抢救  2021年1月，安宁疗护病房收治了第一位患者，刚刚30岁的当地人陈文成。  罹患肝癌的陈文成，被上海的医院判了“死刑”后，妻子带着他回到家乡。因与夏敏相熟，陈文成住进了马站中心卫生院。  病房的窗帘拉得严严实实，海边小镇充沛的阳光一丝都无法照进来。  周军童记得这位肝癌晚期患者，“他接受不了这件事（生病），因为还很年轻”。  陈文成不吃不喝，面色蜡黄，一米七多的个子，最瘦时只有40公斤。由于腹水严重，平躺会压迫脏器，因此他只能半坐半躺在病床上。他不说话，也不看手机，常常目光呆滞望着前方。  这是周军童第一次护理安宁疗护科的患者，除了完成必要的护理工作，周军童尝试着跟陈文成聊天，但没有收到什么回应。  然而，肿瘤并发症不会给任何人缓冲时间。入院的第六天傍晚，陈文成胃底静脉曲张破裂大出血，呼吸道阻塞，很快面临窒息。  陈文成的妻子决定抢救。气管插管、心肺复苏、除颤，安宁疗护病房住院部医生李润和护士们本能地反应起来。但由于肝功能衰竭严重，次日凌晨，陈文成因抢救无效宣布死亡。  根据2014年的一项研究，心肺复苏术最初是针对急性疾病（如心肌梗死）开发的，在恶性肿瘤晚期患者中，抢救成功的概率不超过10%。  回忆当初的做法，周军童坦言，最后气管插管等有创抢救其实会增加病人的痛苦，跟安宁疗护的原则有些冲突。但患者和患者家属没有做好面对死亡的准备，医护人员们也没有做好准备。  “除非病人家属说不用抢救了，否则就像本能一样。”看到大出血，周军童下意识地预判患者呼吸是不是要堵了，马上考虑气管插管或是其他的处理方法。  尽管这是一次不那么“标准”的安宁疗护，但几天后，陈文成的家属还是送来了锦旗，感谢马站中心卫生院安宁疗护病房的所有医护人员。  在每位患者入院时，医生李润都会跟患者家属解释什么叫安宁疗护，询问是否准备好突发疾病时不再接受心肺复苏等有创抢救。  当然，这个“准备好”也不是一以贯之的。“需要和家属谈多次。入院的时候谈一次，病情稍微有一点变化就要和家属谈一次”，李润说。  比预估的生存周期短太多，比如突发大出血等意外时，即便会产生附加的痛苦，家属们依旧会改变主意选择抢救。而在一个安静、缓慢“衰落”的过程中，家属比较能接受放弃抢救。病人需要时间，家属接受也需要时间。  镇痛是第一步  对马站中心卫生院安宁疗护团队的大多数人来说，都是第一次接触临终关怀，“还是有些懵懂的”。  夏敏总是感叹，“刚开始做的时候，我们也不太懂。有心想做好，就是不够专业。”但好的一方面，是“病人总归最后几天可以在这里”。  安宁疗护病区的收治标准有三个：患者本人及直系亲属知晓安宁疗护服务内容并自愿接受本科提供的安宁疗护服务；患者预估生存期小于三个月；卡式功能状态评分50以下（常需人照料）。  2021年全年，马站中心卫生院安宁疗护病区共收治50人次，有的是介绍来的，有的是自己找来的，还有的是由上级医院转来的。  疼痛管理是安宁疗护中的第一步，没有“身”上的镇痛，“心”和“灵”更无从谈起。  在安宁疗护病区正式设立之前，2020年马站中心卫生院就曾收治过一些被其他医院拒绝的终末期患者。  癌症晚期的“爆发痛”是李润曾经面临的难题，有的患者会出现全身麻木、抽搐的症状。李润坦言，当时对癌痛没有充分的认知，在用药上仍旧参考普通人的剂量，因此疼痛治疗效果不是特别好。  在安宁疗护科成立后，经过一段时间的学习摸索，在用药上他变得更果断了。  对于普通人来说，一天100毫克的吗啡针是致死剂量，而对于骨转移癌症患者的“爆发痛”，有患者一天的止痛剂甚至会用到600毫克，“你说他们得有多痛？止痛药是没有天花板效应的”。  当前期服用过的大量止痛药在体内建立耐受，止痛剂计量不断提高，呕吐、便秘等副作用都会让位于患者当下的实际感受。  除了镇痛，在日常的护理中，周军童也时常会提醒护士们不要额外给患者增加疼痛，比如血管穿刺一定要一次成功。曾有一位手脚浮肿、血管遍寻不见的患者，周军童为了确保一次回血，只能冒险选择患者右手大拇指关节处的血管进行穿刺。  而满足患者的个性化需求，包括心理疏导困扰，达成心愿等，是安宁疗护服务更高层次的要求。  在治疗上，李润认为，可以在可控范围内满足患者的意愿。比如一些意识清醒的患者当天不愿意打针，那适当程度上就可以不打针；或者患者觉得身体很疲乏，先暂停一天的治疗都可以。  “癌”字依旧是禁忌  “让临终患者知道并接受自己的病情，是很复杂的事”，周军童说。  是否跟终末期患者谈论病情及死亡，如何谈，这是患者家属必须面临的问题，也是医护人员们会面临的伦理困境。大多数情况下，告知与否，医护人员都会听从病人家属的意见。  在周军童心中，最理想的状态是病人入院后，利用医疗手段减轻痛苦，并且通过他们的陪伴和心理疏导，让病人接受自己的病情，缓解焦虑和恐惧，完成最后的心愿，不留遗憾地去往另一个世界。  而实际是，进入安宁疗护病房的所有患者家属都知道，死亡近在眼前，或许是未来几个月，也可能是几天。  但大多数病人并不知道。当他们被送进安宁疗护病房，还会问“我什么时候可以出院？”甚至离开之时还不明白：“明明说是个小病，怎么就治不好呢？”  这时候周军童就会词穷，只能边安慰边应和，“快了快了”。她能做的就是每天多去几趟病房，与这些病人聊聊天，帮他们修剪指甲，和他们下跳棋，等等。  “癌”字依旧是禁忌。在和同事们沟通中，周军童会用“肝C”来代替“肝癌”。提到这个词，她的声音突然变得很轻，即便她当时并没有在病房中。  安宁疗护病房走廊的墙壁上，用时钟贴画绘制了人的生命历程图。早晨六点是呱呱落地，上午九点是初入学堂，下午三点是成家立业，午夜十二点是子孙满堂。  这是中医师徐丽春在瑞安医院参观学习时记下的元素，她觉得这会给患者一种暗示，人的生命总是要走向终结。  患者蔡祥是一个例外。他五十多岁，身材高大，性格开朗，是安宁疗护科医护人员们的“老朋友”。他是周军童口中“最优质”的病人——意识清醒，对自己的病情认知准确，对死亡的接受度比较高。  2020年，蔡祥确诊肺部恶性肿瘤，被预估还有一年的生存期。那一年，他因为肺部发炎定期需要到卫生院输消炎药和止咳药。蔡祥常常很得意，“我活超过一年了，已经赚到了”。  2021年4月11日，周军童再次见到蔡祥时，他躺在平车上，癌细胞转移至脊柱。“咱们这回怕是不行了”，他强撑着想笑着开玩笑，最后因胸口疼痛而面部扭曲。  蔡祥住过很多次4楼玻璃门外的普通病房，也看过安宁疗护病房的来来往往。他跟周军童说，自己的小孩已经长大了，没有什么牵挂了。  在最后的时光里，蔡祥也尽力保持体面。周军童去给他翻身或者处理排泄物时，他会很客气地说让他老婆来弄就行。  “我们现在还很初级”  “我们现在还是很初级的”，夏敏对卫生院安宁疗护有着清醒的认知。  根据世界卫生组织国际癌症研究机构数据，仅2020年一年，中国因癌症死亡人数达300万。早在2016年，全国政协在北京召开座谈会时，就有委员提到，目前我国能够享受到安宁疗护服务的临终患者尚不足1%。  自1987年国内第一家临终关怀机构北京松堂临终关怀医院成立以后，临终关怀服务在中国缓慢前进着。巨大的需求和实际的供给量之间，存在着巨大的空白，而在基层的乡镇农村地区更为明显。  “缺乏专业的心理咨询”是马站中心卫生院安宁疗护团队公认的目前存在的问题。临床医学上常规的人文关怀和系统性的心理建设差距很大，安宁疗护现在最多只能做到缓解生理上的疼痛，缓解心理上的痛苦还有很长的路要走。  建设安宁疗护病房也对卫生院的医疗实力提出了更高的要求。夏敏说，安宁疗护不能只靠安慰，也不是完全放弃治疗，比如病人本不应该这么早走，一旦出现并发症或电解质紊乱等，需要治疗的还是要尽快治疗。  另外，亏损是制约安宁疗护行业发展的瓶颈。在马站中心卫生院，以肺癌中晚期患者伴并发症为例，患者每次住院的费用为7000元，医保实报实销后患者只需自付1000余元。随后医保按病种分组（DRGs）付费，给卫生院拨付医保基金3000到4000元。因此每收治一位患者，卫生院就会“亏本”1000到2000元。  通过夏敏的努力谈判，2022年，当地医保初步决定按照350元每天进行结算。李润觉得这个价格仍然远远不够。他们算过，临终患者的营养支持和止痛药每天至少需要500元。  面对亏损，夏敏看得很长远，安宁疗护本身可以带来一定的品牌效应，还可以带动其他慢性病患者的入住率。安宁疗护病区是亏损的，但把它和老年病病区放在一起就不亏了。  “临终是所有人都面临的问题，我们拿出一部分资金做这个，现在看不到收益，但几年以后，整个社会肯定看得到，价值就体现出来了”，夏敏很乐观。  摸索之中，马站中心卫生院的安宁疗护病区在慢慢发展。  更好地完善生理护理、心理护理、疼痛管理、营养支持等临终关怀服务内容，满足患者和患者家属的意愿，是4楼安宁疗护病区所有医护人员的共同心愿。  夏敏准备吸收更多的人才，打造一个专业的团队。同时，增加安宁疗护病房的床位数，发展家庭病床，提供上门服务；和上级医院合作；增加门诊对安宁疗护病房的宣传，扩大认知；还准备尝试音乐疗法、芳香疗法、水疗等新型疗愈服务。马站中心卫生院正在开辟一条新的道路。  尽管马站中心卫生院安宁疗护科室的每个人都身兼数职，但对于安宁疗护病区的发展，每个人都有自己的规划。周军童想要去进修安宁疗护的课程，李润准备进一步学习癌症疼痛管理，公共卫生科的殷婷婷在准备心理咨询相关的考试，徐丽春也尝试着如何利用针灸止痛。  马站中心卫生院六公里之外，海浪和数百年前一样不知疲倦地拍打着海岸。十米之外，有一栋11层的新医院大楼拔地而起，建成后，那里将会有一整层楼作为安宁疗护病区。  （章远、陈文成、蔡祥均为化名）  新京报记者 李聪      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
    <news title="“跨界”研究学者李赞：死亡是“有爱的、有温度的、有尊严的”">
        <url>http://epaper.bjnews.com.cn/html/2022-03/29/content_816286.htm?div=-1</url>
        <press>新京报</press>
        <time>2022年03月29日 星期二</time>
        <page>B08：对话</page>
        <content>李赞是中国社会科学院国际法研究所副研究员，学法律出身的他，还在读博士期间，就对养老行业感兴趣。从2010年初，李赞开始从事安宁疗护、临终关怀和养老服务方面的研究和实践。  2013年起，李赞在北京等地的医院做临终关怀方面的义工。经过两三年的理论研究和服务践行，他总结出了用心倾听、祥和注视、抚慰交流等爱与陪伴的方法，把老人临终关怀的经验积累理论化。  在李赞看来，死亡并不都是恐怖黑暗的，它也可以是“有爱的、有温度的、有尊严的”。临终关怀的目标，就是要提高患者的生命质量，通过消除或减轻病痛与其他生理症状，排解心理问题和精神烦恐，让他们内心宁静地面对死亡。  李赞呼吁通过培训提高临终关怀从业者的素质，让临终者得到更好的照护。国家也应重视安宁疗护人才的培养，在医学院校开设安宁疗护相关课程，让真正懂技术、素养相对高的人才进入临终关怀行业。  “我成了他临终遇到的最后一个人”  新京报：你是什么时候开始关注临终关怀的？  李赞：2008年5月，我还在北京大学读博士期间，报名了北大现代日本研究中心组织的“日本研究班”。实地访问日本期间，发现日本老年人很多，而且积极参与到社会活动之中。由此我想到了中国未来的养老问题。  2010年博士毕业后，我进入中国社会科学院工作，将国际老年人权益保护作为自己关注和研究的重点之一。从那时起，我就开始关注中国的养老问题和老人们的临终关怀问题。  新京报：在临终关怀方面，你都做了哪些工作？  李赞：博士毕业后，我从2010年初开始实际从事安宁疗护、临终关怀和养老服务方面的研究和实践。2013年春天开始经常性地做临终关怀义工，去过北京管庄的临终关怀医院、香山公园旁边的养老院等十来家医疗养老机构，以及高龄老人比较集中的居民社区做过义工。  2015年，我撰写并出版了与临终关怀有关的“爱与陪伴文化理念和操作实务”方面的教材，为临终重症老人总结精神慰藉和心灵关怀方面的理论。  除了在北京帮助更多的公益慈善机构、医院、养老院、义工团队等学习爱与陪伴临终关怀技术之外，我还在全国其他各地推广普及这样的理念和技术。  2019年，我还开发了家庭安宁舒适照护系列课程和培训学习资料，和有关组织一起对医护人员等进行安宁舒适照护培训。  新京报：在这些过程中，你有过什么样难忘的经历？  李赞：第一次在北京的临终关怀医院做义工时，其中有一个老人，身体很消瘦，眼睛紧闭着，油尽灯枯的状态。我握着老人的手，小心翼翼地对他说着安慰的话。我看到他的嘴在动，像是要说话但是说不出来，我陪着他大概有十几分钟。  后来我就去了另一间病房。刚过一会儿，就听说那个老人去世了。当时我整个人都蒙了，内心非常复杂。生命怎么如此脆弱，一个人说死就死了？刚刚我还在跟他讲话，我真的成了他临终遇到的最后一个人。死亡来得太突然，完全没有任何心理准备，让我有一种很无助、很无力的感觉。  那段时间我睡觉时，那个老人的样子就在我的脑海里浮现。  “让老人有尊严地走完最后的旅程”  新京报：为什么需要提倡临终关怀？  李赞：很多老人无法平静接受死亡，即使活到80岁、90岁，有些人依然还有很多事情没有做，可能会很不甘心。很多临终老人面临着慢性病甚至绝症的折磨，会逐渐丧失行动能力、自理能力，失去记忆等。老人们生命慢慢走向衰竭，死亡步步逼近，他们会对死亡有未知的恐惧情绪。尤其是到了弥留阶段，恐惧心理可能会累积到极点。而很多家属在面临亲人离世的时候往往也是手足无措。  新京报：你认为临终关怀应该做些什么？  李赞：临终关怀不提倡无意义的伤害治疗，而是有效率的止痛、舒缓，通过药物等方式来缓解痛苦。其目标是提高患者的生命质量，通过消除或减轻病痛与其他生理症状，排解心理问题和精神烦恐，令病人内心宁静地面对死亡。  在人的生命已不可逆转地进入终末期阶段，临终关怀服务应是为他们提供最合适的、有效的、有针对性的医疗和服务，让老人有尊严、安详地走完生命最后的旅程。  临终关怀包括了医疗照护、日常照护和心灵关怀等。其中所说的日常照护，也称舒适照护，让老人得到舒适的生活关照，包括营养饮食、梳洗卫生等家庭护理。  新京报：怎样做才能让老人感受到关怀？  李赞：老人上了年纪喜欢回忆往昔，述说年轻时印象深刻的事，喜欢追忆自己青春岁月时的高光时刻，而且会不断重复。我们需要通过用心倾听、祥和注视、抚慰交流等技法来陪伴老人。比如，可以用眼睛祥和地看着老人，通过祥和注视的方式表达“我跟你在一起”。  如果老人瘫痪在床，长期没有人与他沟通和交流，也没有人与他身体接触，他会有皮肤饥渴。我们可以使用抚慰交流，比如摸摸他的手、双臂、额头、耳垂等等。肌肤的接触，是人类最原始也最直接有效的沟通交流方式，会让老人更舒适、更有安全感。  我们还可以通过聊天来挖掘他这一辈子的闪光点，帮助他发现自己的人生是有价值、有意义的，让他觉得这辈子没有白来。也可以根据老人的意愿，尽量满足他们的愿望，安排见想见的人，看想看的地方，说想说的话。家属和亲友们也应该与临终者道歉、道谢、道爱、道别，不留下遗憾。  “提高临终关怀从业者的素质”  新京报：你如何看待临终关怀的未来发展？  李赞：目前我国每年的死亡人口超过千万，而且随着老龄化的加快发展还会持续上升，死亡跟我们每一个人、每一个家庭都有关。  我国的临终关怀事业，从无到有，从低水平到更高水平，从无人知晓到现在日益受到重视，其发展历程凝聚了社会各界的心血和努力，为以后的大力发展奠定了不错的基础。但在发展过程中，确实还存在不少问题，目前我国的临终关怀事业仍然处于初级阶段，还应该有更大的发展。  新京报：为什么要注重培训临终关怀从业者？  李赞：现在很多负责照顾老人的家政人员、保姆、护工，年纪普遍偏大，文化素质比较低，接受的专业技能培训很少，提供的服务往往很难让人满意。他们的收入普遍不高，工作环境不够好，导致优秀的人才不愿意入行，形成了一个恶性循环。  新京报：如何才能提高临终关怀从业者的素质？  李赞：为老人培养优质合格的护理人员，全面提高养老护理服务。通过培训，让真正懂技术、素养相对高的从业者就业。  护理人员不仅要会照顾老人的饮食起居，还要能够给老人的家属提供就医的建议。在老人临终时，组织开家庭会议，与家属和医生开展合作等等。  改善安宁疗护和临终关怀从业者素质，还应从当代大学生群体着手。只有年轻人愿意进入这个领域，才有希望、有力量。政府和社会各界可以考虑为即将毕业和已经毕业，有就业需求的大学生提供中短期职业性培训，传授安宁疗护和临终关怀的理念和技能，让他们能比较快地进入就业市场。既解决就业需求，也能改善从业人员结构，从而提升行业服务品质。  新京报：对于安宁疗护政策，你有什么建议？  李赞：第一，要进一步完善与安宁疗护有关的法律制度和政策。国家已经把安宁疗护写进了法律，但还需要有相关的配套法律和政策出台。比如，对于临终的病人，“病人自主权”是否能够立法。病人自主权强调以临终病人为中心，病人有知情权、同意权和通过预先表达实现医疗待遇和指定委任医疗决策人的权利。  安宁疗护纳入医保也是特别重要的一项内容，如果安宁疗护服务没有相应的财政保障，发展起来也会很难。  第二，从医疗机构的角度，也要进行一些改革和调整。目前医院有盈利的要求和压力。安宁疗护提倡缓和医疗，不再进行大量的身体检查和创伤性的治疗，在药物的使用上会减少，对医院的盈利会造成影响。因此，对提供安宁疗护的医院、民间的机构，国家应该有一些利好的政策。  第三，重视对安宁疗护人才的培养。我国在各个中西医医学院校里开设安宁疗护相关的课程是比较少的，安宁疗护课程需要进入到医学院校的课程培训体系里。医生、护士、专业护工甚至家政人员，都应该接受专业安宁疗护课程的学习和培训。  新京报：农村应该如何更好地发展临终关怀？  李赞：目前即使在大城市，有关安宁疗护和临终关怀的资源也是不足的，农村更是薄弱之处。一方面，政策、资源等要更多地向农村倾斜，已有的政策和好的做法要落到实处。另一方面，也是比较现实的方面，要充分发挥农村固有的资源，包括文化资源。  临终关怀与人的精神世界、终极关怀紧密相连。可以根据时代的特点，对传统有所扬弃，但更多的是要学习和传承。  新京报记者 乔迟      更多详细新闻请浏览新京报网 www.bjnews.com.cn</content>
    </news>
</data>